Tema 1. Desarrollo histórico del estudio de las diferencias individuales I: Etapa precientífica y establecimiento de la psicología diferencial como disciplina científica

Introducción

Durante la historia de la Filosofía y la Ciencia el hombre ha estado atraído por las diferencias individuales; bien por lo fascinante del saber sobre la variabilidad humana, o bien porque las habilidades y comportamientos que nos diferencian, ayudan a establecer nuestra propia individualidad, predecir el comportamiento ajeno, y tienen repercusión personal, académica y profesional.

La Psicología Diferencial se constituyó como disciplina hace poco más de un siglo. Anteriormente las diferencias individuales se enmarcaban dentro de la Filosofía e incluso la Literatura. Su estudio y abordaje ha ido cambiando a lo largo del tiempo y, aunque al estudiarla nos remontamos a la Antigüedad Clásica, todas las teorías y aspectos anteriores a la segunda mitad del S. XIX se refieren a la historia de las actitudes hacia las diferencias humanas más que a la variabilidad humana como disciplina.

Partimos de una aproximación diacrónica (desarrollada a través del tiempo) describiendo los principales hitos que han contribuido al desarrollo y consolidación de las Diferencias Individuales como Ciencia.

Para ello hay que considerar:

Las grandes contribuciones están ligadas a personajes importantes en Filosofía o en Ciencia. Esta tendencia a centrar la atención en los grandes hombres y ver la evolución histórica desde la perspectiva de una escuela de pensamiento particular, sin tener en cuenta las condiciones socioeconómicas y culturales de la época, produce un sesgo en la interpretación actual de las teorías o puntos de vista.
Boring (historiador de psicología. 1963) señala la importancia del zeitgeist histórico (clima de opinión o corriente de pensamiento de una época), resaltando que las aportaciones de una persona no son sólo una fuente individual, también lo son del sustrato cultural existente en ese momento histórico. Es decir, la perspectiva más adecuada para abordar la historia de una disciplina se debe basar tanto en las aportaciones de las figuras relevantes en la materia como en el contexto social que las ha condicionado (directa o indirectamente).
El interés por las Diferencias Individuales tiene un carácter multifacético. Incluso consolidada como ciencia, oscila en sus preferencias teóricas, compromisos sociales o adscripción ideológica a diferentes escuelas o corrientes de pensamiento. Esta diversificación dificulta la construcción de una estructura organizada de carácter didáctico.
El grado de subjetividad que toda reconstrucción histórica implica.

Contenidos específicos del tema

Sistematización científica del estudio de las diferencias individuales

La Psicología Diferencial surge a finales del s.XIX simultáneamente junto con la psicología experimental, compartiendo marco metodológico científico-positivo, asociado al empirismo mecanicista, que le permite distanciarse de la especulación filosófica. El anclaje metodológico de esta disciplina en el marco de las ciencias viene de la mano de la confluencia de la teoría darvinista de la evolución y las aportaciones de Galton, así como el desarrollo de la vertiente aplicada que éste otorga a la evaluación de las características psicológicas.

Anclaje conceptual y metodológico de la disciplina

La segunda mitad del S. XIX constituye, por motivos diversos, un caldo de cultivo adecuado para el desarrollo de una psicología científica de las diferencias individuales. Figuras clave: Darwin y Galton. Proporcionaron los fundamentos ideológicos y tecnológicos para sustentar esta disciplina.

Aportaciones de Darwin (1809-1882) al establecimiento de la Psicología Diferencial

Su obra fue una revolución metodológica para la psicología al vincular el psiquismo humano con las ciencias biológicas, permitiendo que se convirtiera en una ciencia natural, abriendo sus puertas a nuevas orientaciones teóricas y temáticas.
El estudio de las Diferencias Individuales pasa a constituirse como elemento básico de un sistema teórico, y las diferencias son consideradas el motor de la evolución de la naturaleza derivando posteriormente en la constitución de la Psicología de las Diferencias Individuales. Hace referencia a la amplitud de dichas diferencias en variables mensurables a partir de una metodología científica y bajo una orientación marcadamente geneticista.
Su orientación influye en algunos aspectos de la Psicología Diferencial relacionados con la herencia de los rasgos psicológicos al considerar que es necesario demostrar:

Que las variaciones interindividuales presentes en un momento dado de la evolución son suficientemente amplias como para afirmar la existencia de una diferenciación apreciable en las oportunidades de la supervivencia.
Que existe cierto grado de estabilidad de estas variaciones de una generación a la siguiente.

El concepto de adaptación al ambiente plantea grandes cuestiones sobre el tipo de relación existente entre el entorno con sus demandas y el ser humano, así como en relación con las consecuencias de dicho intercambio.

Aportaciones de Galton (1822-1911) al establecimiento de la Psicología Diferencial

Centrar definitivamente el objeto básico de la futura disciplina: el estudio de las diferencias intra e interindividuales, y las intergrupales, en diversas áreas.
Propulsar la elaboración de métodos, técnicas, y pruebas útiles para la evaluación objetiva de las diferencias individuales.
Elaboración de los primeros análisis estadísticos necesarios para la valoración de los datos recogidos en la investigación de las diferencias individuales.
Orientar los hallazgos hacia una vertiente aplicada, de carácter social, que impregnaría la Psicología Diferencial hasta nuestros días.

Galton fue la figura más emblemática de la actitud evolucionista aplicada a la psicología en el S. XIX. Compartía con Darwin (su primo) una afinidad teórica y metodológica. Se le ha llegado a considerar “padre fundador” de la Psicología Diferencial por algunos autores, pero la formación y dispersión de sus intereses hace que otros autores consideren que su obra no constituye un programa definido de investigación psicológica. Aun así, Galton personifica la clave fundamental en el establecimiento del estudio científico de las diferencias individuales desde un marco psicológico.

De lo General a lo Individual: Wundt vs. Galton

La Psicología Científica se inicia en el seno de la Psicología alemana.

Wundt, (1832-1920) considerado el Primer Psicólogo, abre el Primer Laboratorio de Psicología Experimental en Leipzig en 1879.

Su objetivo: descubrir las leyes generales de la mente humana, estudiando el funcionamiento característico y común de las personas normales.

Su psicología, según ciertos autores, no respondía a las exigencias de una sociedad industrializada, necesitada de conocimientos prácticos que le permita entender y ejercer un mayor control sobre la fuerza productiva, centrada en el trabajo; es decir, la artificialidad del laboratorio no era útil, necesitando un planteamiento distinto.

Este planteamiento surge de la teoría evolucionista de Darwin y se potencia desde la vertiente psicológica por Galton.
Las diferencias culturales y las necesidades socio-económicas habrían de marcar el ritmo y características propios del desarrollo histórico de la Psicología. Los valores en auge del capitalismo democrático (donde la medición, clasificación y fomento de la productividad eran necesarios), propiciaron que las tesis evolucionistas acerca de la selección de los más aptos arraigaran con fuerza. En una sociedad cada vez más compleja, la especialización de los talentos humanos (peculiaridades del individuo) adquiere importancia para el desarrollo de la estructura social, lo que propició a su vez el desarrollo natural del estudio científico de las diferencias individuales.

Galton aplica los principios de la variación, selección y adaptación al estudio de los seres humanos y las razas. Las diferencias individuales fueron por primera vez tratadas como objeto legítimo de la Psicología, frente a la Psicología de corte wundtiano (lo individual vs. lo general).

En conclusión, lo que la Psicología General consideraba como errores, para la Psicología Diferencial constituyó su elemento central de estudio: las diferencias individuales.

Principal contribución de los psicólogos experimentales a la constitución de la Psicología Diferencial:

Demostrar que los fenómenos psicológicos son susceptibles de medición y estudio objetivo.
Concepción de la psicología como ciencia empírica.

Principales Aportaciones. Galton

Sus aportaciones configuran la estructura y el ámbito de la Psicología Diferencial clásica.

Desarrolló el modelo y objeto de estudio de las diferencias individuales

Interés por lo individual, específicamente diferencias individuales en las capacidades humanas bajo una perspectiva adaptativa y biológica.
El objeto de estudio en materia de inteligencia y juicio debía partir del análisis de los procesos sensoriales simples (abastecen a la inteligencia de los datos sobre los que se ejercita). Es decir, el objeto de la primera Psicología de las diferencias individuales habría de ser una psicología de los procesos mentales simples.
El conocimiento de las diferencias individuales vendrá dado por un análisis exhaustivo de las respuestas o ejecuciones en determinadas tareas (no del estudio de los procesos subyacentes a las mismas), prefigurando de este modo, el paradigma clásico de la Psicología Diferencial.

Creó pruebas y estrategias de evaluación para obtener Medidas Directas de las Funciones Mentales

Para medir las capacidades de un gran número de personas extrayendo muestras representativas de la población es necesario el desarrollo de aparatos y métodos adecuados para una evaluación individual fácil y rápida.
Convencido de la correlación entre agudeza mental y sensorial diseñó situaciones experimentales para medir habilidades sensoriomotoras que suponía eran la base de la inteligencia, en un sentido general.
Su legado a la Psicología facilitaría la evaluación de las distintas capacidades humanas, siempre dentro del ámbito de los procesos sensoriales y motrices, y en tareas simples como el tiempo de reacción. Sus trabajos en el estudio de las imágenes mentales promovieron el uso del cuestionario en las investigaciones psicológicas. Con él, la psicología de las diferencias individuales cuenta con un instrumento de evaluación propio y característico, denominado posteriormente Test Mental por Cattell. La facilidad y simplicidad de sus métodos contrastan con la complejidad de los procedimientos psicofísicos de la Psicología alemana.
La primera etapa de investigación se centró a nivel de ejecución-respuesta, y no a la conciencia o fisiología interna de dichas ejecuciones.

Enfoque Cuantitativo y Desarrollo de Procedimientos Estadísticos para el Estudio de las Diferencias Individuales en Características Mentales

Para sistematizar y analizar los datos, se inspiró en los procedimientos de Quetelet y su Teoría del Hombre Promedio (basada en la curva normal de Gauss); elaboró las ideas previas relativas al estudio de las distribuciones, desarrollando sus índices representativos más característicos: media, mediana, desviación típica, percentiles, orden de mérito, etc. Sosteniendo que todo rasgo ocurrente en la naturaleza forma parte de la distribución normal en torno a una media.
Su contribución más importante a la Psicología científica posterior fue su trabajo en el desarrollo del método estadístico de la correlación, a partir de la idea central de la asociación entre las variaciones estudiadas. Estas ideas habían tomado cuerpo en la noción de “regresión hacia la media” (en relación a la herencia) y se consolidan en el “coeficiente de correlación”.
Junto a su discípulo Pearson resaltó la importancia de los métodos estadísticos en el estudio psicológico.

Desarrollo y Aplicación de Métodos Científicos para estudiar el origen de las Diferencias Individuales

Estudiando líneas familiares británicas quiso mostrar que las habilidades naturales del hombre se derivan de la herencia (bajo las mismas limitaciones que las formas y características físicas). Pensaba que el nivel de capacidad mental era casi en su totalidad heredado (Teoría del Genio Heredado. Elevada frecuencia de una continuidad familiar de logros en arte, ciencia, política… Aunque esta teoría no era nueva, introdujo una metodología estadística y de otra índole -estudios gráficos, análisis de árboles genealógicos, estudios comparativos con gemelos…- como vía de análisis de la influencia de los factores hereditarios en las capacidades humanas, dotando de mayor rigor a las teorías sobre la heredabilidad). Estudió las diferencias entre razas con respecto a sus bases hereditarias.
Por otra parte apoyó al liberalismo normativo reflejado que “todas las personas tienen la oportunidad y libertad de desarrollar su potencia”. Aun convencido de que las diferencias individuales, incluidas las de la moral, el carácter o la inteligencia eran innatas, en ocasiones defendía la mente como una “tabula rasa” dando importancia de las impresiones sensoriales para el desarrollo y manifestación de los procesos intelectuales, reflejando así una cierta contradicción. Algunos autores indicaron que Galton era demasiado inteligente para dar una interpretación unilateral.
Inició una gran controversia en el estudio de las diferencias individuales: su origen. El debate “Nature/Nurture” (Naturaleza vs. Crianza) es decir, “Herencia vs. Medio ambiente”.

Consolidación de la psicología diferencial como disciplina científica

Durante la última década del S. XIX los estudios sobre diferencias individuales, bajo la influencia de los primeros laboratorios experimentales y sus pruebas de carácter psicofísico, se llevaron a cabo sin desarrollar una fundamentación teórica de base ni, por tanto, una conciencia de identidad propia como disciplina, la cual tuvo lugar en el S. XX.

Sistematización conceptual

La toma de conciencia definitiva y establecimiento formal de la nueva disciplina gira en torno a dos hechos:

Binet y Henri (1895) dan nombre a esta nueva área en su artículo “Psicología Individual”. Presentan este campo como nuevo y difícil, pero identidad definida y fundamentada a partir de un primer análisis sistemático de los siguientes objetivos y métodos:

Estudio de la naturaleza y alcance de las diferencias individuales en los procesos psicológicos.
Descubrimiento de las interrelaciones entre los procesos mentales de los distintos individuos, hasta llegar a una clasificación de rasgos, y la determinación de cuáles son sus funciones más básicas. Ello llevaría al desarrollo de la técnica estadística por excelencia en el ámbito de la Psicología Diferencial clásica: el análisis factorial.

Stern (1900) complementa los aspectos recogidos por Binet y Henri. En su texto sobre la psicología de las diferencias individuales (Ideas para una Psicología Diferencial), posteriormente revisado y ampliado en “Fundamentos metodológicos de la Psicología Diferencial”, se observa que la disciplina está conceptuada en torno a tres cuestiones.

La naturaleza y alcance de sus manifestaciones para la vida psicológica, no sólo de los individuos sino también de los grupos (en función del sexo, edad, raza, ocupación…)
Los factores determinan o afectan a las diferencias; es decir, el origen y desarrollo de las diferencias individuales (herencia, clima, formación, nivel sociocultural…)
Las formas en que se manifiestan los factores (caligrafía, configuración facial…). Necesidad de avanzar en el estudio de métodos e índices de evaluación adecuados.

El papel de las escuelas en la consolidación y primeros desarrollos de la psicología diferencial

Una forma de entender cómo se consolidó y desarrolló la Psicología Diferencial es a través de las escuelas que se constituyeron en diferentes países en torno a importantes figuras.

Los Psicólogos Americanos

Estados Unidos acogió bien las tesis evolucionistas. El pragmatismo americano simpatizó rápidamente con un enfoque que entendía al hombre como una unidad orgánica que debía adaptarse al medio ambiente. El darvinismo justificaba la competencia más despiadada, dado que la misma podía perfeccionar la especie humana con la selección de los más aptos. Por ello, el movimiento eugenésico de Galton, entendido como programa de mejora social, arraigó bien en la sociedad americana. Este movimiento estudió las diferencias individuales con la finalidad de detectar a los sujetos más aptos, y a los que presentaban taras o incapacidades; recibió críticas por las repercusiones éticas y morales derivadas de las planificaciones planteadas por los partidarios de la eugenesia (depuración de la especie humana).

Este evolucionismo centrado en la lucha por la superación y perfeccionamiento individual y nacional, dio lugar a los trabajos en la Universidad de Colombia de Cattell. Si la década de 1880 fue la de Galton, la de 1890 fue la de Cattell.

Cattell (discípulo de Wundt en Leipzig) era partidario de las diferencias individuales y de su medida objetiva. Su objetivo inicial fue la medición de las capacidades humanas a partir del “Test Mental” (1890).

El Test Mental representa el método fundamental para tratar de “lo individual” bajo la concepción galtoniana: sólo los procesos simples y muy específicos (agudeza visual, tiempo de reacción, velocidad de movimiento…) pueden establecerse con suficiente precisión, no así los más complejos. Con esta medición se posibilita el estudio de las facultades y capacidades humanas.

Al igual que Galton, se centra en el estudio de las diferencias entre individuos en las respuestas que estos proporcionan en los test. Mientras que Wundt requería a los sujetos una introspección de lo que había sucedido en su mente al realizar la prueba; Cattell observaba lo que el sujeto hacía, sin pedir ninguna información de tipo introspectivo.

Cattell se convierte en el líder de los Test Mentales en Estados Unidos, impulsando nuevos laboratorios. Defiende que la Psicología debe ser una ciencia y una profesión. Resaltando la vertiente aplicada de los estudios psicológicos en diversos ámbitos (medicina, educación,…), bajo el supuesto de que las diferencias individuales requieren que las personas ocupen puestos apropiados a sus capacidades. Algunos de sus discípulos fueron grandes psicólogos del S. XX.

Sus expectativas sobre la capacidad predictiva de los tests de laboratorio en esferas como el rendimiento académico no se cumplieron. Wissler (uno de sus discípulos) comprobó si los resultados obtenidos en dichas pruebas eran realmente significativos; tras su observación, los test al estilo de Galton y Cattell dejaron de interesar.

Observó:

Que las puntuaciones obtenidas no tenían correlación significativa entre sí y el rendimiento académico.
Ausencia de “transfer” o transferencia de resultado de una prueba a otra. Hecho que iba en contra de las ideas cattellianas, que requerían una coherencia o “indiferencia del indicador” utilizado.

Woodworth es fundamental para entender el problema de las diferencias individuales en el ámbito experimental. Fue el primer experimentalista que dejó un lugar en su metodología a las diferencias individuales, dejando de considerarlas como se venía haciendo en dicho campo, solamente como varianza error o porcentaje de la varianza en los datos obtenidos que se explica por el error de medida existente en todo el experimento.

Thorndike conocido por sus aportaciones en el área del aprendizaje; postuló la existencia de capacidades múltiples frente a una concepción unitarista de la inteligencia.

Los Psicólogos Europeos

Escuela Inglesa

Galton. Primera figura importante. Su influencia persiste tras su muerte en trabajos realizados en la Universidad de Londres.
Spearman consolidó definitivamente esta escuela; dirige el laboratorio de psicología de la Universidad de Londres y se interesa por las correlaciones que mantenían entre sí los test mentales. La observación de una correlación positiva le conduce a proponer la existencia de una única capacidad intelectual.

Introdujo un procedimiento de cálculo que permitía obtener, a partir de una matriz de intercorrelaciones, una matriz factorial compuesta por un factor común y otros específicos extraídos de la matriz de residuales. Esta técnica es la anticipación de la técnica estadística más importante para los desarrollos de la Psicología Diferencial: El Análisis Factorial. Con ella formula su Teoría Bifactorial de la Inteligencia (propone la existencia de un factor general “g” que representa la energía mental característica del sujeto presente en todas las pruebas de capacidad mental, y un número indeterminado de factores específicos “s”, propios de los distintos test, que dependen a su vez de “g”).
Impulsó la nueva psicología de carácter correlacional, frente a la de corte experimental, postulando que hace más justicia a la complejidad del ser humano. A su vez, critica los trabajos de Wundt y otros psicólogos experimentales argumentando que utilizaban métodos triviales para resolver problemas triviales.
A partir de sus aportaciones metodológicas comienza la búsqueda de las causas comunes de variación a las que Galton se había referido, siendo potenciada con el desarrollo del análisis factorial. El objetivo final será la representación formal de las dimensiones últimas o básicas de la diferenciación individual a partir de los denominados factores.

Cyril Burt le sustituye en el laboratorio, y otros autores como R.B Cattell o Eysenck hacen aportaciones interesantes.

Características de la Escuela Británica

La naturaleza de la mente debe ser explorada a través del análisis de una serie de elementos simples.
Rechazo de los métodos introspectivos.
Apoyo a una psicología correlacional que permita establecer de forma objetiva cuáles son las relaciones entre rendimiento en los tests y las actividades mentales más interesantes.
Rechazo tanto a las teorías clásicas de las facultades, como al recurso a la intuición del experimentador, teniendo como objetivo producir hechos verificables.
Propuesta de no adoptar ninguna posición teórica al comienzo de la investigación de forma que se pueda llegar a averiguar, de forma empírica, cuáles pueden ser los conceptos teóricos más importantes a considerar.
Utilizar muestras de personas representativas de la población normal en los experimentos psicológicos.
Estudio de los fundamentos cognitivos del rendimiento de las distintas personas en las pruebas o tests mentales (basada en la obra de Spearman “la naturaleza de la inteligencia y los principios de la cognición” –primer estudio cognitivo sistemático en psicología en el que aparece un análisis minucioso de los procesos de razonamiento).

Escuela Francesa

A pesar de la relevancia de las aportaciones de Spearman, el impacto social de las pruebas de inteligencia desarrolladas por Binet difuminó su contribución. Galton y Cattell no mostraron interés en los procesos mentales superiores y su evaluación.

Binet: “la variabilidad interindividual es mayor para los procesos superiores que para los elementales, claramente sensoriales”.
Contrario a los métodos de Galton y Cattell, dio un giro al objetivo y medida de los procesos mentales. En 1905 sitúa el foco de análisis de las capacidades mentales en otro nivel: los procesos mentales superiores y complejos (estos se acercan más al entendimiento de las funciones intelectuales naturales, alejadas de todo artificio de laboratorio).
Se centró en la evaluación de las funciones mentales realizadas por diferentes personas, de modo diferente y con diferentes grados de habilidad, pero su objeto de estudio y su metodología fueron diferentes.
Junto a Henri Beaunis funda el primer laboratorio francés de psicología en la Sorbona de París en 1889. Su trabajo tiene una gran repercusión en el campo de la inteligencia y su evaluación. Con la enseñanza obligatoria llegan sus mayores éxitos. Diseñó un método de medida para distinguir a los niños que pueden seguir una escolarización normal en base a sus capacidades de los que tienen dificultades. Dada su formación clínica tenía un concepto práctico de la psicología y del uso de la entrevista. Al ocuparse del problema del retraso mental y las dificultades intelectuales unió su interés sobre la clínica y la práctica en la escuela.
Definió de forma científica el retraso mental, y la medida de la inteligencia de los niños escolares.
Inicialmente utilizó la entrevista clínica procedente de su práctica en el hospital. Su aportación más relevante para la Psicología Diferencial fue la normalización y estandarización de la entrevista para comparar a los individuos en cuanto a su nivel de inteligencia.

Desarrollo de la Escala de Inteligencia Binet-Simon y de los Conceptos Edad Mental (EM) y Edad Cronológica (EC)

Binet y Simon (1905) publican la Escala Métrica de la Inteligencia:

Conjunto de 30 pruebas para medir el alcance intelectual del niño, ordenadas de menor a mayor dificultad.
Se incluyen pruebas sensoriales y perceptivas; con alto contenido verbal (¿Qué significa…? ¿Qué tienen en común…?).
El nivel normal para una edad lo daba el resultado de la mayoría de los niños de esa edad. Niveles más bajos de la media indicaban que el niño era retrasado, y niveles más altos que era adelantado. (ej, según su escala, un niño de 7 años debía ser capaz de mostrar la mano derecha y la oreja izquierda, describir una imagen gráfica, ejecutar tres órdenes dadas simultáneamente, contar el valor de seis monedas, tres de las cuales eran de valor doble, y nombrar cuatro colores fundamentales).
El nivel normal del resultado obtenido en la prueba definía la EM con independencia de la EC. Si un niño resolvía las pruebas que sólo solían superar los niños de 8 años, se decía que tenía una EM de 8, aunque tuviera 6 o 10 años.
Binet medía el retraso mental por la diferencia entre la EM y la EC.

Sus medidas eran distintas a las de Galton y Cattell.
Binet evaluaba procesos complejos (viveza de la imaginación, atención, comprensión verbal, capacidad de descubrir errores en un texto…).
Sus pruebas eran individuales y debían administrarse en una exploración casi clínica que contrasta con el test de inteligencia estándar (de “”lápiz y papel”).
Terman (1905) publicó en Standford la escala “Standford-Binet” una versión mejorada de la anterior para la población americana, siendo que la mejor prueba disponible para la evaluación de inteligencia individual.

Binet a pesar de las críticas recibidas y las correcciones necesarias, impulsó los desarrollos iniciales del enfoque psicométrico que caracterizarían durante unos 50 años una de las líneas más fructíferas de la Psicología Diferencial, que combinada con otros enfoques aún en nuestros días son determinantes.

Su concepción ambientalista y no determinista de la inteligencia le acercó a la educación compensatoria, que él llamó “ortopedia mental” para incrementar el nivel intelectual de los retrasados. Estudiosos de la deficiencia mental (como Goddard con intereses eugenistas) recibieron su influencia, que se extendió hasta Claparéde y a través de él a Piaget y la Psicología infantil.

Escuela Alemana

Como en Francia, la tradición diferencialista se ha mantenido viva en Alemania desde principios del S. XX.

Stern fue el primero en reivindicar la identidad propia de una disciplina cuyo principal problema teórico expuso en el texto “Sobre la Psicología de las Diferencias Individuales” (Ideas para una Psicología Diferencial), donde plasma la conceptuación de la disciplina y reglas que han de gobernar su metodología siguiendo una orientación empírica y estadística.
Su obra, poco difundida, refleja un pensamiento independiente que trata de examinar la naturaleza humana desde una aproximación filosófica y científica, a la vez que pretende sintetizar la psicología experimental-elementarista y la comprensiva holística. Este interés por reconciliar lo aparentemente irreconciliable alcanza también su perspectiva sobre el papel de los componentes biológicos y ambientales que se encuentran implicados en el proceso de individualización humana, defendiendo una orientación transaccional.
Se le atribuye la paternidad del concepto de “rasgo” en la psicología de la personalidad.
Denominó “psicología personalística” al estudio de la individualidad o persona entendida como unitas multiplex, es decir, como unidad compleja formada por diversas disposiciones, un grado relativo de libre voluntad y cierta apertura a las condiciones del entorno; según él, el estudio de la persona así entendida es lo que revela la esencia de la personalidad e inteligencia, dedicando a ello sus últimos trabajos.
En su obra, también encontramos una interrelación entre la Psicología Diferencial y aplicada, reflejada en las bases teóricas de lo que denominó “psicotecnia”. En 1906 fue cofundador de una revista y un Instituto de Psicología Aplicada.

Stern, Terman y el Desarrollo del Cociente Intelectual (CI)

Stern (influido por Binet), se interesa por las diferencias individuales en la inteligencia y el desarrollo. En 1911 reformula la relación entre la edad mental y la cronológica y establece el Cociente Mental (CM) = EM/EC
El CM parece mejor para medir el retardo mental que el método de Binet. Con el CM pretende garantizar cierta constancia a la hora de interpretar los avances y retrasos del rendimiento en distintas etapas evolutivas, indicando la velocidad de aprendizaje con independencia de la edad.
Limitaciones del CM: un uso correcto solo se cumpliría en el caso de que el aumento del rendimiento con la edad se produjera de forma lineal, hecho que es inconsistente con la observación de la desaceleración que se produce a partir de los 12 años y su detención en torno a los 15-16 (aunque dependiendo de la capacidad evaluada el límite de culminación mental puede alcanzarse entre los 20-25). Es decir, cuando el desarrollo de la inteligencia se estabiliza y la EC sigue aumentando, el CI obtenido (al contar con un divisor cada vez mayor) deja de ser informativo e induce a error, por lo que así planteado carece de valor en la edad adulta.
Terman en 1916 adopta la sugerencia de Stern de que el CM debe ser multiplicado por 100 para evitar el inconveniente de los decimales. Como resultado surge el Cociente Intelectual (CI) = EM/EC x 100

Extensión del desarrollo y la aplicación de los “test mentales”

Paralelamente a los trabajos desarrollados en EEUU (Cattell, Farrand, Jastrow o Thorndike) la aplicación de los tests mentales se extendió a Europa (Müstenberg, Ebbinghaus, Kraepelin). Dado el interés, en 1865 se creó un comité nacional “American Psychological Association” (APA) para incrementar la cooperación entre los distintos laboratorios en materia de tests. Esto hizo que se prestara atención a las diferencias individuales por prestigiosos psicólogos experimentales en América, Inglaterra, Francia y Alemania con un acuerdo común: la finalidad de los tests mentales sería clasificar las facultades humanas y medir aquellas funciones que contribuían a “tener éxito en la vida”.

Los “nuevos psicólogos” de orientación aplicada, se acogieron a la modalidad de Binet y el interés por la evaluación de la inteligencia se impulsó a partir de sus trabajos y su concepción de la actividad intelectual en función de los procesos mentales superiores, así como la evaluación de los mismos a través de tareas de carácter complejo (una muestra de ello es la escala de Binet-Simon universalmente extendida, y sus revisiones posteriores).

La década de 1910 fue la de los tests de inteligencia (gracias a las aportaciones de Binet, Stern y Terman entre otros sobre la medición del finalmente conocido como cociente de inteligencia, así como la predicción satisfactoria de variables como el rendimiento escolar o la debilidad mental.

El contexto en el que Binet aplicaba su escala era clínico (aunque la medición de la inteligencia fuera cuantitativa, en la administración del test y en su análisis utilizaba un tratamiento cualitativo de la información recogida, propio de los estudios clínicos). El contexto en el que se aplicaba el test en EEUU era distinto. El talante eugenista y la formación en la tradición meramente cuantitativa y estadística de los “nuevos psicólogos”, interesados en los test de inteligencia, condujeron a una aplicación masiva de los mismos dirigidos a la selección de individuos en diferentes ámbitos. En esta dirección, Yerkes (1876-1956), fundador de la psicología comparada, desempeñó un importante papel.

Pensaba que la inteligencia general “g” era la esencia de la evolución y que había trascendido del mundo animal al de los humanos; es decir, pretendía explicar que los animales, de todos los niveles evolutivos, poseían capacidades mentales complejas; extendiendo su hipótesis a la inteligencia humana, suponiendo diferentes niveles de inteligencia no sólo entre especies, sino también entre diferentes poblaciones de humanos, definidas por el sexo, edad, raza...

En la primera mitad del S. XX se avanza en el campo de los tests mentales, desarrollándose diferentes tipos, especialmente durante la I Guerra Mundial, bajo la dirección de YerKes (presidente de la APA):

Tests Colectivos, como el Army Alpha. Aplicables a los reclutas en general, para detectar los débiles mentales y los adecuados para ciertas tareas.
Tests no verbales de inteligencia, como el Army Beta, para las personas iletradas, destinados para paliar el sesgo cultural de los test existentes.
Test de aptitudes especiales y rendimiento en muy diversas tareas.

Los test alfa y beta estaban contaminados culturalmente, es decir, no sólo medían la inteligencia, también la cultura; manifestando que es difícil la distinción entre lo que proporciona la naturaleza y el fruto de la crianza y la educación. La I Guerra Mundial impulsó el desarrollo de las primeras escalas para evaluar cuestiones sobre aspectos emocionales y de ajuste en los soldados: el primer referente fue el cuestionario “Personal Data Sheet”. Así la medida de variables de personalidad comenzó a cobrar interés e importancia desde la misma línea metodológica seguida en el estudio de las facultades humanas.

En las primeras décadas del S. XX los tests tuvieron un gran auge social: la aplicación masiva de los tests al control de la inmigración producida en EEUU y la creciente industrialización, despertó el interés de los empresarios por las diferencias individuales y el uso de tests para contratar a los más cualificados; pero esta expansión no se acompañó de las técnicas estadísticas necesarias para garantizar su justificación científica, es por ello por lo que las nuevas técnicas estadísticas, como el análisis factorial, a partir de los años 30 incrementaron el auge de los tests, hasta nuestros días. La actual utilización de los test ha cambiado, en la medida que han evolucionado las concepciones sobre la inteligencia (ha dejado de considerarse una característica única, inalterable y hereditaria), y se han producido avances en la metodología vinculada a su elaboración. Estos planteamientos nuevos son fruto de la nueva corriente interaccionista que envuelve la mayor parte de la metodología y las teorías existentes en la psicología actual.

Resumen

Estudiamos la perspectiva diacrónica de las Diferencias Individuales. Teorías como las de Hipócrates, Galeno o Teofrasto son antecedentes remotos al estudio científico en Psicología Diferencial. Después de la Edad Media (poco interés), en el renacimiento destaca Juan Huarte de San Juan (su obra es la antecesora directa de la Psicología Diferencial). Posteriormente, la revolución científica y el predominio de la razón existente en las teorías surgidas durante los S. XVII y XVIII facilitaron un despliegue en conocimientos y perspectivas filosóficas vinculadas a intereses psicológicos.

El anclaje metodológico y teórico de esta disciplina en el marco de las ciencias se encuentra en la confluencia de la Teoría Darvinista de la Evolución y las Aportaciones de Galton, cuyos intereses eran diferentes a los de Wundt (fundador de la psicología científica). Ambos autores simultáneamente en sus laboratorios, cada uno en su país, estudiaron cuestiones relativas a la Psicología pero con objetivos y metodologías distintas (Wundt la Psicología General, con metodología experimental, y Galton las diferencias individuales, con metodología correlacional).

Su consolidación como disciplina científica fue más lenta que el de la Psicología General de corte experimental; pero desde los inicios del S. XX su estudio tiene un carácter propio dentro de la Psicología Científica. La sistematización conceptual de partida la proporcionaron Binet, Henri y Stern. Sus primeros pasos como ciencia los ubicamos en las escuelas americana, inglesa y francesa, cada una con sus connotaciones metodológicas y teóricas, pero con un objetivo común: estudio y medición de la inteligencia a través de los tests mentales para clasificar a los individuos y predecir el éxito académico y laboral.

En las primeras décadas del S.XX se asientan las bases de esta disciplina:

Se estableció un sentido para el estudio de las diferencias individuales basado en la teoría evolucionista de los fenómenos psíquicos. Darwin vincula el psiquismo humano a las ciencias biológicas, estableciendo nuevas orientaciones. Las diferencias psicológicas dejaron de ser un ámbito de especulación para adentrarse en el ámbito de las ciencias naturales.
Los desarrollos metodolológicos vinculados a la estadística proporcionarían una mejora en la medición y análisis objetivo de las diferencias individuales. Galton abre el camino a Spearman. La búsqueda de las causas comunes de variación se ve potenciada con el desarrollo del análisis factorial.
Los instrumentos diagnósticos de esta disciplina, mostraron su utilidad de cara a la selección laboral y orientación profesional en función de los rasgos distintivos de las personas; esto despertó un interés social que contribuyó a su consolidación como disciplina científica. Los trabajos de Binet, Stern y Yerkes arrancaron la larga trayectoria de los tests mentales en la actualidad.

Tema 2. Desarrollo histórico del estudio de las diferencias individuales ii: Periodo clásico, crisis y resurgimiento de la psicología de las diferencias individuales

1. Introducción

El estudio de las Diferencias Individuales surge como planteamiento alternativo al enfoque generalista de la Psicología, centrado en la definición y análisis funcional de la conducta referido al hombre general o promedio. La existencia de diferencias notables y la posibilidad de detectar fuentes de variación estables y relevantes le confieren una entidad disciplinar propia.

Su consolidación tiene lugar en la primera mitad del S. XX, dando lugar a desarrollos con características claras, vinculadas a los desarrollos metodológicos derivados de la aplicación del paradigma correlacional y al análisis descriptivo y taxonómico de las diferencias individuales. Estas peculiaridades impregnaron su evolución como disciplina científica otorgándole unos atributos, que además de caracterizarla, también la encorsetaron conceptual y científicamente.

A partir de los 60 esta disciplina sufre durante dos décadas una crisis (intra y extradisciplinar) que hace que se replanteen sus objetivos y métodos para superar las críticas recibidas. Esta disciplina ha estado involucrada con una realidad social e histórica.

En las últimas décadas se ha revitalizado, y debido al interés por describir los aspectos psicológicos que diferencian a las personas, se ha dado paso a una pretensión explicativa, de cómo se producen las diferencias; aunque aún no se ha hallado un modelo eficaz que integre los datos de los distintos campos que confluyen en la explicación de la variabilidad conductual. Actualmente, existen muchos modelos teóricos cuyo objetivo es convertir en unidad la multiplicidad, para tener un conocimiento completo de la diversidad psicológica. Hoy en día la amplitud y actualidad de las temáticas a las que se aplica el informe diferencial justifican el interés de sus contenidos en la formación de futuros psicólogos.

Psicología Diferencial: ciencia interdisciplinar que estudia la variabilidad psicológica del ser humano. En ella confluyen ciencias cómo la genética, antropología, sociología o psicometría.

2. Contenidos específicos del tema

Periodo clásico de la psicología diferencial

Durante el periodo clásico, la Psicología Diferencial se consolida como disciplina científica, con objetivos distinguibles de otras áreas de la Psicología.

No es fácil sintetizar lo ocurrido tras su consolidación como ciencia, debido al cúmulo de datos e investigaciones existentes en áreas muy diversas.

Cuestiones metodológicas

Análisis de respuestas y desarrollo del paradigma R-R

En sus inicios, el estudio de las diferencias individuales estuvo vinculado al estudio del comportamiento en función de sus ejecuciones, productos, o manifestaciones externas y no tanto así de sus procesos, es decir, se constituyó en una “psicología de los resultados”. El interés por los resultados fue consecuencia de las necesidades sociales relativas a la demanda de procedimientos de selección, detección, orientación, etc., de los individuos con respecto a su rendimiento en áreas psicológicas relevantes.

El paradigma experimental, E-R, no abordaba el objeto de estudio de la Psicología diferencial, por lo que hubo que desarrollar un paradigma distinto basado en el análisis de la relación entre respuestas, o paradigma correlacional (R-R). En consecuencia, la Psicología se bifurcó en dos vías:

Paradigma Experimental (E-R).

Característico de una Psicología General de corte experimental, regido por la estimación de relaciones funcionales entre Estímulo y Respuesta (E-R).
Analiza en qué medida las variaciones producidas en el contexto, en situaciones de laboratorio, provocan cambios en las respuestas de los individuos. Es decir, su interés son los cambios o variabilidad general en las respuestas ante estímulos o condiciones estimulares distintos.
Objetivo: explicación causal de los fenómenos.
Ejemplo: estudio del efecto que tienen las condiciones ambientales en el aprendizaje de respuestas.

Paradigma Correlacional (R-R)

Característico de la Psicología Diferencial Clásica, regido por el análisis descriptivo de las diferencias individuales en las respuestas ante una situación, en contextos naturales, así como por las relaciones existentes entre las respuestas observadas (R-R).
La preocupación por la estabilidad del rango relativo de un sujeto, en comparación con un grupo, en una o varias dimensiones de respuesta, se vincula al estudio de diferencias individuales a partir de una metodología correlacional, así como al ámbito de las aplicaciones de la psicología.

Ambos paradigmas se desarrollaron en el S. XX, ignorándose y no entrando en discusiones interparadigmáticas (puede que debido a que sus características y ámbitos de aplicación no conducen a alternativas incompatibles o excluyentes, al trabajar con niveles de conocimiento y áreas de intereses distintos).

El paradigma R-R no ha experimentado crisis reales, solo polémicas internas y debates que han ayudado a revitalizar sus estudios y aplicaciones. Esta estabilidad puede deberse a que los desarrollos diferencialistas clásicos han estado más próximos a sus desarrollos metodológicos (carácter descriptivo), que a constituirse como modelos teóricos de carácter explicativo que dieran cuenta de la realidad del objeto de estudio (suele ser más polémico).

El estudio de las diferencias individuales en el seno de la Psicología Diferencial Clásica, se limitó, en buena parte, a la búsqueda de relaciones de interdependencia o concomitancia entre las variables analizadas, alejándola de la posibilidad de experimentación y del establecimiento de relaciones causales.

“censo psicológico” y principios cuantificables

Decir que alguien es más inteligente que la media, es compararlo con un grupo de sujetos, o con el ser humano en general. Si queremos hacer afirmaciones de este tipo más rigurosas y científicas, necesitamos datos de cómo se distribuyen las variables consideradas en la población.

El análisis de la distribución de las características psicológicas en la población forma parte del acercamiento al análisis de la variabilidad interindividual y está asociado a lo que Danzinger (1990) denominó “Censo Psicológico” (permite establecer la distribución de cualquier característica psicológica en la población).

Investigar una característica psicológica dada implica “censar” esa característica en una muestra representativa de la población estudiada y ver cómo se distribuye. El estudio de las diferencias individuales viene dado por la referencia del individuo a su población de pertenencia presentando un carácter normativo. Implica conocer los parámetros centrales y de dispersión de la población (media, desviación, varianza...) para que los individuos sean clasificados y ordenados cuantitativamente en relación con las dimensiones consideradas.

Esta información permite:

Estimar la posición relativa de un individuo en una característica psicológica determinada con respecto a su población de pertenencia.
Comparar a los individuos entre sí, analizando las diferencias individuales existentes entre ellos.

La individualidad es concebida como una constelación de características personales definidas, siempre, en función de las características globales de la población.

La Psicología de las diferencias individuales clásica presenta un acercamiento Nomotético.

Vinculado con el carácter normativo la Psicología Diferencial se basa en principios cuantitativos. En las ciencias naturales todo procedimiento comparativo se fundamenta en las medidas de las diferencias existentes en las dimensiones objeto de estudio basándose en principios cuantificables.

Desde sus inicios la Psicología Diferencial aspiró a que las diferencias psicológicas entre los seres humanos fueran identificadas a partir de variables susceptibles de ser definidas mediante unidades cuantificables y operacionalizables. Este carácter cuantitativo marcó la investigación diferencialista, donde los tratamientos cualitativos apenas tenían cabida.

Desarrollo y aplicación de las técnicas multivariadas

La Psicología Diferencial crece de la mano de los desarrollos de una metodología multivariada, y de la creación continua de técnicas psicométricas.

Esto se hace evidente por tres razones:

Las necesidades creadas por el objeto de estudio de las diferencias individuales impulsó la psicología correlacional, dando el empuje necesario a las técnicas psicométricas o test psicológicos para la medición cuantitativa de dichas diferencias.
Las técnicas multivariadas simplifican y sistematizan los datos, así como determinan las unidades de diferenciación básicas cuya existencia se postula.
La relevancia social y la proximidad a la vida real de sus aportaciones han promovido avances estadísticos de carácter correlacional. Estos criterios son calificados de inaceptables por los experimentalistas clásicos, centrados en el control científico y la manipulación de los fenómenos.

Tras las aportaciones de Spearman, este periodo clásico coincide con la introducción del Análisis Factorial en esta disciplina. El desarrollo de las técnicas de correlación y el análisis factorial han configurado el eje en el que se ha articulado metodológicamente esta disciplina. Con el desarrollo del análisis factorial, la Psicología Diferencial se consolida como una tradición con entidad propia de la psicología científica. La estrecha unión entre la Psicología Diferencial y el análisis factorial supone que las oscilaciones, en cuanto a prestigio se refiere, de estas dos materias van a ir paralelas hasta casi los años setenta.

Las aportaciones de la Psicología Diferencial clásica han estado impregnadas de un “lenguaje estadístico” hablándose indistintamente de Psicología Diferencial, Correlacional o Psicométrica. Los diferencialistas clásicos no querían ser identificados como psicómetras, pues consideraban que el análisis de dimensiones no respondía solo a necesidades lógicas o técnicas, sino a unas aspiraciones científicas legítimas en busca de una sistematización teórica, y por otra parte, consideraban que el desarrollo de una metodología propia no pretendía limitarse al análisis de las relaciones existentes entre dos conjuntos de mediciones, sino que buscaba inferir y formular hipótesis sobre lo que produce dichas correlaciones.

El impulso al desarrollo y perfeccionamiento progresivos de la metodología multivariada es una valiosa contribución al estudio de las diferencias individuales a la Psicología en general. Existen cuestiones que deben ser abordadas no a partir de un tratamiento experimental, sino mediante una aproximación correlacional, multivariada, más cercana a la manifestación natural de los fenómenos y su pluralidad, así como al estudio de relaciones de multidependencia, y no solo estrictamente a un análisis causal de las mismas.

Cuestiones conceptuales y teóricas

Modelos factoriales de rasgos: dimensiones y estructuras

Psicología Diferencial clásica. Su primer objetivo fue encontrar sus unidades básicas de análisis, que permitieran comparar a los individuos, siendo representativas de toda la especie humana. Este elevado grado de universalidad estaría fundamentado en un origen genético y un sustrato biológico.

Para lograr este objetivo se utilizó el análisis factorial, dando lugar a los denominados modelos psicométricos o estructurales, tanto de la inteligencia como de la personalidad. Su finalidad es obtener a partir de las correlaciones de las puntuaciones de los sujetos en los test (habitualmente de lápiz y papel) información suficiente para:

Determinar cuántas y cuáles son las dimensiones o unidades básicas para el estudio de las diferencias individuales.
Establecer el tipo de estructura, la forma y organización que las dimensiones o factores constituyen. Las estructuras pueden ser jerárquicas (las más frecuentes) en función del nivel de generalidad y abstracción de los factores obtenidos, o estructuras de factores independientes de carácter más específico.
Ej, de modelos estructurales son el modelo cúbico del intelecto de Guilford, formado por unidades independientes, y modelos jerárquicos de inteligencia en niveles.

Una vez obtenidas las relaciones entre las respuestas recogidas, técnicas como el análisis factorial permiten abordar la cuestión de si están producidas por una serie de factores latentes, no observables, que se corresponderían con sus unidades fundamentales, los rasgos. Ej, respuestas como hablar entrecortado, sudoración, agitación... suelen correlacionar entre sí. Su análisis puede indicarnos que todas ellas son conductas representativas de una agrupación o característica común, de mayor rango de generalidad, que podríamos llamar rasgo de ansiedad (no observable como tal) y responsable en última instancia, de los comportamientos concretos manifiestos.

El estudio científico de propiedades psicológicas que no son directamente observables (constructos hipotéticos) responsables de la manifestación del comportamiento de las personas, es coherente con la oposición de Thurstone al predominio del modelo conductista estímulo-respuesta (E-R) defendido por Watson, calificándolo de excesivamente mecanicista.

Thurstone aboga por que se consideren variables mediadoras, como las correspondientes al individuo, dando lugar a las diferencias individuales. Se formularía como E-O-R, o incluso O-E-R (el individuo puede generar y modificar las situaciones de forma activa).

Frente al paradigma experimental básico, E-R, la psicología de las diferencias individuales introduce un elemento mediador, el organismo (O) que responde a variables personales que median entre el estímulo y respuesta dando lugar a las diferencias individuales manifiestas (por ej, en una entrevista de trabajo, habrá conductas muy diversas: en unos casos nerviosismo, sudoración.., y en otros, confianza, seguridad... La Psicología Diferencial interpreta que esta variabilidad es producto de las diferencias en un constructo hipotético que (no observable): el rasgo de ansiedad. También hablamos del paradigma O-E-R cuando el individuo es un agente activo que provoca cambios situacionales.

Carácter aplicado del estudio de las diferencias individuales

Los logros alcanzados por las diferencias individuales se alejan de cuestiones analizadas en los laboratorios experimentales, y se aproximan a intereses y necesidades sociales. A diferencia de los trabajos en laboratorio (Wundt), la Psicología Diferencial desde su sistematización científica ejerce un fuerte impacto (más social que científico) al abordar el estudio de las diferencias de forma pragmática para su utilidad en problemas prácticos. Esta orientación ha sido común, tanto desde la vertiente experimental Galtoniana y su expansión americana a través de funcionalistas como Cattell, como por psicólogos como Binet o Terman en el campo de la educación.

Las razones históricas de este impacto en el S.XX fueron: instauración de la enseñanza obligatoria, exigencia de un currículum estándar, desarrollo industrial, especialización profesional, o una conceptualización creciente de la sociedad en términos estadísticos de población de individuos agrupados en torno a problemas humanos (urbanización, inmigración, emigración...). Mediante el análisis de la distribución de las características psicológicas, se realizaron contribuciones importantes a la gestión de problemas susceptibles de ser definidos en términos de la variación estadística de los rasgos psicológicos. Esta ciencia, fue capaz de movilizar recursos institucionales para su investigación y aplicación.

En función de los objetivos la psicología mostró otra bifurcación:

Psicología Académica de corte generalista y experimental, denominada Básica.
Psicología Aplicada, vinculada a una profesionalización creciente de la disciplina psicológica.

Caparrós (1984) “El impulso y la justificación definitivos para la profesionalización de la psicología surgieron del estudio de las diferencias individuales”. Es impensable realizar un diagnóstico o selección sin un marco diferencial. Por lo que una de las principales contribuciones de la Psicología de las diferencias individuales clásica a los profesionales de la psicología ha sido impulsar la construcción de instrumentos de evaluación, o test, con el fin de discriminar y diferenciar a los individuos en cualquier área psicológica socialmente relevante.

Las categorías en las que los individuos han sido diferenciados, no son socialmente neutras, comportan un componente de relevancia e interés social importante (ej, en las instituciones públicas, buscarán técnicas efectivas para la selección de personas con características adecuadas para su trabajo).

El estudio de las diferencias ¿tiene un carácter científico o meramente tecnológico?

Lo Científico se caracteriza por el interés prioritario y “per se” del incremento de los conocimientos teóricos, la “aproximación a la verdad” o el establecimiento de leyes referidas a “modelos idealizados de la realidad”.
Lo Tecnológico pretende una optimización y mejora de los logros y posibilidades de las actividades técnico-prácticas de los profesionales, y el establecimiento de teorías con una función instrumental que no es la de la ciencia pura.

El vínculo de la Psicología Diferencial con las necesidades sociales e históricas no es el principal problema para considerar esta disciplina como ciencia. Aunque la sensibilidad a la realidad social, ha hecho que primen las demandas sociales, frente a la elaboración científica necesaria para la creación de un auténtico cuerpo teórico, su objeto de estudio tiene suficiente entidad para ser el objeto de estudio de un campo científico, independientemente de sus posibles aplicaciones prácticas y repercusiones sociales.

En la etapa clásica se produce la publicación de los primeros manuales clásicos de la disciplina.

Anastasi (1937): “Differential psychology: Individual and group differences in behavior”, de (interés por dilucidar cuestiones como la construcción e interpretación de test psicológicos y la relativa influencia del entorno en el desarrollo de las aptitudes y la organización mental).
Tyler (1947): “The psychology of human differences”, de (intenta sistematizar los desarrollos realizados en el estudio de las diferencias individuales).

Enfoque Clásico de la Investigación Psicológica en las Diferencias Individuales. Características

Selección de muestras amplias y heterogéneas, representativas de la población objeto de estudio.
Observación y evaluación de la variabilidad de respuestas que distintos individuos dan ante las mismas condiciones estimulares en contextos próximos a la ocurrencia real de las mismas.
Uso de metodología multivariada, concretamente del análisis factorial, para la simplificación y sistematización de los datos en diversos tipos o agrupaciones homogéneas denominados factores que presenten relevancia o significación psicológica, determinando así, las unidades o dimensiones significativas de diferenciación psicológica entre los individuos que, en este contexto se denominan rasgos.
Perspectiva internalista fundamentada en disposiciones personales consistentes de carácter hereditario y base fisiológica a las que se les supone un carácter universal, presentes en toda la especie humana.
Elaboración de los modelos psicométricos de rasgos que estudian la estructura de constructos importantes como la inteligencia o la personalidad.
Claro potencial predictivo en áreas aplicadas de gran interés como el rendimiento académico o profesional de las personas.

Crisis de la psicología diferencial clásica y nuevos planteamientos

Las bases conceptuales propuestas por la Psicología Diferencial clásica, prevalecieron durante más de un siglo. No obstante se presentaban determinados sesgos y deficiencias, siendo cuestionada por distintos frentes.

En la década de los 60-70, la Psicología Diferencial conoció una fase de reestructuración profunda debido a:

El cuestionamiento que atravesó la metodología correlacional y factorialista.
La separación definitiva y necesaria de otros ámbitos disciplinares relacionados, como la psicometría y los test mentales, lo que obligó a una redefinición más precisa de los objetivos disciplinares propios.

Las crisis experimentadas han sido un desafío para los psicólogos en variación individual, así como un estímulo para la búsqueda “del lugar de las diferencias individuales en la psicología científica”. Gracias a ello en la actualidad existe una visión renovada de su estudio, menos estática y más próxima a las importantes aportaciones de la Psicología en otros campos, propiciando un enriquecimiento mutuo y alejando el riesgo de un aislamiento progresivo del devenir científico.

A continuación, las objeciones y críticas a la tradición diferencialista

Reduccionismo simplista de la psicología diferencial clásica

Dos aspectos de la Psicología Diferencial Clásica fueron muy cuestionados:

Simplicidad de objetivos: excesiva aceptación y conformidad con la evidencia relativa a un pequeño número de ideas simples (interés por pocas dimensiones básicas, carácter genético de las mismas, organización simple en estructuras elementales,…) sobre la realidad que pretendían analizar, así como con la posibilidad de su generalización a todo el conocimiento en materia de diferencias individuales.
Reduccionismo metodológico: Según Tyler, los métodos tradicionales diferenciales (derivados de fundamentos metodológicos establecidos por Galton) se resumen en:

Medición de un rasgo, entendido como disposición estable de conducta en un momento determinado.
Asignación a cada individuo de un número correspondiente a su situación dentro del grupo al que pertenece.
Estudio de la significación de cada rasgo relacionando un conjunto de medidas con otro conjunto de medidas.
Búsqueda del origen de las diferencias aparecidas.

Tyler (1959) se cuestionaba si eran suficientes estos objetivos y si se podía limitar el estudio de las diferencias individuales al uso de esa metodología.

Afortunadamente, la evolución de la Psicología de las diferencias se decantó por la negación de esta simplicidad rígida, en busca de una mayor flexibilidad descriptiva y un acercamiento más rico a la realidad de su objeto de estudio. Actualmente, la disciplina está adaptada a la pluralidad de los aspectos de la realidad y a lo específico de cada investigación, acercando progresivamente los intereses generalistas y diferencialistas con respecto al estudio del comportamiento humano.

Críticas a las técnicas de análisis factorial

El uso intensivo del análisis factorial derivó en la elaboración de una gran variedad de modelos teóricos muy diferentes entre sí. La falta de acuerdo sobre la naturaleza de los factores identificados en los distintos modelos produjo una crisis que se manifestó principalmente en el área de la inteligencia.

Pueyo (1996) indica que existen dos aspectos a considerar derivados de los problemas de las técnicas factoriales:

Aspectos metodológicos sobre las bases matemáticas y presuposiciones básicas de la aplicación del análisis factorial. Se agruparon en 5 observaciones:

Utilización de muestras no siempre amplias y representativas, ni suficientemente heterogéneas para que la variabilidad real sea estimada.
Combinación diferencial de factores. Puede ser que dos personas resuelvan el mismo problema utilizando distintos procesos cognitivos (idénticas puntuaciones basadas en capacidades distintas). El análisis en este caso carece de significación para el estudio de las diferencias individuales ya que no proporciona información fiable sobre la configuración de un factor dado. A pesar de esta crítica, aboga por la utilización de otro tipo de metodologías adicionales, la experiencia de la propia investigación factorial muestra como la validez externa de los factores de las capacidades cognitivas se encuentra avalado por la utilidad práctica de los mismos. Si se recurre al principio de la parsimonia, la presuposición de un modelo de relaciones lineales (con factores homogéneos) no se podría descartar a partir de los resultados empíricos, ya que es el más simple.
Subjetividad. La posibilidad de optar por distintas soluciones factoriales y el número de factores a aceptar para la rotación de los mismos, la dificultad de decidir qué pesos factoriales de las variables se aceptan como estadísticamente significativos, o los problemas derivados de la selección de las técnicas o problemas de rotación, sería lo más relevante respecto a la subjetividad, lo cual se traduce en enfrentamientos entre los autores en defensa de sus propias estructuras factoriales. Evidente sobre todo en el campo de la inteligencia.
La circularidad a la que conduce el análisis factorial; a la hora de explicar la naturaleza de los factores estos se definen a partir de las mismas características que los constituyen. Los rasgos son etiquetas descriptivas que no aportan conocimientos sobre los procesos que causan las diferencias: “es alegre porque es extrovertido” sería una frase circular que no va más allá de la descripción de lo que observamos.
El análisis factorial, al tener sólo utilidad exploratoria, no sirve para verificar hipótesis causales.

Problemática ya planteada por Cattell referida a la separación entre los estudios factoriales sobre las capacidades cognitivas y los estudios experimentales sobre las mismas, más preocupados por el valor explicativo de los datos.

A partir de los años 50 se generaliza el uso de ordenadores y se alivia el trabajo del cálculo que el análisis factorial requería. Entre las décadas 50-60 se sustituyeron los procedimientos desarrollados por Thurstone por algoritmos matriciales que permitían la realización de una rotación, tanto ortogonal como oblicua, de mayor precisión y menor subjetividad. En este perfeccionamiento del Análisis Factorial Exploratorio (en la actualidad se usa para designar las técnicas del Análisis Factorial clásico) destacaron Cattell, Kaiser y Carrol.

En los 60, nuevos procedimientos incrementaron la utilidad de este tipo de técnica; Jöreskog y Sörbom desarrollaron el Análisis Factorial Confirmatorio derivado de los métodos de ajuste de máxima verosimilitud; con mayor potencial explicativo ya que permite comprobar si un conjunto de datos determinado se ajusta convenientemente a un modelo teórico previo postulado.

Los modelos teóricos propuestos pueden tener distinta procedencia, derivarse de un análisis factorial exploratorio previo o bien de una teoría psicológica anterior que quieran probar.

Estructuras estáticas vs. procesos dinámicos

Dada su procedencia metodológica, las estructuras generadas a partir del análisis factorial en los modelos psicométricos de rasgos fueron cuestionados desde distintos frentes intra y extradisciplinares por su carácter descriptivo, clasificatorio y escasamente explicativo de la conducta y naturaleza de las diferencias individuales.

Las estructuras hacen referencia a aspectos estáticos y descriptivos de la psicología humana (no permiten acceder a un estudio y entendimiento funcional de la conducta individual en el contexto donde se produce, ni a los desarrollos ni procesos que anteceden a la conducta observable y que originan las diferencias individuales manifiestas). A partir de un modelo estructural se pueden describir las características o rasgos que definen a las personas y situarlas con referencia a su población, pero no se puede explicar el porqué de dichas características ni el cómo de su funcionamiento.

Tyler (1965) se preocupa por los excesos del uso de las técnicas factoriales “a causa de la proliferación de sus dimensiones, el sistema es casi inoperable. El análisis factorial no facilita la simplificación que se creía, debido a la cantidad de factores y relaciones complejas entre ellos”.

Estas críticas marcaron nuevos objetivos y se abrieran a contribuciones de otras disciplinas; surgiendo nuevos planteamientos encaminados a demostrar que el estudio de las diferencias individuales no debía circunscribirse al análisis de estructuras; sus objetivos podían ampliarse al ámbito de estudio de las diferencias individuales en aquellos procesos psicológicos subyacentes a las estructuras. Estos procesos representarían la vertiente dinámica y funcional de las estructuras previamente analizadas.

Esta apertura a una psicología de los procesos psicológicos, seguía el curso histórico de la propia psicología. Un estudio de procesos podía centrarse en cuestiones como la dinámica interna del funcionamiento cognitivo, como en lo que se refiere al entramado biopsicosocial que “individualiza” al ser humano, es decir, es responsable de su carácter único e individual.

La incidencia inicialmente desestabilizante de determinadas controversias para el ámbito de la investigación en diferencias individuales, concluyó con una contribución al enriquecimiento y a una complejidad progresiva en dicho ámbito.

Los dos ejemplos más representativos de los cambios producidos se encuentran en la investigación sobre la inteligencia y la personalidad.

Del personalismo al interaccionismo

A la dinamización del estudio de las diferencias individuales, a través del estudio de procesos, impulsada por los modelos cognitivos, se sumó un acontecimiento que hizo tambalear los cimientos de los modelos de rasgos. El periodo clásico de la investigación en diferencias individuales se caracterizaba por una concepción personalista e internalista. La persona era más relevante que la situación en la manifestación de la conducta; es decir, aquellas características que diferencian a los individuos, o rasgos, responden a cualidades personales preexistentes “ubicadas en el interior” que son determinantes potenciales de la conducta a lo largo del tiempo y en distintas situaciones.

Según esta concepción el estilo de comportamiento y las características personales son consistentes y predecibles, fruto del carácter único e irrepetible del individuo. La sistematización inicial de esta creencia se puede encontrar en la enunciación de patrones de comportamientos diferenciales tales como las tipologías hipocráticas o galénicas, o los caracteres de Teofrasto o Huarte de San Juan. Estos primeros pasos propulsaron el interés por la búsqueda de unidades psicológicas consistentes y significativas, que permiten clasificar y describir a las personas con respecto a fuentes de diferenciación individual relevantes.

El paradigma R-R fue decisivo en la orientación personalista del estudio de las diferencias individuales, en la medida en que el rango de variables analizadas está en todo momento asociado a las respuestas del sujeto, sin referencia a la situación en la que éste pueda encontrarse, o a los procesos conducentes a las mismas.

El concepto clásico de rasgo atravesó una crisis, que puso en peligro el valor de esta concepción personalista.

En esta crisis fue importante la crítica del situacionismo. Mischel, en su obra “Personality and assesment” cuestionó:

La importancia de los rasgos frente al valor de los estímulos situacionales como determinantes de la conducta.
Su pretendida consistencia, y el valor predictivo de este tipo de constructos personales y su interés como objeto de estudio para la psicología.

Mischel negó la utilidad del rasgo como constructo teórico para afirmar, en su lugar, que los principios del aprendizaje aportaban una explicación más potente del comportamiento.

Los planteamientos y críticas de Mischel y del situacionismo, hicieron que se revisaran conceptos, formas de evaluación y métodos experimentales. El extremismo de Mischel fue también criticado, dando lugar a un debate de casi dos décadas que concluyó con el desarrollo de un modelo integrador, el Interaccionismo, ampliamente aceptado.

En los años 30, Kantor, Lewin, Tolman o Murray conceptuaron la situación incluyendo a la persona dentro de la misma, argumentando la contribución de la persona a la situación, pero tales ideas no tuvieron mucha repercusión.

En los años 60 aparece el modelo interaccionista, que plantea que la conducta está determinada:

En parte por los factores personales o rasgos.
En parte por las características situacionales.
Y, fundamentalmente, por la interacción entre las características que presenta el individuo y las características de la situación en donde éste actúa.

Los modelos interaccionistas asumen que la conducta es el producto de la interacción entre las características personales y las de la situación; es decir, la interacción persona-situación es la unidad básica de análisis en la predicción de la conducta.

Los postulados interaccionistas, junto con el éxito del enfoque cognitivo, llevó a una revisión y corrección de los modelos situacionistas originales. Mischel moderó su posición e incluso dirigió su esfuerzo a la investigación de nuevas unidades personales desde un marco interactivo y procesual. Así, las características personales y las diferencias individuales siguen ocupando un lugar importante en los modelos explicativos de la conducta.

Consistencia, estabilidad y coherencia de la conducta

La problemática de la consistencia del comportamiento individual como requisito imprescindible para la consideración de la personalidad, también se hizo notar.

La Psicología Diferencial asumió el reto de identificar dimensiones con un cierto grado de permanencia (rasgos), definitorias del individuo que permitieran identificar las características que distinguen a las personas entre sí y configuran su individualidad. La definición de rasgo ha contemplado, desde sus planteamientos iniciales, la noción de estabilidad del comportamiento seguida de la consistencia de la conducta.

Los dos requisitos fundamentales para la definición de un rasgo cualquiera bajo la concepción más clásica:

Estabilidad Temporal de la Conducta: hace referencia a la regularidad de la misma a lo largo de un periodo significativo de tiempo (ej, una persona es hostil, si manifiesta conductas hostiles habitualmente a lo largo de los años). Hay que tener en cuenta las variaciones temporales del comportamiento fruto de situaciones y momentos transitorios, de los rasgos habituales que definen a una persona.
Consistencia Transituacional: se refiere al hecho de que comportamientos similares se produzcan, no sólo en un única situación específica, sino también en distintos tipos de situaciones (ej, la persona calificada de hostil, deberá mostrar su hostilidad en situaciones y contextos diversos: familiar, laboral...).

Implicaciones de la Evaluación de la Consistencia y Estabilidad del Comportamiento

Los conceptos de consistencia y estabilidad son centrales al estudio de las diferencias individuales y a la definición de rasgo. Esto según Krahé, implica que

Para detectar las características que distinguen a los individuos, se deben buscar diferencias consistentes y estables entre los individuos.
Para demostrar la estabilidad y permanencia es necesario evidencia de consistencia y estabilidad intraindividuales.
Para poder explicar la conducta de un individuo como fruto de la manifestación de alguna disposición interna, es esencial probar que ésta moldea la conducta de forma consistente y estable. Es decir, para afirmar que una característica o rasgo es el origen de un comportamiento, habrá que investigar que los mecanismos funcionales por los que el rasgo predispone a dicho comportamiento son también consistentes y estables.

La crisis de la Psicología de los rasgos comenzó con las críticas de Mischel (1968) a la consistencia del comportamiento individual fundamentada en la existencia de dimensiones personales consistentes y estables, desencadenantes del comportamiento manifiesto. Superada la crisis, el interaccionismo moderno, a partir del concepto de coherencia del comportamiento, ha dado un paso más en defensa de las variables individuales.

Coherencia en el Comportamiento: supone que las personas presentan conductas similares ante situaciones percibidas intraindividualmente como equivalentes. La similaridad conductual es la equivalencia funcional que el individuo establece entre sus respuestas para la obtención de sus propósitos, lo que no implica conductas idénticas. Esto permite entender, por qué, a pesar de las variaciones aparentes del comportamiento de las personas, estas presentan una coherencia conductual basada en la correspondencia que establecen entre la interpretación de las situaciones, y la utilidad que confieren a las conductas que ponen en marcha para afrontarlas.

El nuevo enfoque en el estudio de la consistencia permite abordar la variabilidad intraindividual atendiendo a los aspectos dinámicos y procesuales que acaecen entre las personas y situaciones donde desarrollan su conducta. Este enfoque (reconoce la importancia de la situación subjetiva, basada en la percepción del individuo), supone una aportación clave en el actual estudio de la personalidad y las diferencias individuales, señalado anteriormente por Allport (1937).

Nivel de generalidad de los postulados diferencialistas

Nivel de generalidad: Grado en que las conclusiones son aplicables, en general, al grueso de las personas, o únicamente a un número reducido de individuos.

Los dos grandes extremos del estudio psicológico, son el eje que va de lo Nomotético (conocimiento de las leyes generales), a lo Idiográfico (conocimiento de lo particular o individual).

Al principio, la Psicología Diferencial estableció una conexión entre lo nomotético (leyes postuladas por una Psicología General) y lo ideográfico (estudio de la personalidad única e irrepetible defendida por Allport).

Allport indicaba que la pretensión de la Psicología de alcanzar un rango de disciplina nomotética (con leyes de carácter general) se contradice con la aspiración de construir una ciencia de la individualidad (necesariamente idiográfica). No obstante, defendió la complementariedad de ambos enfoques argumentando que la investigación en Psicología Diferencial responde a un acercamiento nomotético pero con pretensiones de generalización menores que la psicología general.

Bajo esta óptica, el estudio de las diferencias individuales se ha ido constituyendo en el complemento indispensable para una Psicología General, cuyas leyes presentan, en muchos casos, un nivel de generalización demasiado ambicioso, que ha tenido que irse moderando para admitir la posible relevancia de las diferencias individuales en sus modelos.

La perspectiva diferencialista clásica también ha sido criticada por presentar las variables personales como determinantes casi absolutos de la conducta, estableciendo innumerables dimensiones de diferenciación individual con pretensiones universales en la especie humana, y en consecuencia con un nivel de generabilidad excesivo.

Pocas dimensiones cumplen con los requisitos para ser universalmente significativas. Esto se hace evidente especialmente en el área de la personalidad, donde solamente dos dimensiones de personalidad: extraversión-introversión y neuroticismo presentan un mayor grado de universalidad (son comunes a casi todas las taxonomías de rasgos clásicas).

Dos criterios para defender la universalidad en las dimensiones:

De carácter organicista: El origen constitucional y genético defendido por los modelos factoriales biológicos del temperamento, como en el caso de las dimensiones Extraversión y Neuroticismo.
De carácter social: La afirmación de que para todo lo que existe hay una palabra que lo nomina, hipótesis que ha dado lugar a los modelos factoriales-léxicos, fundamentalmente representados en la actualidad por el modelo de personalidad de los “cinco grandes”. Se ha plasmado en todas las lenguas, todas las características personales que son relevantes, principalmente por el valor informativo que presentan en el transcurso de las interacciones sociales.

Los psicólogos diferencialistas clásicos mostraron un exceso de generalización de sus principios, derivado de una atención excesiva a las variables personales en la descripción y predicción de la conducta, frente a las claves situacionales. El área de interés es más amplia que unas pocas dimensiones generales; el ser humano es más complejo, y por ello, Tyler sugiere renunciar al propósito de conclusiones limitadas, contingentes, y referentes a problemas específicos en situaciones concretas, criticando los logros obtenidos en la época clásica.

Los nuevos planteamientos y posibilidades a partir de corrientes como el interaccionismo y el inicio de la investigación en procesos, produce los cambios necesarios, que Valverde señala:

“El paso de una Psicología de los resultados a una de los procesos exige una reducción del nivel de generalización y de abstracción de las teorías. Esto repercutirá en un aumento de la validez interna (mayor control de las variables) y una mayor validez externa de población (delimitación más clara de la población a la que pretendemos generalizar los resultados”.

La Psicología de las diferencias individuales debe ser capaz “no de estudiar al individuo y a la situación, sino al “individuo en situación”, lo que implica un menor nivel de generalización de los resultados, una mayor proximidad a la realidad y un conocimiento más preciso del carácter funcional de las diferencias individuales.

En la actualidad, se acepta una integración de diferentes niveles de generalidad entre lo nomotético (modelos teóricos que expliquen las diferencias individuales en general) y lo puramente ideográfico (en última instancia los modelos deben posibilitar el conocimiento del individuo único).

En resumen, la Psicología Diferencial es una disciplina que tiene como objetivo último, de carácter idiográfico, el conocimiento del individuo, valiéndose de medios nomotéticos, que pretenden atrapar las leyes básicas de las diferencias individuales. Para algunos autores, el estudio de “la persona” es la asignatura pendiente de esta disciplina.

Perspectivas actuales en el estudio científico de las diferencias individuales

El interés actual del estudio científico de las diferencias individuales se dirige hacia la integración. Este interés viene dado por tres vías:

Integración de Objetivos y Métodos de Investigación
Integración de constructos
Integración disciplinar

Integración de Objetivos y Métodos de Investigación

Estudio tanto descriptivo como explicativo, de las diferencias individuales y sus dimensiones o unidades de análisis.

La crítica más importante al estudio clásico de las diferencias individuales sería la imposibilidad de que sólo con técnicas correlacionales, dentro del paradigma R-R expliquen una relación funcional. “se ha llegado a afirmar que los psicómetras consideran que han cumplido su tarea cuando descubren una correlación significativa, aunque en sí mismo no signifique nada”.

Estadios de la investigación actual según Reuchlin:

Primer estadio: corresponde al desarrollo de una labor taxonómica indispensable, de carácter descriptivo y clasificatorio, que ordene el espacio de los fenómenos objeto de estudio. En lo que respecta a la esfera de la personalidad el campo presenta una revitalización considerable, como consecuencia de las nuevas aportaciones del acercamiento léxico al estudio de la personalidad capitalizado por el modelo de los “Cinco Grandes” (constituido por 5 factores con carácter comprehensivo).
Segundo estadio: el objetivo es el estudio de los procesos y elaboración de modelos explicativos.

Hasta ahora, disposiciones y procesos han sido líneas de investigación independientes. Destaca Eysenk en la defensa de las diferencias individuales y de su sistematización científica en los dos estadios: descriptivo y explicativo.

Integración de constructos bajo una perspectiva holística

Además de la integración entre objetivos descriptivos y explicativos, el amplio desarrollo de las áreas de interés de la investigación en diferencias individuales ha propiciado que dichas áreas se especialicen y disgreguen. La panorámica general de las diferencias individuales se amplia y enriquece enormemente cuando las variables consideradas son tenidas en cuenta bajo constelaciones o sistemas de diferencias individuales relevantes, abogando, por una aproximación más holística a su estudio en el S.XXI.

A este cambio ha contribuido la Teoría General de Sistemas de L. Von Bertalanffy, según el cual, los seres vivos pertenecen a un tipo de sistemas abiertos que, a diferencia de los cerrados, comportan intercambios materiales y energéticos con su entorno. Este tipo de sistemas consta de cuatro elementos fundamentales:

Objetos: partes o elementos (subsistemas).
Atributos: los objetos presentan cualidades o propiedades, así como los sistemas globalmente considerados.
Relaciones: los elementos provocan efectos mutuos.
Ambiente: los sistemas se encuentran afectados por sus entornos.

La aplicación de esta teoría al estudio de la psicología humana y de las diferencias individuales, es una alternativa muy sugerente. En el caso de la Psicología de las diferencias individuales, los objetos y atributos se corresponderían con las dimensiones y características asociadas a las mismas y a las estructuras o niveles que configuran, mientras que las relaciones entre ellos y con el ambiente nos hablarían del estudio de los procesos.

El ser humano no se estudia fragmentado en áreas como la cognición, la emoción y demás elementos de su individualidad, sino que se aborda bajo una perspectiva integradora.

Joyce en los 80, elabora un proyecto de estructuración teórica de la individualidad y de las diferencias individuales, contemplando aspectos dinámicos como cambio o desarrollo.

Su Teoría Multifactorial Sistémica está fundamentada por la Teoría General de Bertalanffy (se contemplan aspectos cognitivos, motivacionales y afectivos) y en los postulados del procesamiento de la información.

Sternberg. En el área de la inteligencia con su Teoría Triárquica de la Inteligencia se centra no solo en los procesos cognitivos internos del individuo, sino en las capacidades derivadas de la interacción del ser humano con su mundo.

Mischel y Shoda. En el área de la personalidad, proponen un marco unificador e integrador de dimensiones y procesos “El Sistema de Procesamiento Cognitivo-Afectivo”.

En las últimas décadas hay una tendencia a la integración de aspectos de la personalidad e inteligencia, que antes se concebían de forma separada.

Integración disciplinar

Investigación en diferencias individuales bajo una concepción unificadora, dentro de la Psicología, y en relación con otras disciplinas.

La disciplina muestra un acercamiento a otras áreas o ramas de la psicología (Psicobiología, psicología experimental,…) con la intención de enriquecer su acervo de conocimientos.

La psicología general manifiesta su interés por atender a las diferencias individuales como complemento necesario y mutuo, bajo la asunción postulada por Underwood: “un objetivo importante para un marco generalista será el procurar traer las diferencias individuales a la corriente principal de la construcción teórica”.

Posturas más recientes abogan por la unificación global que resuelvan lo que según Sternberg son los malos hábitos de los psicólogos en general:

Apoyo en un solo tipo de metodología en las investigaciones.
Excesiva división de subdisciplinas (visión parcelada no global)
Adherencia a un paradigma de investigación único que empobrece la visión obtenida y dificulta la comunicación estre “escuelas”

Lubinsky también hace referencia al concepto de unificación del conocimiento bajo el término “Consilience” utilizado por Wilson. Esta unificación puede extenderse no solo a las disciplinas Psicológicas, sino a la integración de éstas con otras ciencias en busca de una mayor comprensión de la realidad.

Un ejemplo del acercamiento holístico de carácter multidisciplinar lo tenemos en el estudio de la contribución de las diferencias individuales a la comprensión de la etiología, desarrollo y curso de las enfermedades en el modelo biopsicosocial de la salud, en la que la salud es entendida como la interrelación recíproca de factores biológicos, psicológicos y sociales.

3. Resumen

Las características metodológicas de la Psicología Diferencial clásica, están vinculadas al paradigma correlacional y al desarrollo de la metodología multivariada, y concretamente al uso del Análisis factorial como herramienta fundamental en el desarrollo de las teorías clásicas. Estas teorías, denominadas modelos psicométricos o estructurales (tanto de la inteligencia como de la personalidad), han establecido cuáles son las principales dimensiones psicológicas en las que los individuos difieren.

Desde finales de los 60 y durante la década de los 70 se produjo una profunda crisis en el ámbito de la investigación en diferencias individuales. Algunas críticas se centraron en la simplicidad de objetivos, las limitaciones del análisis factorial, o la escasa observación de los contextos en donde la conducta se produce al focalizarse exclusivamente en dimensiones de carácter excesivamente estático y poco explicativo.

La revisión de objetivos y métodos desembocó en el desarrollo de una aproximación al estudio de los procesos subyacentes a las disposiciones personales, así como a la utilización de unidades de nivel medio, de carácter menos general que los rasgos, pero más próximas a las situaciones específicas en donde la conducta se manifiesta. Este cambio fue impulsado por las propuestas y aportaciones del modelo interaccionista, basado en unidades del tipo “individuo en situación”, y en perspectivas procesuales como las de los modelos cognitivos del procesamiento de la información.

La polémica herencia-medio ambiente ha ido evolucionando a lo largo del S .XX presentando en la actualidad, perspectivas menos polarizadas y más integradoras en cuanto al papel conjunto de ambas fuentes de variabilidad.

En las aproximaciones más actuales al estudio de las diferencias individuales se aboga por posturas integradoras, tanto referentes a los objetivos intradisciplinares (estudio de estructuras y procesos de constructos de carácter holístico), como interdisciplinares (en el ámbito psicológico y otras ciencias), que puedan complementar los avances en materia de investigación sobre diferencias individuales.

Tema 3. Marco conceptual de la psicología de las diferencias individuales.

1. Introducción

Los términos “Psicología Diferencial” y “Psicología de las Diferencias Individuales” se usan indistintamente; quizás el último sea más acorde con el objeto y objetivos actuales, ya que enfatiza el verdadero objeto de estudio de esta rama de la psicología y la devuelve a sus auténticas raíces. Estas raíces permiten estudiar el hecho de la variabilidad y la individualidad humana, junto a los mecanismos biológicos, psicológicos y ambientales que las explican.

Durante el S. XX esta ciencia ha ido definiendo su campo de estudio, métodos de trabajo y puntos de conexión con las ciencias afines; aunque este proceso todavía está en fase de maduración. Esta falta de maduración ha contribuido a que su investigación esté diluida en diversos ámbitos de conocimiento.

Los objetivos que han permanecido inalterables son la descripción, predicción y explicación del comportamiento desde un enfoque diferencial, es decir, la delimitación de las leyes que rigen la variabilidad entre individuos y grupos, así como la intraindividualidad, en campos psicológicamente relevantes.

A estos objetivos habría que añadir el compromiso constante por proporcionar respuestas útiles ante necesidades prácticas. Dicho compromiso vincula esta disciplina con las preocupaciones de la sociedad en cada época. Lo que diferencia la investigación actual de la del pasado, es un interés en la comprensión y explicación de las diferencias humanas.

El concepto de Psicología Diferencia ha ido evolucionado, enriqueciéndose con las críticas y polémicas que la han acompañado. En lo esencial, se mantienen sus principios iniciales.

Desde las primeras propuestas de Binet y Henri, junto con las de Stern, muchos autores han ido definiendo los objetivos y características fundamentales de la Psicología Diferencial.

Los autores españoles (Forteza, Sánchez Canovas, Sánchez López, Colom, Pueyo, Sánchez-Elvira, Martínez Belloch y Bonilla) han hecho sus aportaciones y propuestas para situar el estudio de las Diferencias Individuales en el marco de las áreas de investigación psicológica.

Este tema pretende dar respuesta a cuáles son los aspectos conceptuales fundamentales a considerar a la hora de definir el estudio de las diferencias individuales.

2. Contenidos específicos del tema

Objeto y objetivos de la psicología de las diferencias individuales

Revelle, “la cuestión inicial más importante para el estudio de las diferencias individuales, entendiendo que éste parte del reconocimiento de características propias que definen al individuo, es detectar”:

Si las personas se parecen más a sí mismas, a través del tiempo y de las situaciones, que a las demás personas.
Si el individuo único varía menos, a través del tiempo y de las situaciones, que la variación que se produce entre las personas.

La psicología de las diferencias individuales aborda la Descripción, Predicción y Explicación de la variabilidad interindividual, intergrupal e intraindividual en áreas psicológicas relevantes, con respecto a su origen, manifestación y funcionamiento.

Los Objetivos de esta disciplina requieren abordar dos estadios:

Descripción y organización taxonómica de su objeto de estudio.
Explicación del mismo.

Descripción

En un primer momento es necesario describir de forma fiable las diferencias individuales observadas, y organizar la información obtenida.

Pasos:

Observación y Evaluación rigurosa mediante instrumentos de recogida de datos que cumplan con las garantías psicométricas (fiabilidad, validez, etc.) en muestras representativas, tanto de la población objeto de estudio, como del universo de conductas a estudiar.
Clasificación y Ordenamiento de las dimensiones encontradas, a partir de la metodología correlacional, en taxonomías, o estructuras organizativas.

Predicción

Las dimensiones halladas en las distintas áreas de investigación (capacidades cognitivas, personalidad, intereses vocacionales,…) convenientemente evaluadas presentan un valor predictivo importante en criterios muy variados de la vida de las personas, tanto académicos, como laborales o relativos a sus relaciones familiares y sociales, por lo que son extensamente utilizadas en los distintos campos aplicados de la Psicología.

Explicación

Requiere conocer cuáles son las dimensiones fundamentales en las que las personas difieren y además cuál es su naturaleza, cómo funcionan y qué procesos comportan para poder elaborar teorías de carácter explicativo que aporten un conocimiento sólido al objeto de estudio.

Estadios Descriptivo y Explicativo de la Investigación en Diferencias Individuales

Primer Estadio: Descripción y Predicción

Unidades de estudio: Dimensiones personales de carácter amplio, consistente y estable (denominadas rasgos) en las que las personas difieren.
Objetivo: Describir y predecir el comportamiento individual a partir de las unidades fundamentales. La labor taxonómica establecerá estructuras de organización comprehensiva, constituidas por un número relativamente pequeño de dimensiones con distintos niveles de generalidad, representativas de un amplio rango de comportamientos diversos importantes y, por tanto, con capacidad predictiva. En este primer momento, lo que debe preocupar es que esas entidades o constructos hipotéticos y no directamente observables se formulen y relacionen con fenómenos de carácter empírico, más o menos observables, de forma lo suficientemente precisa como para posibilitar la deducción de enunciados contrastables, así como elaboración posterior de teorías científicas.

Segundo Estadio: Explicación

Unidades de estudio: variables mediadoras, procesos cognitivos y dinámicas afectivas que, de forma consciente o inconsciente, interactúan con la situación.
Objetivo: estudio de la dinámica de las diferencias individuales y la elaboración de modelos teóricos de carácter explicativo que articulen funcionalmente, en la medida de lo posible, las dimensiones analizadas taxonómicamente.

Los Objetivos propuestos, en la medida en que pretenden alcanzar el conocimiento del origen, manifestación y funcionamiento de las diferencias encontradas, deben tener en consideración los siguientes aspectos fundamentales:

Las características biológicas, psicológicas y sociales que dan cuenta del origen de la diversidad o semejanza entre los sujetos.
La dimensión temporal a lo largo de la cual las diferencias individuales se originan, desencadenan y manifiestan tanto ontogenética y filogenéticamente.
El eje fundamental persona–situación. Tanto las características personales como las situacionales y la interacción entre ambas son importantes a la hora de explicar el funcionamiento del individuo y la manifestación de las diferencias individuales existentes.

Variabilidades objeto de estudio

¿Entre quiénes establece comparaciones la Psicología de las Diferencias Individuales para averiguar en qué nos diferenciamos de las personas?

El objeto de estudio de la disciplina aborda el estudio de tres grandes tipos de variabilidades:

Variabilidad entre Individuos o Diferencias Interindividuales

La psicología diferencial se ha ocupado, tradicional y principalmente, del estudio de la diversidad comportamental que presentan los individuos de una misma población en una situación y momento dados (estudios transversales). Las diferencias entre los individuos pueden aparecer de forma temprana, incluso desde el nacimiento, e irse reforzando/atenuando con el desarrollo, o manifestarse a lo largo del tiempo. En la aparición de estas diferencias se encuentra el efecto combinado de la herencia y el ambiente.
Para que una característica se convierta en objeto de estudio es necesario:

Que presente consistencia transituacional y estabilidad temporal
Que sea psicológica y socialmente relevante (básicas o fundamentales son: el estudio de la personalidad y las capacidades cognitivas)

El estudio de la variabilidad individual descansa en el uso de instrumentos de medida y evaluación que permiten hacer clasificaciones diagnósticas útiles en diversos campos.

Variabilidad Individual o Diferencias Intraindividuales

Estudio del individuo en cuanto a la estructura, organización y dinámica particulares de sus características psicológicas, de forma transversal, así como el estudio del cambio intraindividual a lo largo del tiempo.
Cuando se compara a un individuo consigo mismo se puede analizar:

La formación y organización individual que las distintas características adquieren en una persona, analizando la preponderancia que unos rasgos y capacidades tienen frente a otros otorgándole, así, su individualidad. Al interactuar con el ambiente, da lugar a las expresiones conductuales del individuo. Las diferencias individuales son de carácter sincrónico y pueden cambiar o automodificarse (reversibles).
El cambio individual responde a una consideración longitudinal de la variación, o los cambios intraindividuales o diacrónicos. Implican transformaciones evolutivas por lo general irreversibles, que a su vez son precursoras de diferencias entre individuos.

Variabilidad entre Grupos o Diferencias Intergrupales

la Psicología Diferencial estudia la existencia de diferencias psicológicas entre grupos de personas (el término grupo no tiene connotación sociológica, hace alusión a la suma de individuos con una característica común de agrupación -raza, edad…).

Los estudios pueden ser de dos tipos:

Grupos naturales: su origen viene dado por la propia naturaleza de las variables consideradas, sin la intervención del experimentador (edad, sexo, clase social, raza, etc.). Los estudios sobre diferencias intergrupales tienden a interpretar, equivocadamente, que el origen de las diferencias intergrupales es el mismo que da lugar a las diferencias interindividuales dentro de un mismo grupo. La comparación entre grupos suele ignorar en sus interpretaciones la propia heterogeneidad intragrupo; es mayor la variabilidad existente entre los individuos de un mismo grupo en una variable dada, que la existente entre grupos distintos de individuos.

Otros grupos humanos de interés: Se utilizan frecuentemente, como variables de agrupación, los resultados procedentes de cualquier ámbito psicológico mensurable desde la perspectiva interindividual (como el nivel de inteligencia o las características de personalidad). Son útiles las comparaciones entre grupos extremos de una misma dimensión psicológica (ej, estudiar las diferencias entre individuos con alto grado de ansiedad con los que puntúan bajo en esa dimensión). Este tipo de análisis es interesante de cara a la investigación procesual de las diferencias individuales bajo un enfoque experimental.

Fuentes de la variabilidad humana

El análisis de la naturaleza de las diferencias individuales nos remite al estudio de las fuentes de variación existentes.

Revelle (1995) referente a los niveles de análisis y explicación en la diversidad comportamental distingue 3 apartados:

Variabilidad psicológica
Variabilidad biológica
Variabilidad situacional y cultural

Variabilidad psicológica

Es el objeto primario de estudio de la disciplina; hace referencia a las diferencias existentes en todas las manifestaciones del comportamiento humano: conducta manifiesta y no manifiesta, procesos básicos como la atención, memoria, percepción, etc., o constructos complejos como la inteligencia, personalidad, etc.

En lo que a la estructura de las diferencias individuales se refiere, el rasgo es la unidad fundamental para el estudio de las variabilidad psicológica; desde un estudio de las diferencias individuales más actual basado en el estudio de la dinámica de funcionamiento de dichos rasgos, la mayoría de los autores coinciden en la necesidad de prestar una mayor atención a los procesos de la dinámica intrapsíquica y a los factores situacionales relevantes (más allá de las disposiciones personales, o rasgos, clásicos).

Variabilidad biológica

El estudio de las bases genéticas y biológicas de las diferencias individuales trabaja la hipótesis de que dichas bases son el origen de la variabilidad psicológica existente, al menos en lo que a algunas dimensiones fundamentales se refiere.

Su análisis hace referencia a dos tipos de investigaciones básicas:

El porcentaje de varianza fenotípica de la conducta que viene explicado por las diferencias existentes en la dotación genética de los individuos.

Respecto a la variación en la dotación genética, a lo largo de la historia ha primado la explicación de la variabilidad humana como un hecho procedente de la naturaleza.
Con Darwin la manifestación de la diversidad encontró una fundamentación teórica definitiva, basada en una explicación natural.
La obra de Galton “El genio hereditario” (1869) afianzó conceptos básicos referentes al individuo, raza, adaptación al medio, herencia, selección natural,... que contribuyeron a acentuar el origen genético de las diferencias individuales observadas.
Este enfoque diferencialista por una atribución hereditaria de la variabilidad fue retractándose con el auge del conductismo y las teorías del aprendizaje; la polémica en la explicación de las diferencias individuales “nature vs. Nurture” estaba servida.
Los avances paralelos en genética cuantitativa, y su derivación denominada genética de la conducta, conformaron una base sólida para edificar las nuevas explicaciones interaccionistas. La metodología estadística utilizada en la genética de la conducta ha proporcionado interesantes resultados acerca de la estimación de la influencia relativa de la variabilidad genética y la variabilidad ambiental, así como de la interacción de ambas, en la determinación de las características fenotípicas.
En la actualidad, se asume que los genes no fijan la conducta, sólo especifican un rango de posibilidades en las reacciones que el ambiente provoca en el individuo. Ambos factores (herencia y ambiente) están presentes en cualquier expresión de la individualidad.
Así pues, no se trata de concretar la implicación del genotipo o del entorno en la expresión de una conducta individual. El objetivo de la genética de la conducta será indagar cuáles con las causas últimas de las diferencias entre los individuos tomando como referencia la varianza fenotípica observada en un rasgo conductual.

La variación explicada por el funcionamiento diferencial de los mecanismos biológicos.

Revelle señala que los genes no actúan directamente sobre el comportamiento. Éstos influyen en las diferencias fenotípicas a través de la codificación de proteínas que intervienen en la estructura y regulación de los procesos biológicos.
Esta segunda línea de investigación se centra en el estudio de los fundamentos biológicos del comportamiento humano diferencial basados en estructuras y procesos fisiológicos regidos por sistemas fundamentales como el Sistema Nervioso, el Neuroendocrino, etc. Así, encontraremos líneas de investigación destinadas a fundamentar biológicamente tanto la inteligencia como la personalidad.

En lo que a inteligencia se refiere, casi todos los modelos biológicos podrían agruparse en torno a la hipótesis de que “en el corazón de la inteligencia está el cerebro”, y por tanto, en que las bases de la habilidad mental están fundamentadas en la neurofisiología, según el modelo de la eficiencia neural. El cual indica que las personas más inteligentes presentan una serie de correlatos biológicos que muestran una mayor eficacia y rapidez mental. Técnicas como los potenciales evocados, la velocidad de conducción nerviosa, o la medida de glucosa cerebral son las más utilizadas.
En personalidad, el modelo propuesto por Eysenck y Eysenck fundamenta la dimensión Extraversión/Introversión en el arousal cortical y sistema reticular ascendente cerebral, y el Neuroticismo en el sistema límbico. Otros autores hacen propuestas vinculadas a dimensiones de carácter temperamental.

La dificultad de replicar los resultados obtenidos en el estudio de las relaciones entre la personalidad y procesos biológicos sigue siendo una cuestión problemática.

Variabilidad situacional y cultural

Otros investigadores se centran en el análisis de la variabilidad situacional y cultural en la que los individuos nacen, se desarrollan y viven como fuente básica de las diferencias individuales. Desde que la teoría evolucionista propuso conjugar la génesis relativamente azarosa de la variabilidad en los organismos, se reconoce la importancia conjunta de la genética y el ambiente en la determinación de la variabilidad en patrones de conducta. El propio Galton asumió la influencia de dichos factores a través de la noción de consistencia relativa.

Siguiendo la trayectoria histórica de la disciplina, aunque las teorías clásicas del rasgo se han centrado en las variables personales desatendiendo, tradicionalmente, el análisis y sistematización de las situaciones o contextos específicos, los factores situacionales no han sido nunca excluidos de la consideración psicológica de la variabilidad humana.

Posteriormente, la influencia del interaccionismo permitió superar la controversia entre “personalismo” y “situacionismo”, subrayando que lo importante de la situación no son los atributos físicos de la situación, sino su significación para el sujeto, por lo que se hace manifiesto que las características situacionales no pueden ser definidas con independencia del significado psicológico que se les atribuye (esto conduce de nuevo a la variabilidad psicológica).

Endler plantea tres niveles en función del grado de generalidad y persistencia temporal en la distinción de las variables contextuales basada en sus niveles de complejidad, que influyen en la conducta diferencial:

Estímulo: objetos concretos sobre los que el sujeto orienta su atención y su respuesta.
Situación: carácter de totalidad organizada que integra diversos componentes.
Ambiente: agrupa una variedad de situaciones y relaciones existentes entre ellas.

Chorot indica que aunque didácticamente esta distinción sea útil, es necesario otras distinciones. Indica que el mero carácter molecular o molar no puede ser un criterio suficientemente distintivo de lo que puedan indicar los términos anteriores.

Ten Berge y De Raad han realizado una distinción entre los conceptos situacionales en función de las perspectivas teóricas a las que pueden ser asignados:

La Ecológica, que enfatiza los elementos físicos del entorno.
La Conductual, que centra su atención en el valor estimular de la situación.
La Psicológica-Social, que atiende a roles y elementos simbólicos de los episodios sociales en que tiene lugar la conducta.

Independientemente de la perspectiva bajo la que se analice, es necesario una clasificación de las situaciones para abordar el estudio sistemático de su papel sobre la conducta diferencial.

Por lo general se han diferenciado dos formas de abordar el análisis de las situaciones:

Elaboración Apriorística de Taxonomías Situacionales. La elaboración de taxonomías es una forma útil para alcanzar un análisis sistemático de las características objetivas que definen las situaciones y su influencia en la conducta. Esta estrategia presenta una falta de acuerdo, tanto en las clasificaciones propuestas, como en los criterios subyacentes a ellas. Actualmente, hay consenso sobre la conveniencia de tener en cuenta, también, la percepción subjetiva de la situación por parte de cada persona. Algunos autores defienden que lo realmente relevante es la posibilidad de establecer una relación funcional entre la percepción y la reacción ante la situación que presenta cada individuo. En esta línea se encuentran los planteamientos interaccionistas sobre la coherencia del comportamiento.

Caracterización de los Contextos Concretos donde Acontece la Conducta. Referido al sistema ecológico en que está inmerso la persona, e incluso, el propio observador de la misma. Desde hace 30 años surgen planteamientos, que tratando de alcanzar una visión integradora del ambiente, proponen cierta articulación de la faceta objetiva y subjetiva de los mimos.

Moos en 1974 inició un trabajo encaminado a dimensionar los ambientes vitales básicos, tanto en variables objetivas de carácter físico y social, como en variables subjetivas relacionadas con la percepción de refuerzos de la conducta en la situación y con la percepción del “clima social”. El estudio del clima social pone de manifiesto que cada ambiente tiene una personalidad única y unos patrones subyacentes de dinámica ambiental semejantes a los que conforman el sistema personal, de forma que ambos sistemas en interacción, dan lugar a las diferencias individuales.

Dentro de las aproximaciones ecológico-sistémicas destaca el interés prestado a los estudios transculturales en el estudio de la diversidad psicológica. Un ejemplo es el modelo de Berry centrado en el estudio de la influencia que la cultura ejerce sobre el desarrollo de los procesos psicológicos. Indicó que las características relativamente estables y permanentes del hábitat, incluyendo variables sociopolíticas, son las responsables de las adaptaciones culturales y biológicas generales de la praxis humana, así como de las reacciones conductuales o “costumbres” referidas a patrones complejos, elaborados y existentes desde hace tiempo en esa cultura. Propuso un modelo que enfatiza las transacciones de los organismos con los ambientes y que refleja la causación recíproca entre la diversidad de componentes implicados en la influencia de la cultura. En dicho modelo es relevante tanto la necesidad de considerar la diversidad cultural como la que presentan los grupos (de sexo o de clase social) inmersos dentro de una misma cultura, ya que el sistema de creencias y valores que pueden llevar asociados incide en el tipo de relaciones que se establecen.

Hacia una visión comprehensiva de las fuentes de variabilidad

Hay que reflexionar sobre la necesidad de obtener una perspectiva integrada en la que las variables biológicas, psicológicas y sociales conformen un marco común desde el cual abordar la complejidad de la conducta humana. La Psicología Diferencial asume la perspectiva de la complejidad en la descripción y explicación de la conducta humana, una perspectiva que implica una forma no determinista de entender la causalidad. Sánchez Cánovas defiende que la psicología de las diferencias individuales no es determinista, es azarosa. Al hablar de genética o herencia, hay que referirse a lo dado, no a una determinación. A partir de lo dado cada organismo lleva a cabo sus acomodaciones y acoplamientos biológicos, psicológicos y culturales, de transformaciones constantes del ambiente que le otorgarán su individualidad, su identidad, de forma que la diversidad se construye a través de esa relación que los organismos mantienen consigo mismos y su entorno. Fernández añade que una de las características que definen la reflexibidad del ser humano es su propositividad o intencionalidad comportamental, además de requerir una visión holística que supere a la totalidad de los componentes que la conforman, favoreciendo así una articulación de los procesos psicológicos, biológicos y socioculturales que conduce a organizaciones sistémicas más complejas.

La psicología diferencial ha ido tratando de relacionar el nivel de rasgos y competencias con el nivel orgánico, el de los procesos cognitivos y el social contextual. Ello ha hecho necesario disponer de marcos teóricos que integren estos aspectos. La mayoría de los intentos de integración toman como punto de partida, bien La Teoría General de Sistemas de Bertalanffy, bien la Teoría del Procesamiento de la Información. Las distintas propuestas que han ido apareciendo consideran que la variabilidad del comportamiento es consecuencia de la existencia de sistemas abiertos en los que la interacción entre sus componentes (biológicos, psicológicos y sociales) tiene un carácter de autoorganización adaptativo.

Otros acercamientos se han destinado a esclarecer la forma en que interactúan los factores genéticos y ambientales a la hora de ejercer su influencia en las manifestaciones intelectuales.

Ceci plantea un Modelo Bioecológico de la Inteligencia que enfatiza los múltiples potenciales cognitivos, junto al papel del contexto y el conocimiento, como bases de las diferencias individuales en el desempeño cognitivo.
Scarr apoyada en los Tres tipos de Relación Genotipo - Ambiente (pasivo, activo y reactivo) ha puesto de relieve la noción de “construcción de un nicho”, dentro de una teoría evolutiva de la individualidad, lo que implica que a medida que maduran, los individuos buscan, construyen y crean entornos que corresponden a sus características personales heredadas, en los que desarrollar su personalidad, sus intereses y capacidades.

Correlación Genes-Ambientes (Sandra Scarr)
**Pasiva** | Padres e hijos comparten genes y ambiente. Los hijos reciben de forma pasiva ambientes asociados a sus inclinaciones genéticas. Ej. Los hijos de padres inteligentes recibirán, con mayor probabilidad, no solo una herencia favorable, sino un entorno más propicio para el desarrollo intelectual.
**Activa** | Se produce cuando una persona que presenta una característica heredada determinada busca de forma activa, selecciona y crea situaciones psicológicas y ambientales que conducen y favorecen el desarrollo de dicha característica. Ej, una persona extravertida generará situaciones de contacto social, que a su vez reforzarán su propia tendencia.
**Reactiva** | Tiene lugar cada vez que una persona recibe una reacción del ambiente en respuesta a las características particulares que presenta. Ej, si un niño tiene talento en matemáticas y se le escoge para una competición escolar, se contribuye al desarrollo de esa capacidad; Ej, una persona hostil que provoca, a su vez, respuestas defensivas y hostiles por parte de su entorno en respuesta a su conducta.

Constructos relevantes en la investigación sobre diferencias individuales

El nacimiento de las diferencias individuales como disciplina científica estuvo vinculada al estudio de la inteligencia, pero su interés por aspectos de la personalidad no se hizo esperar. Es más, antes de su constitución como ciencia, fueron muchos los intentos de clasificar a los individuos en función de diversas características vinculadas al temperamento y al carácter.

Ya avanzado el S. XX se evidencia la necesidad de conjugar ambos aspectos con la pretensión de alcanzar mayor solidez en las predicciones realizadas. Surge así el interés por el estudio de los constructos relativos a los estilos cognitivos de la creatividad.

Las teorías actuales son integradoras, es decir, se prima la unicidad del individuo tratando de describir, predecir y explicar su comportamiento desde un marco amplio que incluye la sistematización de variables cognitivas, emocionales y motivacionales.

Muchos son los constructos de carácter integrador que contemplan el funcionamiento conjunto de las capacidades cognitivas y las dimensiones de personalidad.

Conocer en qué, cuánto y cómo nos diferenciamos las personas suele organizarse en torno a dos constructos importantes: Inteligencia y Personalidad.

Inteligencia

Calvin, indica que nunca habrá acuerdo universal sobre una definición de inteligencia porque es un vocablo abierto, lo mismo que la conciencia.
“La inteligencia es una capacidad mental muy general que, implica aptitud para razonar, planificar, resolver problemas, pensar de modo abstracto, comprender ideas complejas, aprender con rapidez y aprender de la experiencia. No es un mero conocimiento enciclopédico, habilidad académica particular o pericia para resolver tests. Refleja una capacidad más amplia y profunda para comprender el ambiente –darse cuenta, dar sentido a las cosas o imaginar qué se debe hacer–.”

No todos los expertos en el estudio de la inteligencia comparten la existencia de una capacidad mental única, de carácter general. Gardner, Goleman, Sternberg o Yem, muestran disconformidad ante la forma tradicional de concebir y evaluar la inteligencia, y proponen nuevas alternativas de abordar su estudio.

Acciones de la inteligencia (Gardner o Stemberg)

Acciones fundamentales a las que la inteligencia se asocia:

Aprender. Cualquier tipo de aprendizaje a partir de la combinación de la experiencia, educación y entrenamiento.
Plantear problemas: Implica reconocerlos, trasformarlos y definirlos de forma clara.
Resolver problemas: resolución de planes propuestos, ejecución de tareas y proyectos, etc.

En los comienzos de la disciplina el objetivo era la clasificación de los sujetos en función de sus puntuaciones en medidas consideradas como reflejo de una inteligencia única.

Con su consolidación, la meta se trasladó a la determinación de las principales propiedades o dimensiones, en este caso competencias cognitivas, que se deben considerar para describir de forma adecuada la conducta inteligente que manifiestan las personas en las distintas situaciones. Este es el objetivo que trata de cumplir el enfoque estructural factorial. Dichas dimensiones se corresponden con el estudio científico de los rasgos psicológicos (en este caso intelectuales) que se defininen operativamente como factores derivados de la aplicación de los métodos factoriales.

Posteriormente, el interés por la descripción cedió paso al interés por los procesos; del estudio de los resultados se pasó al estudio de los medios empleados para conseguirlos, incorporando los conocimientos de la psicología cognitiva.

Actualmente además de descubrir el qué y el cuánto hay interés en cómo se producen las diferencias en la conducta inteligente. Para ello se ha incorporado a su estudio variables tradicionalmente consideradas fuera del ámbito cognitivo, como la motivación o la emoción.

Personalidad

Al igual que en el concepto inteligencia hay ausencia de consenso a la hora de definir este constructo.

Pueyo señala que, desde que en los años 30 psicólogos como Allport o Murray sentaran las bases para el estudio de la personalidad formulando el concepto de rasgo psicológico, las investigaciones y teorías realizadas en este ámbito han atravesado varias etapas:

Años 40-50 proliferaron las teorías factorialistas. Acercamiento sociológico a la personalidad. En los años posteriores se da el auge de los test de personalidad.
Años 60 se critica el concepto de rasgo, bajo la perspectiva situacionista.
Años 70-80 el debate modelos de rasgo y situacionistas tiene respuesta con el enfoque interaccionista, superando la controversia entre el polo ambientalista y personalista.
Última década del siglo pasado. Revitalización del estudio de las diferencias en personalidad basadas en el concepto de rasgo, que continúa considerándose la unidad más relevante, tanto a la hora de conformar la estructura de la personalidad, como para la evaluación de la misma. Sin embargo, la noción de rasgo ha sufrido cambios gracias a la integración de los conocimientos provenientes de otras áreas y enfoques.

A pesar de que las explicaciones adquieran distintos matices, según la perspectiva desde que se aborde el estudio de la personalidad (teorías psicodinámicas, fenomenológicas, teorías de los rasgos, teorías situacionistas e interaccionistas), desde el Enfoque Diferencialista, acogido al modelo de rasgos, se ha justificado la idea de que la personalidad es un sistema de dimensiones organizadas

Guilford considera la personalidad individual como un patrón único de rasgos cuya evaluación cuantitativa de carácter normativo permite establecer las diferencias existentes entre las personas. Estas dimensiones se han venido identificando a través de la técnica de Análisis Factorial, partiendo de dos premisas (Tous):

Para obtener una definición de personalidad es necesario considerar las diferencias individuales (para conocer a una persona hay que compararla con las demás).
Estas diferencias deben cumplir con el requisito de continuidad y homogeneidad de las diferencias intraindividuales a lo largo del tiempo y de las diferentes situaciones.

Pervin señala que las definiciones de personalidad se centran, bien en las diferencias individuales, bien en la organización de los componentes en un sistema, o en ambas a la vez.
“La personalidad representa aquellas características de la persona que dan cuenta de sus patrones consistentes de sentir, pensar y actuar”, a esto habría que añadir la función de adaptación del individuo al medio, y, por tanto, muestran su forma habitual de afrontar las situaciones a lo largo de la vida”.
La personalidad ha de servir para explicar y predecir la conducta individual, y en este sentido se considera a la persona como una manifestación concreta de las posibles combinaciones de los rasgos de personalidad, y su estudio no debería abarcar únicamente dimensiones descriptivas, también debería explicar las causas de la conducta.

Allport indica que la personalidad es la organización dinámica intraindividual de aquellos sistemas que determinan su ajuste único a su ambiente. Su definición a pesar del tiempo transcurrido, gracias a su carácter sistémico, holístico y dinámico, presenta una notable vigencia.

Eysenck amplió la definición de Allport señalando que la personalidad es la suma total de los patrones de comportamiento del organismo, manifiestos o potenciales, determinados por la herencia y el ambiente, que se origina y desarrolla a través de la interacción funcional de 4 sectores fundamentales en los que los patrones comportamentales se organizan:

El sector cognitivo o inteligencia.
El sector conativo, volitivo, o carácter.
El sector afectivo, o temperamento.
El sector somático, o constitución.

Es decir, para Eysenck bajo la concepción de personalidad, de carácter general y comprehensivo, se recogen aspectos más específicos como la inteligencia, el carácter de las personas, su temperamento y su constitución

El temperamento

El concepto de temperamento tiene su origen en las tipologías hipocráticas. Rothbart y Aradi lo definen como “aquellas diferencias individuales de carácter constitucional que se manifiestan en los procesos de reactividad fisiológica (activación de los sistemas fisiológico y conductual) y auto-regulación (regula la reactividad a través de la atención selectiva, procesamiento de señales de recompensa y castigo, o la aproximación o inhibición existente ante los estímulos novedosos), estando influidas, a lo largo del tiempo, por la herencia, maduración y experiencia”.
Hace referencia a las dimensiones de la personalidad que tienen un origen genético y una base biológica. Por ello, las diferencias individuales en el temperamento se explican bajo la perspectiva del desarrollo temporal y suelen mostrar una aparición temprana.
El temperamento representa el estilo constitucional de comportamiento que muestra cada individuo con cierta constancia en el curso del tiempo y las circunstancias, incluyendo dimensiones relativas a las formas o estilos de las manifestaciones comportamentales más que al contenido o propósito de la conducta, estando vinculado a las emociones. En este sentido, la personalidad es entendida como un elemento organizador y coordinador de la expresión del temperamento, dándole contenido y propósito.
Las teorías de temperamento adulto e infantil, así como americanas y europeas han mostrado desconexión e incomunicación entre sí. Esto se ha intentado solucionar con congresos, publicaciones, etc.

El carácter

En la actualidad, el carácter representa aquel conjunto de costumbres, sentimientos e ideales, o valores, que hacen relativamente estables y predecibles las reacciones de un individuo.
Pritchard, indica que el carácter supone un complejo conjunto de cualidades personales relativamente estables que comportan una connotación positiva en términos de educación moral, responsabilidad, voluntad y disciplina para realizar las metas del individuo.
El carácter debe distinguirse de los valores, en la medida en que éstos últimos responden a orientaciones o disposiciones que incluyen componentes cognitivos y afectivos, mientras que el carácter implica, además, llevar a cabo acciones en las que el conocimiento y los valores que la persona tiene se activan incluyendo, por tanto, no sólo cognición y emoción, sino además, componentes motivacionales y comportamentales. Los valores podrían entenderse como uno de los pilares del carácter.
A diferencia del temperamento, la concepción actual del carácter está en función de los valores de cada sociedad, su sistema educativo y como aquellos son transmitidos.
Allport ya indicaba en 1927 que el estudio del carácter comporta dificultades, ya que los valores y la ética de cada sociedad varían. Establecer dimensiones universales sería complejo.
Campbell y Bond proponen que el desarrollo del carácter estaría en función de los siguientes aspectos:

Herencia
Experiencias tempranas de la infancia
Modelamiento a cargo de adultos o personas jóvenes importantes
Influencia de los compañeros
Ambiente físico y social
Medios de comunicación
Enseñanza en la escuela y otras instituciones
Situaciones específicas y los roles que eliciten el comportamiento correspondiente.

Si bien su estudio científico no ha sido muy prolífico, recientemente, en paralelo al desarrollo de la Psicología Positiva, el estudio de los potenciales y recursos del hombre está renovándose. Una muestra de ello es la ambiciosa investigación transcultural “los valores en acción” desarrollada por Seligman (padre del Modelo de la Indefensión Aprendida y posteriormente del Optimismo Aprendido) o Peterson (investigador en el área del Pesimismo y Optimismo) entre otros. En esta investigación se plantea la existencia de 24 recursos potenciales positivos del carácter humano (amor, compasión, sabiduría, valor,…)

Constructos integradores

La necesidad de considerar las relaciones entre factores cognitivos y no cognitivos requiere para su estudio la combinación entre varios atributos personales como son las habilidades, los intereses, las preferencias y la personalidad, en constelaciones particulares que mejoren la predicción y la explicación del comportamiento en situaciones concretas.

La tendencia a integrar aspectos de la personalidad y la inteligencia tiene sus raíces en el S.XX, cuando algunos psicólogos se interesaron por conocer la influencia que podían ejercer las emociones y el temperamento sobre las operaciones intelectuales que el sujeto realizaba; a su vez, otros autores centraron su interés en el estudio de las diferencias individuales en la forma de utilizar la información disponible que guardaban, además, relación con la personalidad.

Los términos Estilos y Controles Cognitivos, surgieron porque no había conceptos psicológicos que pudieran dar cuenta de esta integración de campos.

Características que definen los Estilos Cognitivos (variables estilísticas del comportamiento) según Quiroga:

No son directamente observables.
Dan cuenta de las diferencias en la forma de la actividad mental, sin aludir a su contenido.
Integran aspectos cognitivos y no cognitivos.
Subyacen a diversas funciones psicológicas y distintas situaciones.
Son fruto de la integración de la investigación experimental y diferencial.
Contribuyen de forma sustancial a la predicción de la adaptación y el rendimiento.

Estilos Cognitivos: Representan formas en las que los individuos procesan y almacenan la información. Ej, una persona puede almacenarla de forma verbal (a través de palabras) y otra a partir de imágenes. Esto puede conjugarse a la vez con almacenar la información de forma analítica (a partir de elementos), o de forma holística (a partir de la configuración global que constituyen los elementos).

Los estudiosos de la Creatividad la ubicaron entre la Inteligencia y la Personalidad. El principal problema que rodea este fenómeno psicológico, es una definición consensuada (abarca muchas facetas).

Vernon. Creatividad: “capacidad de la persona para producir nuevas y originales ideas, descubrimientos, reestructuraciones, invenciones u objetos artísticos, los cuales son aceptados por los expertos como elementos valiosos en el terreno de las ciencias, la tecnología o el arte. Tanto la originalidad como la utilidad o valor, son propiedades del producto creativo a pesar de que puedan variar con el paso del tiempo”.

Al estudiar la creatividad (Guilford, Sternberg, Eysenck) el interés es tanto por dilucidar el proceso que lleva al individuo a generar una producción creativa, como describir sus características personales e intelectuales,… • En la actualidad surgen nuevos constructos de carácter integrador. Esta tendencia a recoger (empírica y teóricamente) cada vez más parámetros de forma integrada, tiene la finalidad de recuperar la unificación de su objeto de estudio, teniendo en cuenta conjuntamente las variables cognitivas, afectivas y emocionales que regulan los procesos psicológicos subyacentes al comportamiento humano.

De cara a comprender y predecir las conductas socialmente relevantes (desempeño laboral, comportamientos de riesgo, delincuencia,…) es más eficaz un enfoque multifacético y holístico que incluya la combinación de aspectos referidos a habilidades, intereses, preferencias y de personalidad.

En los últimos años, gran parte de las investigaciones en torno a la Psicología Diferencial son relativas a los estilos de pensamiento, inteligencia social, inteligencia emocional (Goleman), etc., constructos en los que se involucra tanto la personalidad como la inteligencia.

Unidades fundamentales de análisis

Toda ciencia trabaja con unidades elementales, de carácter fundamental. Esta disciplina trabaja con unidades bajo las dos vertientes, la estructural y la procesual.

Unidades disposicionales: el Rasgo

En Psicología Diferencial, para describir, predecir y explicar las diferencias se necesita una “unidad de medida”, que permita estimar en qué y cuánto difieren las personas entre sí.

Rasgo: unidad fundamental de análisis que permite distinguir a los individuos entre sí desde una perspectiva descriptiva y estructural. Cada rasgo caracteriza, de forma consistente y estable, el comportamiento de los seres humanos en diferentes áreas psicológicamente relevantes. Es un constructo hipotético de carácter latente (no se observa, se infiere a partir de comportamientos que lo definen) que representa la organización de todo el conjunto de conductas observables en unidades significativas que posibilitan una descripción de las personas parsimoniosa y significativa.

Características definitorias de los rasgos:

Carácter subyacente:

No son directamente observables. Se infieren a través de la observación de indicadores comportamentales representativos del rasgo definido.

Ej, no podemos observar el rasgo “extraversión”, pero sí inferir su existencia a través de la observación de un comportamiento (persona charlatana, sociable,…).

Tanto el estudio de rasgos de la personalidad, como de la inteligencia, han estado tradicionalmente más focalizados en el análisis de los productos de la conducta que en el de sus procesos.

Carácter Disposicional:

No se encuentran activos en todo momento, son disposiciones o tendencias latentes en el individuo. Su actualización estará en función de la relevancia y congruencia de la situación para el rasgo en cuestión.

Ej, una persona con puntuaciones elevadas en ansiedad, no tiene que estar siempre ansiosa, su ansiedad se activará en ciertas situaciones.

El rasgo representa tendencias, no determinantes.

Existe otra conceptualización, la perspectiva de tendencias sumarias o suma de indicadores conductuales, en la que el rasgo es concebido en función del número de veces que una serie de conductas representativas se producen. Pero interpretar la baja o no ocurrencia de un comportamiento, como ausencia del rasgo en cuestión, excluye la consideración de que puedan existir circunstancias no propicias para la manifestación del mismo, sin que ello suponga que dicho rasgo no constituya una característica general del individuo descrito.

Carácter General

Se manifiesta a partir de un abanico de conductas consideradas indicadores representativos del mismo. El grado de generalidad estará en función del número de indicadores conductuales que le representan.

Esto nos lleva a establecer un rango jerárquico entre los propios rasgos.

Ej, si hablamos de inteligencia general “g”, nos referimos a un nivel de generalidad amplio; si nos referimos a capacidad verbal, sería un rango de generalidad menor (aspecto específico del manejo del lenguaje).

Regularidad de los Indicadores Comportamentales

La regularidad de la manifestación del rasgo permite establecer su relevancia, y se establece en función de dos parámetros:

Estabilidad temporal: el rasgo debe presentar una continuidad en el tiempo, lo que no invalida que pueda experimentar modificaciones en el transcurso de la vida.
Consistencia Transituacional: Los indicadores comportamentales del rasgo deben manifestarse en distintos tipos de situaciones, si bien la consistencia postulada será relativa y no de carácter absoluto.

Carácter Dimensional

Los rasgos se operativizan en dimensiones cuantitativas, lo que permite un ordenamiento de los individuos a lo largo de las mismas. Dicho ordenamiento viene dado por el grado de aplicabilidad de los indicadores comportamentales del rasgo a cada sujeto. Es decir, en qué medida un comportamiento dado es representativo del individuo. A mayor número de indicadores, mayor puntuación del rasgo.
Esta concepción dimensional permite establecer comparaciones.
A mayor puntuación en un rasgo:

mayor probabilidad de ocurrencia de que se manifiesten las conductas hacia las que el rasgo predispone
mayor frecuencia con la que dichas conductas podrán ser observadas
mayor intensidad de la respuesta en situaciones relevantes para el rasgo en cuestión.

Naturaleza y Origen de los Rasgos

Su estudio ha creado polémica,

Algunos autores otorgan a los rasgos un estatus de entidad biofísica que presenta un origen genético y claros correlatos fisiológicos.
Otros indican que su naturaleza es categorial e inferencial y los califican de constructos o abstracciones hipotéticas, de carácter conceptual, que los seres humanos elaboran; así entendidos, estos constructos permiten describir y comunicar de forma parsimoniosa acerca de los patrones comportamentales que caracterizan, tanto a los demás, como a uno mismo.

Evaluación de Rasgos

La evaluación de los rasgos a partir de indicadores conductuales representativos se ha centrado en el uso de autoinformes y/o cuestionarios a cumplimentar por el propio individuo o por personas allegadas al mismo.
Los datos provenientes de las observaciones de la conducta, o las pruebas objetivas de laboratorio, son también importantes en la determinación del rasgo y el análisis de su validez externa.

Metodología Básica

A la elaboración de taxonomías de rasgos contribuye la utilización de una metodología correlacional de carácter multivariado, siendo de especial importancia la aplicación del análisis factorial, que permite estimar las posibles dimensiones o unidades básicas de la personalidad al nivel de generalidad propuesto por el investigador.

Carácter Estructural y Jerárquico de la Organización de los Rasgos

El estudio de los rasgos entre sí ha impulsado la elaboración de modelos estructurales de organización (de personalidad, inteligencia,…) habitualmente de tipo jerárquico.
Estos modelos se caracterizan por presentar diferentes niveles de abstracción o generalidad en función de su grado de proximidad a la manifestación puntual y específica de la conducta, así como de su grado de inclusividad.
Eysenck, la estructura de la personalidad podría ordenarse en cuatro niveles jerárquicos:

Nivel de ocurrencia de actos o cogniciones individuales o singulares de carácter específico.
Nivel de actos o cogniciones habituales.
Nivel de rasgos o factores primarios definidos en términos de intercorrelaciones significativas entre conductas habituales.
Nivel de tipos, o factores de orden superior, o de segundo orden, derivados de las intercorrelaciones existentes entre los rasgos o factores de primer orden.

Niveles | Generalidad | Ejemplo
Respuesta **específica** | El menos general | Una persona se enfada y se siente culpable en una circunstancia concreta
Respuesta **habitual** | Poco general | Una persona suele enfadarse y gritar en su relación con la familia
**Rasgo** | General | Una persona se enfada habitualmente y tiene sentimientos de culpabilidad y ansiedad tanto en su casa como en el trabajo
**Tipo** | El más general | La tendencia a enfadarse y sentirse culpable de una persona presenta, además, junto a otros rasgos como sentir ansiedad, tensión, pensamientos irracionales, estado de ánimo deprimido y cambios emocionales. La evaluación de rasgos nos conduce a calificar a la persona en el polo del “Neuroticismo”

A diferencia de las estructuras propuestas en el estudio de la inteligencia, en la personalidad, no se hace referencia a un factor único, o dimensión última de carácter global, que pueda denominarse personalidad.

Carecen de Valor Explicativo Causal por sí mismos

El estudio de la de los rasgos entre sí ha impulsado la elaboración de modelos estructurales de organización (de personalidad, inteligencia,…) habitualmente de tipo jerárquico.
Los rasgos únicamente permiten describir a las personas y a las diferencias entre las mismas, así como realizar predicciones de la conducta; por tanto, carecen de valor explicativo causal por sí mismo mientras no se elabore un modelo explicativo relativo al porqué y al cómo de su funcionamiento.
Este modelo estaría fundamentado en los procesos psicológicos y biológicos subyacentes a la manifestación puntual de la conducta en una situación determinada. Con ello se evita la “circularidad” atribuida a este tipo de constructos (ej “.se expresa de forma hostil porque es agresivo, y es agresivo porque se expresa de forma hostil”).
Eysenck: Una teoría de las Diferencias Individuales debe estar comprometida con la búsqueda última de explicaciones causales y, por tanto, sujeta a predicciones y pruebas experimentales.

El rasgo adopta nombres y connotaciones diferentes cuando nos referimos a los distintos constructos con los que la psicología de las diferencias individuales trabaja.

En el área de la personalidad el rasgo mantiene su nomenclatura, si bien podemos referirnos también a tipo. Bajo las concepciones modernas, los tipos son considerados los rasgos o dimensiones de mayor nivel de generalidad en la jerarquía, y las personas obtienen una puntuación en todos los tipos posibles, si bien presentarán una mayor preponderancia de características asociadas a uno de ellos.

Cuando nos referimos al ámbito de la inteligencia, el rasgo adquiere otras denominaciones. Las definiciones de inteligencia suelen incluir conceptos como la aptitud general para aprender y resolver problemas. Cuando además hablamos de factores específicos debemos diferenciar los términos aptitud y capacidad, del concepto de habilidad, tanto en el campo de la cognición humana en general, como en lo que se refiere a las distintas capacidades y habilidades que el ser humano puede presentar y desarrollar.

Aptitud: es una capacidad, o habilidad potencial para la realización de tareas u otros actos que no han sido aprendidos y que se manifiesta en situaciones novedosas. Este tipo de constructo hace referencia a disposiciones potenciales de carácter genético, que pueden llegar a desarrollarse, o no, en función del uso que se haga de las mismas.

Habilidad específica: responde a la pericia desarrollada en un área determinada en el curso del entrenamiento y de la experiencia. Implica la adaptación a las demandas de la tarea según las capacidades del individuo, así como seguir un método de entrenamiento o estrategia de actuación. Las estrategias se anticipan a la situación y persiguen un objetivo futuro. La habilidad también consiste en saber elegir y llevar a cabo las estrategias que son más eficientes.

Unidades procesuales

En la fase explicativa del estudio de las diferencias individuales son objeto de estudio las unidades estructurales y los procesos o mecanismos funcionales responsables del comportamiento diferencial del individuo.

Mischel y Shoda, en esta fase hay que dar respuesta a dos cuestiones:

¿Cuál es la naturaleza de aquellas invarianzas básicas que constituyen el centro fundamental de la personalidad de los individuos?
¿Cuáles son los procesos psicológicos, y su dinámica intra-individual, que median entre dichas dimensiones estables, y su manifestación y expresión externas?

En esta disciplina lo que interesa analizar es de qué forma las diferencias existentes en los procesos o estrategias habitualmente empleados por las personas originan las diferencias observables en el comportamiento.

Unidades de análisis bajo una perspectiva procesual:

En la relación del individuo con su mundo externo, y bajo el paradigma interaccionista, la unidad fundamental será la interacción persona x situación.
En el nivel interno haremos referencia a procesos cognitivos, emocionales, motivacionales, y estrategias para afrontar una situación concreta.

En Inteligencia se analizan los procesos cognitivos (simples y complejos), que conducen a un determinado rendimiento intelectual, entendiendo por proceso la unidad elemental del funcionamiento mental que puede agregarse a otras para dar lugar a una unidad de orden superior (ej, procesos mentales como la percepción, memoria, o la forma en que la persona adquiere la información, ejecuta planes y resuelve problemas, serán unidades de análisis).

En Personalidad, el estudio de las diferencias individuales contempla las dimensiones o rasgos de carácter global en interacción con las situaciones, abordando además:

El tipo de situaciones en las que cada disposición es susceptible de manifestarse o ser elicitada.
El análisis de unidades menos generales, de nivel medio, como las expectativas, metas, atribuciones, etc., que presentan los individuos, más vinculadas al contexto específico en donde la conducta se produce.

Bajo este enfoque, la permanencia (consistencia y estabilidad) de las características personales se evaluará atendiendo a los siguientes índices:

Patrones significativos y regularidades observables en las transacciones de la persona con el ambiente.
Evaluación, más que de consistencia, de probabilidades y frecuencia de cambio del comportamiento en respuesta a claves situacionales particulares.
Formas particulares de organización intra–individual de las distintas dimensiones o unidades fundamentales (ej, cogniciones y afectos) responsables del modo en que estas se activan ante diferentes situaciones y a lo largo del tiempo. Estas organizaciones serán las responsables últimas de la estructura estable de la personalidad y del carácter único de cada individuo, guiando los pensamientos, sentimientos y acciones en una situación dada.

Definición propuesta para una psicología de las diferencias individuales actual

Las distintas definiciones de Psicología Diferencial, a lo largo del tiempo, se han centrado en diferentes puntos y contenidos de estudio. Pero sí hay acuerdo en cuanto a su objetivo.

Objetivo de la Psicología Diferencial: Descripción, predicción y explicación de la variabilidad interindividual, intraindividual e intergrupal del comportamiento y los procesos psicológicos propios de la especie humana, fundamentalmente desde una vía nomotética de aproximación.

Para ello, debe:

Establecer, describir, clasificar y estructurar cuáles son las principales dimensiones de diferenciación individual.

Identificar aquellos constructos organísmicos y dimensiones situacionales, así como sus interacciones, responsables del origen y desarrollo de las diferencias individuales.
Contribuir al entendimiento de las diferencias individuales a partir del análisis de cuáles son las características del individuo, de la situación, o de la interacción entre ambas, que permiten explicar la manifestación de dichas diferencias desde una vertiente procesual más vinculada a los contextos donde la conducta se produce.

En los últimos años, las explicaciones de las diferencias encontradas han sido tanto distales como proximales.

Al logro de este objetivo contribuyen, tanto el paso desde el estudio de estructuras al de los procesos funcionales que se supone distinguen a las personas (lo que implica una apertura hacia una metodología experimental) y el acercamiento a otras áreas afines y complementarias que enriquecen los conocimientos propios.

3. Resumen

El objeto de estudio de esta disciplina se ha definido bajo el marco de dos estadios sucesivos y complementarios:

Descriptivo y Predictivo: establece las unidades básicas de análisis o rasgos y su estructura.
Explicativo: su objetivo es investigar los principales procesos y mecanismos explicativos subyacentes a la manifestación de las diferencias individuales.

El estudio de la diversidad humana se centra en la variabilidad interindividual, intraindividual, e intergrupal.
Las fuentes donde la diversidad humana se asienta pueden ser de carácter psicológico, biológico o social y, fundamentalmente, siendo el hombre un sistema biopsicosocial complejo, son el fruto de las transacciones múltiples existentes entre estas tres fuentes principales de variabilidad.
Existe un extenso campo de investigación sobre diferencias individuales en torno a dos constructos: la inteligencia y la personalidad, ofreciendo una perspectiva de carácter integrador basada en la consideración de constructos derivados de la interrelación entre distintos aspectos cognitivos emocionales y motivacionales.
Existen una serie de características centrales de la unidad fundamental de investigación sobre diferencias individuales, el rasgo, de carácter disposicional, perfilándose posteriormente el tipo de unidades procesuales con los que se está trabajando desde un acercamiento explicativo.

Tema 4. Métodos de investigación en el estudio de las diferencias individuales

1. Introducción

Desde los inicios de la actividad cognitiva consciente y organizada, el ser humano ha intentado acceder al conocimiento y comprensión de su mundo.

Al camino recorrido para alcanzar el saber (ordenado y continuado) se le denomina método.

Método: Acción encaminada a analizar y resolver un conjunto de problemas relativos a nuestra experiencia.

Método científico: Forma usual de trabajar que posibilita el “saber científico” en cualquier disciplina. Este modo de búsqueda de conocimiento es necesario para elaborar ese constructo abstracto y complejo que es la “ciencia”.

Ciencia: Conjunto organizado de conocimientos que han sido adquiridos utilizando un método científico.

Lo que se pretende en toda actividad científica es alcanzar un conocimiento sobre las relaciones existentes ente los fenómenos de interés.

El saber científico a diferencia del conocimiento ordinario (deriva del sentido común) presenta un control riguroso y un carácter sistemático y empírico.

2. Contenidos del tema

Aplicación del método científico al análisis de la variación individual

El “cubo de datos” o “matriz básica de datos” de Cattell

Representa los diferentes tipos de relaciones bivariadas que pueden darse entre las variables objeto de estudio.
Las relaciones entre las variables pueden representarse mediante un cubo cuyas tres dimensiones se corresponden con las tres fuentes de variación existentes: personas, tests (situaciones) y ocasiones (tiempo). Importante: recordar que tests = situaciones y ocasiones = tiempo.
Cada una de las caras del cubo representa un tipo de relación bivariada posible, es decir, se ponen en relación dos de las tres variables (o dimensiones) y se mantiene constante la tercera variable (o dimensión).
Por lo tanto existirían 6 tipos diferentes de relaciones bidimensionales;

3 surgen de la matriz primaria, se combinan las 3 dimensiones y dan lugar a estas tres relaciones bivariadas (Personas x Test PT; Ocasiones x Test OT y Ocasiones x Personas OP).
Las 3 relaciones bivariadas restantes provienen de la matriz transpuesta a la matriz primaria (aunque se opera con las mismas variables, en este caso la matriz se invierte: TP; TO y PO).

El Cubo da lugar a seis tipos de análisis Bivariados:

La Técnica R (la más frecuente) y la Técnica Q estudian en una sola ocasión (o momento temporal) personas y tests (situaciones o variables).

La R correlaciona pares de variables (tests) en múltiples personas y trata de hallar factores (o dimensiones generales que engloban múltiples variables) que agrupen los diferentes test (o variables) administrados; y
La Q correlaciona individuos a través de múltiples tests o variables, con el fin de formar grupos de individuos o tipos de personas que tengan en común cualidades, intereses, etc.
Estas técnicas no informan sobre la variabilidad intraindividual.

Las Técnicas P y O estudian en un único sujeto las relaciones entre ocasiones y tests.

La P estudia el cambio intraindividual en la conducta, es decir, estudia las correlaciones entre múltiples test (o variables). Así se pueden estudiar los cambios que una persona tiene (ej, en su estado de ánimo) o la evolución de sus capacidades intelectuales, a lo largo del tiempo.
la O se centra en determinar qué grupo de situaciones afectan a una persona a lo largo del tiempo (ej, qué situaciones son agradables para el sujeto).

Las Técnicas S y T estudian en una variable concreta (test o conducta) las relaciones entre ocasiones y personas.

La S determina las semejanzas y diferencias que hay entre un grupo elevado de personas, a lo largo del tiempo, en función de una conducta (situación) objeto de estudio (ej, estudiar las veces que una persona va al médico en su infancia, juventud,…).
La T estudia semejanzas y diferencias entre ocasiones de observación de esa particular variable en la muestra de personas. (ej, estudiar el comportamiento altruista en diferentes individuos y situaciones).

Matriz primaria | PT (técnica R) | OT (técnica P) | OP (técnica S)
Matriz transpuesta | TP (técnica Q) | TO (técnica O) | PO (técnica T)

Investigación en las diferencias individuales

Las dos disciplinas de la psicología científica

Cronbach indica que “las dos disciplinas de la Psicología Científica” son la “Psicología Experimental y la Correlacional”. Aunque con orígenes y metodologías distintos, se consideran complementarias.

Para Eysenck son “las dos caras de la Psicología”.

Psicología experimental

Se vincula al asociacionismo inglés. Wundt y Pavlov adaptan la metodología empleada por la fisiología experimental al estudio de actividades psíquicas.

Intenta comprender los fenómenos estudiados basándose en la “causalidad” provocada experimentalmente bajo control del investigador. Trata de encontrar Leyes Generales objetivas que expliquen la relación causal entre variables. Se centra en los procesos y relaciones funcionales que existen entre las variables, desde una perspectiva generalista. Trata de explicar, predecir y controlar el comportamiento humano.

Sigue el principio de causalidad y se enmarca dentro del paradigma Estímulo-Respuesta (E-R). Realiza un análisis sistemático de los efectos producidos sobre la variable dependiente (VD) a partir de la manipulación de la variable independiente (VI), manteniendo constante cualquier otro parámetro que pudiera incidir sobre la relación funcional objeto de estudio y que pudiera contaminar los resultados obtenidos.

Las investigaciones se diseñan, generalmente, en laboratorios que posibiliten el control y manipulación de las variables.

Mediante el control se trata de garantizar, que todos los cambios de la VD se deban exclusivamente a la manipulación de la VI, es decir, que el experimento tenga una elevada validez interna eliminando la varianza de error que pudiera interferir. Su interés es estudiar la varianza entre tratamientos, por ello se procura suprimir la influencia de las diferencias individuales (varianza entre individuos), que en este ámbito representan un tipo de varianza de error a desestimar.
Se trata de reducir la varianza de error formando grupos experimentales que sean homogéneos en las variables organísmicas (o de sujeto). Para ello se asigna aleatoriamente cada sujeto a los distintos grupos experimentales sobre los que posteriormente se aplicará una condición de la VI. La aleatorización es indispensable (establece igualdad preexperimental entre los grupos) para anular el efecto de las diferencias individuales previas que pudieran existir entre los mismos. No elimina la variabilidad debida a “variables extrañas”, la distribuye equitativamente entre las diferentes condiciones experimentales. Otro aspecto que contribuye a minimizar la influencia de la variabilidad individual es contar con un número elevado de sujetos por cada grupo experimental.
Se debe realizar un riguroso control de la manipulación sobre las variables situacionales, para poder evaluar las hipótesis de causalidad planteadas. Es decir, se manipula la VI para observar las consecuencias en la VD. Las VD investigadas son variables exógenas (tiempo de reacción, latencia de respuesta,...).

El experimento es provocado (se crea una situación artificial controlada para detectar las relaciones causales existentes entre las variables de estudio) y se observa y analiza el “fenómeno” que se produce, cuando el experimentador lo dice.

Desde el punto de vista estadístico, en sus comienzos descriptivos se basó en la estimación de los parámetros de tendencia central o promedio. Posteriormente, al estudiar la influencia causal que una VI tiene sobre una VD, desarrolló análisis uni- o bivariados, con un claro predominio del Análisis de la Varianza (AVAR).

Disciplinas cuya investigación se asienta en el paradigma experimental: Psicología Experimental, Psicología Básica (atención, memoria, percepción,...), Fundamentos Biológicos de la Conducta (psicofisiología), Psicología del Aprendizaje, etc.

Psicología correlacional

Precursores: Galton (influido por la Teoría de la Evolución de su primo Darwin) y Spearman. Ambos se interesaron por la conducta de los individuos y trataron de inferir las dimensiones comunes que justificaban las diferencias individuales. Se basa en el principio de correlación y se enmarca dentro del paradigma Respuesta–Respuesta (R-R).

Objetivo: trata de descubrir las posibles relaciones de covariación (variación conjunta) entre múltiples variables.

Origen: necesidades metodológicas derivadas de la consideración de las diferencias individuales como objeto de estudio científico en Psicología. En la actualidad este procedimiento también es utilizado en otros ámbitos.

En sus orígenes, los autores vieron la necesidad de estudiar, desarrollar y utilizar técnicas multivariadas de análisis de datos, especialmente el “análisis de correlaciones”. Mediante estas técnicas se infieren las dimensiones comunes que justifican las diferencias individuales en función del objeto de estudio. Aquí no se habla de causalidad (o el porqué de la conducta) sino en términos de covariación entre múltiples variables y de cómo se agrupan estas entre sí. Es decir, el objetivo es describir, ordenar y clasificar los datos observados (no controlados experimentalmente) tal y como éstos se manifiestan en la naturaleza. Así, mediante la observación del organismo se trata de inferir las dimensiones y estructuras de los fenómenos estudiados, analizando las relaciones de interdependencia entre las variables observadas. Esta disciplina, intenta establecer ciertos principios generales sobre las diferencias individuales, que permitan el conocimiento del individuo.

La psicología de las diferencias individuales estudia las variables endógenas que no se pueden manipular experimentalmente, ya sea por razones externas a la variable (ej, aspectos éticos o históricos) o debido a causas internas a la misma (naturaleza no modificable). Se opera con variables de diferenciación (sexo, edad, color de ojos, clase social,...) y con constructos relativamente estables (inteligencia, personalidad,...). En ambos casos se investigan cualidades preexistentes en la persona en el momento de iniciar la investigación.

Cronbach: “el científico correlacional se interesa por la variación ya existente entre individuos, grupos sociales y especies; el experimental, se interesa únicamente en la variación que él crea”.
Bernard habla de “experiencia invocada” ya que el fenómeno a investigar es preexistente a la investigación y no se puede manipular experimentalmente. Esto hace que la psicología correlacional se mantenga en estadios descriptivos relativos a las interdependencias existentes entre las variables consideradas, y que no pueda establecerse nexos causales o de dependencia entre variables. Pero es evidente los conocimientos científicos que aporta la aproximación correlacional en el estudio de las diferencias individuales.

A diferencia de la Experimental, se centra en el estudio de la varianza entre individuos y concibe la “varianza del tratamiento” como la “varianza de error a desestimar”. De hecho las variables ambientales (varianza entre tratamientos) pueden afectar a la manifestación de las diferencias naturales observadas entre las personas, atenuando o enmascarando la relevancia de las mismas.

Exige tratamientos uniformes (control de las variables ambientales o situacionales) para garantizar la validez externa de las diferencias individuales observadas.

Cronbach: “los psicólogos correlacionales están enamorados de las variables que el experimentador intenta olvidar. Consideran las variaciones y del grupo como efectos importantes de causas biológicas y sociales. Todos los organismos se adaptan al medio, pero no igual de bien”. Sólo a través del paradigma correlacional se puede conocer el alcance y las características de las diferencias individuales existentes en una variable psicológica dada. Además, posibilita el estudio posterior de las interdependencias (covariación) existente entre aquellas variables psicológicas de interés que permiten agrupar a las personas en categorías diferenciales (ej, sexo, nivel cultural, etc.).

En cuanto a las técnicas estadísticas, en un comienzo se centraron en parámetros de dispersión como la desviación típica y la varianza; después, desarrollaron el coeficiente de correlación para estudiar las semejanzas hereditarias, lo cual transformó la investigación diferencial descriptiva en el estudio de la organización mental. Esta técnica representó el punto de partida del Análisis Factorial (técnica más utilizada en psicología de las diferencias) y de otras técnicas multivariadas.

La metodología correlacional ofrece una concepción multivariada del mundo, y una cierta estructuración de la misma como vía de acercamiento al carácter plural y complejo de la realidad y al conocimiento de ésta.

Disciplinas relacionadas con esta metodología son: Psicología Diferencial, Psicometría, Psicología de la Personalidad, Psicología Social, etc.

Ha existido un enfrentamiento conceptual entre una psicología centrada en un análisis funcional de los “procesos psicológicos básicos” desde una perspectiva generalista, y una psicología motivada por el “estudio de las diferencias individuales” existentes en la manifestación externa de esos procesos. La Psicología de las Diferencias individuales no debe identificarse con ninguna en particular.

El estudio psicológico de las diferencias individuales avanza mediante una sucesión de diferentes ciclos inductivo – hipotético – deductivo, en donde la metodología correlacional predomina en un primer estadio, y las aproximaciones experimentales en un segundo estadio.

Comparativa | Psicología experimental | Psicología correlacional
Antecedentes | Wundt – Pavlov / Woodworth -Tolman | Galton – Spearman / Catell- Eysenck
Origen | Asociacionismo Inglés | Evolucionismo
Estudia | Varianza entre Tratamientos | Varianza entre Individuos
Tipo de Experimento | Provocado. El fenómeno se produce cuando el investigador lo decide | Invocado. El fenómeno a investigar es preexistente a la investigación.
Paradigma | E-R | R-R
Varianza de Error a Desestimar | Las Diferencias Individuales | La Varianza entre Tratamientos
Objeto de Estudio | Procesos y Relaciones Funcionales | Dimensiones y Estructuras
Perspectiva | Nomotética. Estudio de las Leyes Generales | Nomotético-Idiográfica. Estudio de las Diferencias Individuales.
Variables que Investiga | Exógenas (TR simple,…) | Endógenas (inteligencia, extraversión,…)
Tipo de Medidas | Dependencia (causalidad) | Interdependencia (covariación)
Variables organísmicas | Homogeneizadas al azar | Control por asignación
Técnicas de análisis estadístico | Uni o bivariadas | Multivariadas
Variables Situacionales | Riguroso control manipulativo | Controladas por muestreo
Procedimientos Estadísticos Predominantes | Análisis de la Varianza AVAR | Análisis Factorial
Control | Manipulativo | No manipulativo
Validez Predominante | Interna | Externa (ecológica)
Estadístico en el que se basan | Promedio | Desviación Típica y Varianza
Efectos buscados al estudiar las variables | Causación | Covariación
Ámbito de Investigación | Laboratorio | Contexto natural (medio externo/mundo interno del sujeto)
Materias afines | Psicología Experimental, Básica, fisiología | Psicometría, Personalidad, Psicología educativa

Diseños de investigación en el estudio de diferencias individuales

Las distintas estrategias “técnico–metodológicas” de investigación estarán vinculadas a una serie de técnicas “estadístico–analíticas” que posibilitaran el logro de objetivos propuestos. La elección de una u otra estrategia estará en función de las hipótesis, características de las muestras, operativización de los constructos, instrumentos de medida,...

Si bien, las hipótesis descriptivas y predictivas han sido habituales en psicología diferencial de corte clásico, cada vez un número mayor de investigación parte de hipótesis de carácter explicativo asociadas a métodos teóricos. En este sentido, la investigación psicométrica está avanzando en el desarrollo de modelos matemáticos cuyos objetivos se alejan progresivamente de lo descriptivo para aproximarse a lo explicativo.

Según Burgaleta, tres serán las cuestiones a dilucidar:

Identificar la función que cumplen las variables analizadas al operativizar las hipótesis.
Identificar las variables extrañas y moduladoras, a fin de establecer los procedimientos adecuados para su control.
Elegir las técnicas de análisis de datos adecuadas a las hipótesis planteadas.

De acuerdo con Arnau, los teóricos del método científico han distinguido tradicionalmente tres tipos de estrategias de investigación:

Descriptiva.
Correlacional (método selectivo).
Manipulativa.

Técnicas multivariadas en el estudio de las diferencias individuales

Técnicas Multivariadas: herramientas estadísticas más utilizadas en Psicología de las Diferencias individuales. Galton, Spearman, Pearson, Cattell favorecieron el progreso de esta disciplina y de la estadística. El perfeccionamiento de los análisis multivariados, junto con la explosión informático-tecnológica enriquecieron la Psicología Diferencial moderna.

El concepto multivariado se refiere a un amplio rango de estrategias de investigación y análisis de datos que operan con muchas variables simultáneamente. Estas estrategias que se desarrollaron para cubrir objetivos descriptivos e inferenciales en estadística, suponen, una extensión de técnicas univariadas y bivariadas (correlación, regresión simple, análisis de varianza,...).
Estos análisis multivariados se dividen en técnicas o modelos de interdependencia (vinculados al paradigma R-R, de carácter descriptivo y basados en la covariación entre las variables estudiadas) y de dependencia (paradigma E-R) ya que se trata de predecir uno o más criterios, o variables dependientes, en función de una o más variables predictoras o variables independientes.

Técnicas de Interdependencia:

Estudian la covariación entre múltiples variables, y posibilitan describir, clasificar y hallar estructuras latentes (o constructos) de interés en los fenómenos estudiados. Los datos observados se reducen a una serie de dimensiones con el fin de obtener una estructura que facilite describir los fenómenos estudiados. Estos análisis proporcionan la base para posteriores análisis de relaciones de dependencia.
El modelo de interdependencia a utilizar dependerá de la estructura de las relaciones que se pretenda obtener en función del fenómeno observado y del carácter métrico o no métrico de las variables a estudiar.

Técnicas de Dependencia:

Estudian una serie de VI para predecir y explicar una o más VD. Permiten valorar el grado de relación que hay entre VD y VI.
Mediante estas técnicas se intenta conocer cómo funciona la relación entre VI y VD, a diferencia de las técnicas anteriores que se centran en el estudio de la estructura de las relaciones entre múltiples variables.
A las VI se las denomina variables predictoras (se utilizan para hacer la predicción); las VD reciben el nombre de variables criterio (son empleadas para estudiar si la predicción es adecuada o no)

Además de este criterio clasificatorio, se ha considerado el tipo de escala de medida de las diferentes variables estudiadas. En concreto, las variables pueden ser de dos tipos:

Métricas (cuantitativas): se puede medir la cantidad o magnitud que en esa variable presenta cada sujeto y además permite comparar en una escala graduada en unidades iguales la puntuación de cada sujeto con respecto a los demás (ej, altura, peso, TR, grado de neuroticismo,...). Las variables métricas permiten realizar casi todas las operaciones matemáticas.
No métricas (cualitativas): sólo designan una cualidad o atributo del fenómeno a estudiar pero no permiten una cuantificación (ej, se puede identificar a una persona como hombre o mujer pero no medir el grado de hombre que se es)

En resumen, la elección de un análisis multivariante concreto estará condicionado por el modelo seguido (dependencia vs. interdependencia), por la escala de medida de cada variable (métrica vs. No métrica), por el número de variables y por el objeto de estudio propuesto.

Nos vamos a centrar en los diseños de investigación más utilizados en el estudio de la variabilidad humana.

Se diferencian dos bloques:

Referido al grado de Manipulabilidad: se incluyen los diseños Correlacionales y Experimentales. Aquí se incluyen las técnicas ex-post-facto (correlacionales y comparativos) y la aproximación a las técnicas “cuasiexperimentales”.
Diseños vinculados a la variable Tiempo, o Momentos Temporales de recogida de datos. Se incluyen los diseños clásicos: Transversales y Longitudinales.

El objetivo de esta clasificación es establecer un rango metodológico adecuado para el estudio de las diferencias individuales, que responda a sus fines principales: descripción y organización (en primer término) y alcance explicativo (en segundo), incidiendo sobre la cuestión del análisis de hipótesis causales relativas a la variación individual.

Esquema de diseños de investigación en la Psicología de las Diferencias Individuales

Criterios clasificatorios

Manipulabilidad

Diseños ex-post-facto

Diseños correlacionales

Descriptivos (Correlación / Análisis factorial)
Predictivos (Regresión simple, regresión múltiple)
Explicativos (Ecuaciones estructurales)

Diseños comparativos ("t" de Student, ANOVA, MANOVA)

Diseños cuasi-experimentales ("t" de Student, ANOVA, MANOVA)

Temporalidad

Diseños transversales

Transeccionales
Trasnacionales
Transculturales

Diseños longitudinales

Transversos
De poblaciones

Manipulabilidad de los diseños

Diseños expost-facto

Campbell y Stanley acuñaron el término en 1966.

Kerlinger: “la investigación ex–post–facto es una búsqueda sistemática empírica, en la cual no se tiene control directo sobre las VI, porque ya acontecieron sus manifestaciones o por ser intrínsecamente no manipulables. Se hacen inferencias sobre las relaciones entre ellas, sin intervención directa, a partir de la variación concomitante de las VI y VD”.

Se caracterizan por:

El investigador no puede manipular ni modificar la VI, puesto que ya viene dada (ej, la variable sexo)
Al no poder realizar una asignación aleatoria de los sujetos a las condiciones experimentales, se lleva a cabo una selección de los sujetos en función de que posean o no determinadas características relacionadas con la variable independiente. (ej, estudiar si los sujetos de ojos oscuros son más sensibles al alcohol que los sujetos de ojos claros).

Estos diseños representan el experimento típico en una Psicología de las diferencias individuales en donde se analizan las interdependencias entre las variables. A pesar de no basarse en análisis causales, si es frecuente distinguir entre VD y VI, no definida esta última de forma operacional sino en función de criterios teóricos previos. Se concibe la VD como el constructo descriptivo que debe explicarse, y la VI la que tiene valor explicativo. Un criterio fundamental, en esta distinción, será el orden de sucesión temporal de ambos constructos (la VI es anterior a la VD).

Estas investigaciones son necesarias porque hay cuestiones que no pueden ser abordadas de forma experimental. En este sentido, algunas de las VI analizadas son el sexo, la edad, la personalidad, la inteligencia,... Algunos objetos de estudio pueden ser por ejemplo diferencias existentes en el rasgo de introversión en función del sexo, diferencias que hay en una determinada capacidad intelectual en función de la edad, etc.

Se establecen dos tipos de diseños en el estudio de las diferencias individuales, también denominados métodos comparativos:

Diseños Correlacionales
Diseños propiamente comparativos

Diseños Correlacionales

Engloban todos los procedimientos destinados a explorar y estructurar un campo de observación dado, así como al estudio de hipótesis de naturaleza meramente relacional, con diversos grados de complejidad y aproximación a niveles inferenciales de orden explicativo. Se analizan estos aspectos según objetivos propuestos, el tipo de relación inferido y las técnicas estadísticas a emplear:

Objetivos Descriptivos Los diseños correlacionales de covariación (o descriptivos) son útiles en campos poco estudiados o demasiado complejos para establecer taxonomías o dimensiones básicas. Un buen estudio descriptivo facilitará el posterior enunciado de hipótesis empíricas más elaboradas en función de las relaciones detectadas. Según el propósito de la investigación se pueden distinguir los siguientes apartados:

Análisis de Relaciones: Si el objetivo es conocer las relaciones entre variables de interés, la investigación será correlacional. Las técnicas estadísticas a usar estarán condicionadas por el grado de ajuste, o no, a los parámetros de la población de la que se ha obtenido la muestra.

Específicamente se usará el índice de correlación de Pearson para las muestras paramétricas.
Índice de correlación de Spearman para muestras no paramétricas con datos de carácter original.
El estudio de las relaciones entre variables es de gran utilidad para explorar nuevas áreas de conocimiento.

Análisis de Estructuras: Se refiere a la posibilidad de encontrar estructuras subyacentes que puedan inferirse de la realidad observada y de reducir un cúmulo de variables a un número restringido y parsimonioso de agrupaciones significativas de carácter conceptual (hipotéticas). Es decir, posibilita ordenar, agrupar y clasificar la realidad observada mediante la extracción de los aspectos comunes que subyacen a las relaciones entre las diferentes variables estudiadas. Para ello se recurre a múltiples técnicas multivariadas de interdependencia. De todas ellas destaca es el Análisis Factorial, esta técnica obtiene intercorrelaciones entre una serie de variables observadas, y además obtiene la estructura que subyace a las relaciones entre dichas variables o las dimensiones que resumen las relaciones de interdependencia entre las variables observadas. La estructura factorial extraída puede ser unidimensional (o un factor común), bidimensional o tridimensional.

El análisis factorial clásico es conocido como “Análisis Factorial Exploratorio”. Permite inferir la estructura de los fenómenos estudiados tales como la inteligencia, la personalidad, etc., sin embargo ha sido tradicionalmente una técnica meramente exploratoria en la búsqueda de unidades psicológicas significativas (factores), por lo que uno de sus problemas más serios es lograr la necesaria la “invarianza factorial”. El Análisis Factorial Exploratorio es útil en la elaboración de hipótesis relativas a la organización del mundo que se observa (fase inductiva de la investigación).
A juicio de Mulaik una toma de conciencia creciente respecto a la ambigüedad de los resultados arrojados por el análisis factorial, al reconocer la existencia de un problema de “indeterminación factorial”, ha impulsado el desarrollo de técnicas estadísticas cada vez más potentes entre las que destaca el “Análisis Factorial Confirmatorio”. La elaboración matemática del análisis factorial confirmatorio ha sido posible fundamentalmente gracias a Jöreskog. El Análisis Factorial Confirmatorio (fase deductiva) pretende abordar la evaluación y el correcto ajuste de modelos teóricos elaborados previamente a los resultados obtenidos. Su objetivo será, no ya explorar la organización de un conjunto de datos, sino estimar si la estructura factorial que éstos configuran se ajusta a un modelo teórico postulado a priori.
Spearman en su afán de conocer sistemáticamente la inteligencia humana, desarrolló el “Análisis Factorial Exploratorio”, y encontró elevadas correlaciones entre múltiples test de inteligencia. Concluyó que todas las medidas de inteligencia, bien realizadas, estaban relacionadas con un Factor General “g”, y que existía otro porcentaje de la varianza no explicado por “g” denominado Factor Específico “s” y vinculado a la exigencia particular de la tarea concreta.
Si queremos comprobar si la teoría de la inteligencia de Spearman es correcta, se puede emplear el “Análisis Factorial Confirmatorio”. Para ello se parte de su modelo teórico y se trata de confirmar si la estructura factorial que obtuvo, está en la dirección correcta. La estrategia confirmatoria ha sido muy valiosa en la Psicología de las Diferencias Individuales.

Objetivos Predictivos Cuando el conocimiento de las variables que se van a estudiar permite establecer una división entre las posibles variables predictoras (VI) y variables criterio (VD), técnicas como el Análisis de Regresión (simple o múltiple), el Análisis Discriminante, o la Correlación Canónica permiten estimar la potencia predictiva del modelo previamente elaborado. La elección de un tipo de análisis u otro estará en función de la naturaleza de las variables (métricas o no métricas) y del número de variables predictivas y criterio.

Los Modelos de Regresión permiten estimar, a partir del análisis de las relaciones entre los datos recogidos, los valores o magnitudes de cambio.

El simple permite predecir un criterio (VD) a partir del control estadístico (que no manipulativo) de una variable predictiva (VI), ya que ésta no se puede manipular experimentalmente.
El múltiple posibilita una estimación del potencial predictivo de una variable manteniendo un control estadístico sobre otras variables intervinientes. Es decir, permite predecir un criterio a partir de dos o más variables predictivas.

Los Coeficientes de Regresión representan valores de cambio, no valores causales. Hay que ser cautos con las conclusiones de estos estudios

Objetivos Explicativos A pesar de que la metodología correlacional (a diferencia de la experimental) ha sido escasamente utilizada para comprobar hipótesis explicativas, los avances estadísticos abren nuevas posibilidades de aproximación a un análisis de relaciones causales o explicativas. Es decir, los diseños correlacionales causales (o explicativos) emplean diversos procedimientos que permiten establecer ciertas inferencias causales.

Hair indica que existen cuatro criterios para realizar afirmaciones causales:

Asociaciones suficientes entre dos variables
Antecedentes temporales de la causa frente al efecto
Falta de alternativas a las variables causales
Una base teórica para la relación.

Guiado por este objetivo más ambicioso (inferir relaciones causales), el uso de los modelos estructurales es cada vez más frecuente en las ciencias sociales. Sus ventajas para la psicología de las diferencias individuales son:

Permiten trabajar con variables latentes a los indicadores externos con los que se trabaja
Concluir acerca del ajuste de los datos desde un modelo estadístico a un modelo teórico postulado a priori. Esto posibilitará la obtención de indicadores externos adecuados para los propósitos de la investigación.

Páez recomienda esta técnica sólo cuando el conocimiento previo del fenómeno a estudiar sea lo suficientemente exhaustivo, y esté en una fase de madurez adecuada para tomar decisiones.

Análisis factorial

Análisis Factorial Exploratorio: técnica multivariante de interdependencia que estudia las interrelaciones entre un elevado número de variables observadas (también denominadas manifiestas, iniciales o patentes).

Objetivo: extraer la información que se oculta en estas variables, obteniendo un conjunto más pequeño de variables latentes denominadas factores. (dimensiones subyacentes, componentes, etc.) Intenta extraer la variación conjunta, o la variabilidad que tienen en común las variables observadas, con la mínima pérdida de información relevante.
Técnica más representativa de la Psicología de las Diferencias Individuales. Gran aplicabilidad en el estudio de la Inteligencia y la Personalidad.
Creador: Spearman. Para estudiar la estructura de la Inteligencia usó el método de las diferencias tetrádicas, que permitía conocer si la varianza común de una matriz de correlaciones entre múltiples pares de test, podía reducirse a un factor general único, o sólo podía reducirse a varios factores de grupo.
Otros autores: Thurstone (principio de estructura simple), Hotelling (extracción de factores con el método de componentes principales, Kaiser (rotación ortogonal –varimax, máxima variabilidad; en la actualidad la más usada), entre otros contribuyeron al desarrollo de esta técnica.
Fases del Análisis Factorial:

Seleccionar las variables a factorizar según el estudio. Las variables deben medirse en una escala métrica. Suelen ser los ítems de las pruebas para evaluar los constructos de interés.
Calcular la matriz de correlaciones entre variables.
Extraer la matriz factorial básica. Se extraen las dimensiones iniciales que explican la mayor parte de la variabilidad común.
Rotar la solución factorial, para facilitar la interpretación de las relaciones entre las variables. Existen dos tipos de rotación diferenciados: oblicua y ortogonal
Interpretar conceptualmente la matriz factorial rotada

Principales Controversias:

Interpretación. A pesar de resultados objetivos, presenta cierto grado de subjetividad ya que depende de los conocimientos del investigador y del marco teórico en el que se encuadre.
El tipo de rotación factorial utilizado. Matemáticamente, se pueden encontrar infinitas soluciones equivalentes, dependiendo del punto donde termina la rotación.

Desde el punto de vista matemático es más adecuada la ortogonal (técnicamente mejor) ya que se entiende que los factores representan dimensiones independientes entre sí (o constructos diferenciados) y la solución factorial se interpreta mejor.
Cuando se cree que los factores están relacionados (en el caso de constructos psicológicos), es mejor utilizar la oblicua, ya que permite establece estructuras factoriales de tipo jerárquico basadas en la sucesiva factorización de los factores obtenidos en niveles previos de carácter más específico.

Uno de los grandes debates dentro del estudio psicométrico de las capacidades mentales fue el de Spearman vs. Thurstone. Este último propuso que se debía rotar las soluciones factoriales hasta hallar la solución que ofreciera una estructura simple (la más sencilla y fácil de interpretar). Ambos emplearon la misma técnica pero con diferente rotación

Spearman encontró un solo factor general de capacidad mental y diversos componentes específicos residuales.
Thurstone postuló la existencia de 7 factores independientes relacionados con las capacidades mentales.

Esta controversia se superó con el análisis factorial moderno, y por posturas que señalan que la organización de la Inteligencia, al igual que la personalidad, es jerarquica. En este sentido, podría decirse que los factores que justifican las capacidades mentales y de personalidad presentan distintos niveles de abstracción.

En la base de esta jerarquía estarían los test que evalúan capacidades específicas; a partir de la correlación de estos test se obtienen factores primarios (ej, capacidad verbal, espacial,…). A su vez, estos factores presentan “varianza común” (ya que están correlacionados entre sí).
Tras factorizarlos nuevamente, se encuentran una serie de factores secundarios, que son dimensiones más abstractas que los anteriores (ej, inteligencia fluida, cristalizada, viso-espacial,…).
Si se factorizan los factores secundarios, se puede obtener un factor de inteligencia general “g”, que tal y como postuló Spearman es la única fuente de varianza de todos los demás factores y de todos los test incluidos en esta jerarquía, y representa el mayor nivel de abstracción o la cúspide de la estructura jerárquica de la inteligencia.
Del mismo modo, las dimensiones de la Personalidad se pueden organizar jerárquicamente. En el primer nivel estarían las conductas específicas de cada sujeto. Al correlacionar dichas respuestas se encuentran diferentes hábitos (conductas habituales). Si se factorizan se agruparían en rasgos primarios (mayor nivel de generalidad que los anteriores). En la cúspide, tras factorizar los anteriores, estarían los Tipos (rasgos de personalidad más generales).

Estructura jerárquica de inteligencia y personalidad
Inteligencia | Personalidad
Factor general | Tipo
Factores secundarios | Rasgo
Factores primarios | Hábito
Tests | Conducta específica

Diseños Propiamente Comparativos

Son calificados de b que, a diferencia de los correlacionales, no están fundamentados en la estimación de covariaciones sino en el análisis comparativo de valores medios.

Estudia si existen diferencias significativas al comparar las puntuaciones medias que obtienen diferentes grupos en la VD de interés; responderían a este apartado las investigaciones que analizan como efecto principal las diferencias existentes entre niveles representativos de una VI ligada a características personales no manipulables. Dentro de estos diseños también se incluyen las diferencias intergrupales.

Ej, Se pueden formar tres grupos según su grado de neuroticismo (alto, medio, bajo) y compararlo con el grado de rendimiento ante un test de inteligencia (VD).

Responden a la comparación entre grupos que, si bien siguen el esquema experimental o cuasi-experimental, presentan diferencias con el experimento riguroso:

En estos diseños no se pueden manipular las VI para observar los cambios producidos en las VD (ej, no se puede convertir a una persona muy tímida en muy extrovertida).
No se pueden formar los grupos mediante una aleatorización de los sujetos (ej, para estudiar las diferencias que hay en función del sexo en el grado de extraversión –VD- no se puede asignar a los sujetos de forma aleatoria a los grupos, ni se puede manipular el sexo de cada persona).
Estas dificultades, vinculadas a una limitación del control experimental estricto, incrementan el riesgo de realizar interpretaciones impropias al no poder descartar las llamadas hipótesis alternativas, lo que se traduce en serias restricciones al pretender establecer relaciones funcionales de tipo causal entre VI y VD.

Los análisis estadísticos más utilizados para comparar los diferentes niveles de una VI son:

“t de Student” que permite comparar dos grupos en una variable dependiente cuantitativa.
Análisis de la varianza “ANOVA” compara tres o más grupos.
Análisis multivariado de varianza “MANOVA” útil para comparar grupos en dos o más variables dependientes.

Diseños cuasi-experimentales

Estudios en los que, si bien no puede establecerse una aleatorización de los sujetos (ya que son escogidos por su pertenencia a niveles significativos concretos de la VI), sí pueden manipularse, de forma sistemática, las condiciones o tratamientos a los estos sujetos experimentales son expuestos, es decir, pretenden analizar la interacción existente entre fuentes de variación individual significativa y determinadas situaciones.

Por sus características son considerados como un puente entre dos aproximaciones extremas, la experimental y la correlacional, al permitir un acercamiento mayor a los problemas reales que el existente en los diseños experimentales, manteniendo al tiempo, el mayor control y rigor posibles.

En el estudio de las diferencias individuales, representan una vía de análisis que hace más factible el contraste de hipótesis relativas a los procesos subyacentes y al valor funcional de las variables personales a través del estudio de la interacción con el contexto o, de forma más específica, mediante aquellas manipulaciones experimentales diseñadas al efecto. Por ello posibilitan un acercamiento progresivo al estudio científico de las diferencias individuales dentro de un marco interactivo.

Ej, experimentos para investigar las estrategias cognitivas que las personas pueden utilizar para resolver tareas indicadoras de conducta inteligente.

Mediante Estrategias de Correlatos, se examina el rendimiento de los sujetos ante una serie de tareas experimentales que miden las capacidades humanas básicas del procesamiento de la información.

Mediante Estrategias Componenciales se analiza el rendimiento de los sujetos en una serie de tareas experimentales que suelen ser variaciones de los ítems incluidos en los test que evalúan capacidades mentales.

Temporalidad de los diseños

Se refiere al momento temporal de recogida de datos. Hay dos tipos de Diseños Temporales o Evolutivos: Transversales y Longitudinales. Ambos estudian los cambios vinculados a la edad cronológica (VI) en la VD estudiada (ej, nivel de inteligencia general, grado de introversión, rapidez perceptiva,…).

La edad cronológica, al igual que el resto de variables de selección, no se puede manipular (los estudios en los que está implicada, no son de naturaleza experimental). Proporciona un mayor “juego metodológico” que el resto de variables de selección, porque además de permitir realizar comparaciones intergrupales en función de la edad, posibilita estudiar el cambio que se produce a lo largo del tiempo (no se puede convertir a una persona de 80 años en una de 13, pero si estudiar el cambio producido en función de la edad de la persona que tiene 13 ahora, a los 15, 17, 30,…). El resto de variables de selección (ej, lugar de nacimiento) no varían ni experimental ni evolutivamente.

La edad no es la causante del cambio sino los procesos evolutivos que actúan en función de la edad, tales como la maduración, el aprendizaje y la interacción entre ambos.

| Diseños transversales | Diseños longitudinales
Recogida de datos | Sincrónica | Diacrónica
Diseño | Intersujeto (o de medidas independientes) | Intrasujeto (o de medidas repetidas)
Variable constante | Un único momento temporal | Una única muestra generacional
Objeto de estudio | Las diferencias entre edades | Cambios (variación) con la edad
Procedimiento | Comparar diferentes grupos de edad en la VD de interés | Estudiar la evolución de cada sujeto a lo largo del tiempo en la VD de interés
Aspectos positivos | Mayor economía, facilidad y rapidez / Baja tasa de abandonos / Control de los efectos históricos | Mayor garantía explicativa / Análisis real de los cambios observados / Control de los efectos de cohorte
Principal sesgo metodológico | Los efectos de cohorte o de generación | Los efectos históricos o del aprendizaje

El diseño transversal

Recoge los datos de forma sincrónica, ya que estudia en un mismo momento temporal, una VD determinada en diferentes grupos de sujetos seleccionados según edad cronológica.

Ej, comparar en el año 2002 las puntuaciones medias obtenidas en un test que mida “inteligencia fluida” (VD) en sujetos de tres edades distintas.

Estudia las diferencias entre edades, por tanto emplea un diseño intersujeto o de medidas independientes (al comparar grupos de edad diferentes en la VD de interés).

Ventajas: mayor economía, facilidad y rapidez, tanto de aplicación como de obtención de resultados; muestran pocos abandonos y permiten el control de los efectos históricos (los sujetos, al ser evaluados en un momento temporal concreto, comparten las mismas influencias históricas: culturales, sociales, biológicas,…), en mayor medida que si la evaluación se realiza en momentos diferentes y separados mucho en el tiempo.
Existen variantes: Diseños Transculturales (entre distintas culturas), Transnacionales (entre distintas naciones), Transeccionales (secciones o segmentos de una población).
Limitaciones:

El Efecto de Cohorte, representa un sesgo metodológico. Una cohorte de edad (o generación) es un grupo de personas que han nacido en el mismo año, y por lo tanto, han tenido las mismas influencias históricas; por ello cuando se encuentran diferencias al comparar diferentes cohortes de edad, no se pueden atribuir exclusivamente a la edad cronológica, sino también a todas las influencias culturales y ambientales. Es decir, en estos diseños, los efectos de la edad se confunden con los de cohorte.
Dificultad para establecer con propiedad relaciones causales. Dado que la edad no se puede manipular experimentalmente. Existen procedimientos de control estadístico que contrarrestan el efecto de posibles fuentes de variación causal distintas a la postulada si éstas son conocidas de antemano.
No sabe hacia dónde se podría dirigir el cambio de cada generación o de cada individuo, ya que se evalúa en un momento temporal.
Dentro de una generación evaluada se incluyen sujetos que tienen la misma edad cronológica pero con diferentes niveles de maduración o procesos de cambio, tales como la edad mental, la edad biológica o la edad social.

El diseño longitudinal

Obtiene datos de forma diacrónica, ya que estudia en diferentes momentos temporales el cambio que se produce vinculado a la edad en la VD de interés.

Ej, estudiar en un grupo de personas nacidas en 1980, los cambios producidos en el grado de inteligencia fluida (VD) a lo largo de 20 años, realizando evaluaciones, en determinados momentos temporales.

Estudia el cambio a lo largo del tiempo de los mismos sujetos o grupos. Emplea un diseño intrasujeto o de medidas repetidas. Representa una opción alternativa al transversal, así como una aproximación a la contrastación de hipótesis explicativas, dado que introduce una dimensión temporal que permite estimar el sentido del cambio; es decir, cada una de las variables es evaluada en diversos momentos temporales que, según decida el investigador, pueden variar en cuanto a su frecuencia y extensión.

Ventajas: controla el efecto de cohorte, también se le denomina diseño de intracohorte. Los sujetos pertenecientes a una cohorte de edad concreta (generación), son más homogéneos entre sí, porque comparten un mismo contexto histórico. Los cambios observados en un mismo individuo se pueden generalizar a los cambios en los grupos de edad. El diseño longitudinal simple (o secuencial), permite, a diferencia del transversal, estimar directamente los efectos ocasionados por la edad, sería un análisis real de los cambios experimentados.
Limitaciones: no resuelven el problema de la espueridad (no se asegura que la relación encontrada entre la VD e VI se deba a la influencia causal de una tercera variable, de tal forma que si ésta se neutralizara desaparecería la relación observada). A pesar de ello, el uso de modelos estructurales (que tratan de desentrañar las complejas relaciones causa – efecto) pueden también contribuir a una mayor consolidación de los datos obtenidos.

Efectos históricos o efectos de aprendizaje: se puede confundir el efecto de la edad con el efecto asociado al momento en el que se realizó la prueba (familiarización con las pruebas, uso de tecnología,…).
Mayor coste y organización. Algunos estudios se quedan sin recursos.
Elevada tasa de abandonos (mortandad experimental: cambio de domicilio, fallecimientos,…)
Ausencia de equivalencia en los instrumentos de evaluación empleados para edades diferentes.
Ceñirse al estudio de una sola generación, limita la investigación a un análisis de los efectos propios de dicha generación. Responde sólo al estudio de las características de una generación.

Los investigadores motivados por estas limitaciones han sugerido algunas modificaciones en el diseño longitudinal clásico, dando lugar a:

Diseño Longitudinal Transverso: combina ambos diseños mediante un seguimiento longitudinal de varios grupos generacionales y análisis de cortes transversales entre los mismos. Con lo que se podría apreciar cuáles son los efectos propios de la edad y cuáles son producto de la generación de pertenencia.

Ej, estudiar las generaciones de los años 30, 40 y 50, y establecer comparaciones entre las distintas generaciones a unas edades determinadas.

Diseño Longitudinal de Poblaciones: tomando una población como referencia (ej, edades concretas), se analizan distintas muestras en periodos de interés determinados. Es decir, varían los sujetos pero se mantiene la población (edad o edades) objeto de estudio. Este diseño permite estimar cómo afectan los cambios sociales y culturales a la población.

Resumen

Las dos disciplinas de la Psicología Científica son: La Psicología Experimental y la Psicología Correlacional.
Ambas derivan de diferentes paradigmas, tienen orígenes y objetivos específicos, y cada una de ellas emplea estrategias particulares de investigación.
Aunque la Psicología Diferencial de corte Clásico, se ha identificado más con la Psicología correlacional, en la actualidad, el estudio de las diferencias individuales requiere de la aportación de ambas disciplinas, que según Eysenck representan las “dos caras de la Psicología”.
El Método Científico requiere unas garantías como son la validez interna y externa, cada una de ellas con sus matices específicos.

Arnau señala que los teóricos del método científico han distinguido tradicionalmente tres tipos de estrategias de investigación:

Descriptiva (diseños ex-post-facto)
Correlacional (no experimentales o “métodos de observación pasiva”)
Manipulativa (estrategias experimentales)

Los diseños de investigación, en este texto se han clasificado en base a dos criterios:

Grado de Manipulabilidad de la variable independiente.
Temporalidad de los Diseños o momentos en que se recogen los datos, en donde se comentan exclusivamente los diseños tranversales y longitudinales.

Respecto a los análisis estadísticos vinculados a cada diseño, los análisis multivariados (más complejos que los análisis uni o bivariados) son los más utilizados en el ámbito de la Psicología de las diferencias individuales. Estas “herramientas” estadísticas multivariadas, se dividen en dos grandes grupos:

Técnicas de Dependencia: estudian una serie de variables independientes para predecir y explicar una o más variables dependientes.
Técnicas de Interdependencia: estudian la covariación entre múltiples variables con el fin de describir, clasificar y conocer la estructura de las relaciones entre dichas variables.

El investigador utilizará el análisis estadístico en función de su diseño de investigación, del número y naturaleza de las variables a estudiar y de los objetivos propuestos.

Tema 5. Naturaleza y estructura de las diferencias individuales en inteligencia

1. Introducción

La Inteligencia ha sido objeto de interés a lo largo de los siglos. Platón, Aristóteles, Santo Tomás de Aquino, Pascal, Locke, Kant…, la consideran una cualidad que diferencia a los individuos y otorga mayor capacidad de aprendizaje, comprensión más universal y profunda, o un mayor juicio, pudiendo distinguirse en ella diferentes tipos y aspectos relevantes.

Desde el “Nous” aristotélico (fuente única que diferencia al hombre de los animales), pasando por la teoría multifactorial de Juan Huarte (caracterizada por un número independiente distribuido de aptitudes que interactúan con la intervención dispensados al individuo), hasta la jerarquía funcional de Spencer; desde posturas innatas (griegos) a las recientes de corte ambiental, el mundo precientífico introdujo cuestiones (origen, funcionamiento, estructura,...) a las que la ciencia del S.XX ha tenido que enfrentarse.

El desarrollo de la Psicología Diferencial ha ido de la mano del estudio de las capacidades humanas, impregnado por las concepciones darwinistas e impulsado por Galton y Cattell (test mentales). En lo que a su evaluación y aplicaciones derivadas se refiere los trabajos de Binet han sido importantes.

Son varias las polémicas generadas en torno a la naturaleza de la inteligencia, que han marcado el desarrollo de los distintos modelos:

Sternberg distingue los modelos propuestos en función de la Metáfora de base a la que se adscriben. La concepción de la inteligencia y el centro de interés por parte de los autores es distinto: establecer el mapa o estructura de la inteligencia, funcionamiento de un cerebro eficaz y veloz, concebirla como los procesos internos de un ordenador, o algo unido a los valores y características del contexto cultural. Las nuevas perspectivas estudian la inteligencia bajo un enfoque comprehensivo e integrador.

Los modelos más clásicos son los psicométricos, fundamentados en el Análisis Factorial. Su objetivo es establecer cuál es la Estructura de las Capacidades Intelectuales desde distintas ópticas: una inteligencia general (unitaria), una estructura de diferentes aptitudes independientes, o una estructura jerárquica con distintos niveles de generalidad. Dichos modelos se describen desde lo más clásicos hasta los más actuales e integradores.

2. Contenidos del tema

Concepciones sobre la naturaleza de la inteligencia

La inteligencia a, b y c

Inteligencia A (biológica): Potencial innato para aprender y adaptarse al entorno, siendo necesario para desarrollarse intelectualmente. Esta genéticamente determinado, y mediado por la complejidad y plasticidad del SNC, su sustrato biológico fundamental. Se evalúa a través de medidas fisiológicas.
Inteligencia B (social): Manifestación de la inteligencia en la vida cotidiana (Inteligencia Práctica o Social). Recoge muchos indicadores de carácter psicosocial.
Inteligencia C (psicométrica): Lo que miden los tests de CI, es decir, la “Inteligencia Psicométrica”, evaluada a través de problemas estandarizados.

Según los Modelos Biológicos: la Inteligencia A es la auténtica (pura), no está contaminada por factores externos como el temperamento, la motivación o la cultura.

Vernon indica que las teorías actuales sobre inteligencia se centran en los parámetros cognitivos que diferencian a las personas, pero ninguna afronta el problema real de la imposibilidad de comprender y medir de forma apropiada la inteligencia mientras los procesos biológicos y fisiológicos, así como los mecanismos que subyacen a los mismos, no sean investigados.
Sternberg (crítico de las medidas reduccionistas) aboga por la Inteligencia B, ya que incluye aspectos relevantes para la vida cotidiana de las personas, que la inteligencia biológica y Psicométrica no contemplan.

Metáforas principales en el estudio de las diferencias individuales en inteligencia, según Sternberg

Geográfica o estructural (Elabora el mapa de la mente)

Ventajas

Especificación concreta y clara de las estructuras mentales que se componen
Operativización directa de los factores propuestos a partir de los tests mentales desarrollados a tal efecto.
Metodología cuantitativa sofisticada para abordar sus investigaciones.

Inconvenientes

Poco énfasis en los procesos mentales.
Las teorías derivadas del Análisis Factorial exploratorio tienen dificultades de falsación. No se puede probar que un modelo dado no es erróneo.
La indeterminación en las posibles soluciones factoriales (según la rotación escogida), da lugar a distintas alternativas, porque no se puede deducir que un modelo sea la única solución posible.
Excesiva dependencia de las diferencias individuales (como único objetivo de estudio).
Generalización de sus resultados cuestionable al tipo de inteligencia cotidiana que los individuos desarrollan.

Computacional (Mente como ordenador)

Ventajas

Especificación detallada de procesos y estrategias mentales.
Análisis experimental de las tareas en tiempo real.
Sofisticados recursos informáticos.

Inconvenientes

Escaso énfasis en las estructuras contempladas en el enfoque psicométrico, como fuente de diferencias individuales.
La comparación de la mente al funcionamiento del ordenador es cuestionable.
Dificultades de generalización de los resultados a la vida cotidiana.

Biológica (Inteligencia como producto de un funcionamiento rápido y eficiente del cerebro)

Ventajas

Establece la fundamentación biológica de los procesos intelectuales.
Procedimientos y técnicas experimentales objetivos y precisos.
Evaluación libre de sesgos culturales (aunque aún no se tenga evidencia empírica)

Inconvenientes

Muchos resultados aún no tienen aplicación práctica (aunque son prometedores)
No tienen en cuenta el contexto donde se produce la conducta.
Las interpretaciones causales argumentadas no pueden derivarse, aún, de los datos obtenidos.

Antropológica (La inteligencia es una invención cultural)

Ventajas

Reconoce el papel de los roles culturales en la determinación de lo que constituye la conducta inteligente y su posible naturaleza.
Mayor potencial para aplicar de forma transcultural la teoría.
Reconoce la necesidad de adaptar y ajustar la evaluación de la inteligencia a cada contexto cultural.

Inconvenientes

El funcionamiento cognitivo se especifica de forma imprecisa o no se trata del todo.
En las teorías faltan detalles importantes y elaboración.
Posiciones extremas que conducen a considerar la inteligencia como algo diferente en cada cultura, carecen de parsimonia.

Sistémica (Incluye todos los aspectos anteriores)

Ventajas

Reconoce la multiplicidad de elementos y procesos inherentes a la inteligencia.
Integra niveles múltiples de análisis.
Amplitud de habilidades consideradas como integrantes de la inteligencia.

Inconvenientes

Dificultad de poner a prueba las teorías (no imposibilidad).
Menos parsimonia por la complejidad de las teorías propuestas.
Algunas teorías están más desarrolladas en la extensión de los elementos que abordan, que en un análisis profundo de los mismos.

Corrientes en el estudio de la inteligencia | Perspectiva unitaria | Perspectiva multidimensional
Antecedentes | Galton y Spearman | Binet
Concepto de inteligencia | Facultad unitaria referida a la capacidad cognitiva “general” del individuo | Capacidad global derivada del promedio de múltiples facetas
Determinación de La inteligencia | Genética | Ambiental
Procedimientos iniciales Para estimar la inteligencia | Tareas Mentales simples (perceptivas, sensoriales, etc.) | Tareas cognitivas complejas
Enfoque | Naturaleza y estructura | Evaluación y aplicación

Razones y hechos que apoyan el factor “g”

Manifestación universal de un fenómeno de covariación positiva entre todos los tests de inteligencia. Este factor da cuenta del mayor porcentaje de varianza explicada del rendimiento en una amplia variedad de pruebas mentales.
Cumple el criterio científico de parsimonia en la explicación de los fenómenos.
Representa una definición operativa de la inteligencia con gran utilidad práctica.
Es la fuente de diferencias individuales más amplia en todas las actividades cognitivas con un cierto grado de complejidad mental y una escasa automatización de las demandas de ejecución.
Estabilidad temporal notable.
Alta validez predictiva en el ámbito académico y laboral.
Tiene relación con otras variables objetivas (independientes del Análisis Factorial) como las psicofisiológicas o los estudios experimentales sobre cronometría mental.

Razones para un acercamiento entre las concepciones unitarias y múltiples de la inteligencia

Spearman y Thurstone aproximaron sus posturas con los años. Spearman reconoció la existencia de los factores de grupo y colaboró con Holzinger en el desarrollo de una teoría que abarcara tanto factores específicos como el factor “g”; Thurstone admitió la posibilidad de correlaciones entre sus capacidades primarias, representadas por factores de primer orden, potenciando procedimientos metodológicos destinados a la búsqueda de factores de orden superior más amplios y generales (como la rotación factorial oblicua) y a la obtención de la denominada estructura simple. De este modo, obtuvo un factor tentativamente interpretado como de segundo orden (catalogado de razonamiento inductivo) cuya similaridad con “g” debía ser validada empíricamente a partir de otros estudios. Guildford reconoce la evidencia a favor de una interpretación diferente de las capacidades humanas, donde los factores de orden superior tengan cabida, interpretándose que los factores pueden ser psicológicamente dependientes.
Cuando el investigador decide si utilizar rotación de ejes o no, y el tipo (ortogonal u oblicua) en el análisis matemático de sus datos, marca el modelo final planteado al impedir o facilitar la relación entre los factores obtenidos, respectivamente. En este sentido, la posibilidad de obtener factores de orden superior, y por tanto, llegar a “g” a través de la rotación oblicua, permite aproximar posturas y desarrollar modelos integradores. Muchos autores defienden que todos los datos factoriales son finalmente compatibles formando parte de un continuo heterogéneo y jerárquico, como muestra el modelo más reciente, de carácter comprehensivo, de Carroll.

Corriente científica principal sobre la inteligencia: evidencia sobre el CI y su evaluación

Hernnestein y Murray con su polémica publicación “The Bell Curve” (1994) generaron un gran debate y 50 expertos hicieron público un escrito en el Wall Street Journal, y en la revista Intelligence. El documento aborda las conclusiones principales de las investigaciones sobre la inteligencia (naturaleza, orígenes, evaluación, aplicación, consecuencias prácticas de las diferencias individuales y de grupo. Apoya la evidencia relativa al CI y su medida a través de los tests psicométricos en la población norteamericana.

Significado y medida de la inteligencia

La inteligencia es una capacidad mental muy general que implica habilidad para razonar, planificar, resolver problemas, pensar abstractamente, comprender ideas complejas, aprender con rapidez y aprender de la experiencia; no supone el mero aprendizaje de un texto, una habilidad académica específica o resolver test de forma habilidosa. Refleja una capacidad para la comprensión del entorno, capturar el significado de las cosas y darle sentido, o para ingeniárselas a la hora de saber qué hacer.
La inteligencia puede ser medida, y los tests de inteligencia la miden correctamente. Estos tests se encuentran entre los más precisos (fiabilidad y validez) de todos los tests y procedimientos psicológicos de evaluación. No miden creatividad, personalidad,… u otras diferencias importantes entre las personas
Aunque existen distintos tipos de tests de inteligencia (unos requieren un conocimiento cultural específico, y otros conocimientos universales y simples), todos miden la misma inteligencia.
La distribución de las personas a lo largo del continuum del CI, desde los niveles bajos a los altos, puede ser correctamente representado por la curva normal (curva de campana). Muchos se agrupan en torno a la media (CI 100); sólo el 3% puntúa por encima de 130 (superdotados) o por debajo de 70-75 (retraso mental).
Los tests de inteligencia no están culturalmente sesgados.
Los procesos cerebrales que subyacen a la inteligencia se conocen poco aún. La investigación actual busca, por ejemplo, en la velocidad de transmisión neural, el gasto de glucosa y la actividad eléctrica del cerebro.

Importancia práctica

El CI se relaciona con eventos educacionales, ocupacionales, económicos y sociales importantes. Su relación con el bienestar y el rendimiento de los individuos es muy potente en ciertas áreas (educación, militar) moderada en otras (competencia social) y modesta aunque consistente en otras (cumplimiento de las leyes). Lo que quiera que sea lo que el CI mide, es de gran importancia práctica y social.
Un CI alto es una ventaja porque prácticamente todas las actividades requieren en alguna medida de razonamiento y toma de decisiones. Aunque lo favorece, no asegura el éxito en la vida.
La ventaja práctica de un mayor CI se incrementa a medida que la vida es más compleja (novedosa, impredecible, ambigua, multifacética,…), pero no proporciona tanta ventaja en entornos que sólo requieren decisiones rutinarias o resolución de problemas simples.
Las diferencias en inteligencia no son los únicos factores que afectan el rendimiento en la educación, entrenamiento y en trabajos altamente complejos, pero a menudo la inteligencia es la más importante. Una vez seleccionados para un puesto por su CI, la influencia de otras variables pueden influir más en el rendimiento.
Ciertos rasgos de personalidad como talentos, aptitudes, capacidades físicas, experiencia, etc. son importantes, pero siempre con una aplicabilidad más reducida (o desconocida) y una capacidad de generalización menor. A veces esos otros rasgos se identifican como otras “inteligencias”.

Principales modelos estructurales de la inteligencia

Sternberg indica que bajo la Metáfora Geográfica, se pretende elaborar el “Mapa” de la Mente. Otra analogía equivalente y clásica en el estudio de las habilidades cognitivas, escoge la elaboración de la “Estructura” o “Arquitectura” como objetivo de esta aproximación.
El Enfoque Estructural, ha dominado el estudio de las capacidades humanas desde su origen (auge a comienzos de siglo; declive a finales de los 60 con nuevas alternativas empíricas).
El estudio de la disposición estructural de la inteligencia, generará los modelos psicométricos tradicionales vinculados al estudio diferencialista. Es decir, bajo esta metáfora se elaborarán los modelos estructurales de la inteligencia.
El objetivo de los modelos estructurales ha sido la descripción de la inteligencia y la elaboración de sistemas taxonómicos del rendimiento cognitivo en función de las diferencias individuales encontradas. Para alcanzar este objetivo se plantean dos cuestiones:

¿Cuáles y cuántas son las habilidades a lo largo de las cuales las personas pueden diferir?
¿Qué estructura presenta el conjunto de dichas habilidades; que configuración se deduce de las mismas?

El estudio de la estructura de la inteligencia a nivel de rasgo se ha realizado a partir de una técnica estadístico-matemática, el Análisis Factorial Exploratorio, Extrae las dimensiones o factores que subyacen a las interrelaciones entre un elevado número de variables observadas. Es decir, pretende extraer la variación conjunta que tienen en común las variables observadas con la mínima pérdida de información. En este sentido la inteligencia (al ser un constructo inobservable directamente) puede inferirse a partir del análisis factorial exploratorio del rendimiento cognitivo. Esta técnica trata de responder el número de capacidades que existen, cómo se organizan, etc.

Principales estructuras de organización de la inteligencia

Con respecto al número de factores, las propuestas discurren entre las posturas de Spearman Unicidad (unidimensionalidad) y Thurstone Multiplicidad (multidimensionalidad). La polémica, por tanto, se planteará entre:

El primer modelo psicométrico postulado por Spearman (1927) en su Teoría de los dos factores (modelo general de inteligencia) a favor de la existencia de un factor único de inteligencia general y múltiples factores de carácter irrelevante y específico para cada una de las tareas.
El Modelo de Habilidades Primarias múltiples e independientes de Thurstone (1938).

Existen múltiples concepciones en torno a la estructura que configuran los factores. La mayor parte de los psicólogos diferencialistas terminarán por considerar que la inteligencia es de naturaleza jerárquica. Asimismo, los modelos jerárquicos más importantes permitirán solventar la dicotomía unicidad/multiplicidad en torno al número de factores que componen la inteligencia.

Modelos factoriales no jerárquicos de la inteligencia

Modelo de Inteligencia General: Spearman

Spearman, se inspiró en la concepción de la Inteligencia de Galton, entendida como una facultad unitaria referida a la capacidad cognitiva “general” del individuo.
Su legado además de en las diferencias individuales, se dejó notar en el ámbito estadístico matemático:

rho de Spearman: coeficiente de correlación actualmente empleado, apropiado para medir la relación entre dos variables ordinales o entre datos de intervalo en los que no se satisface el supuesto de normalidad.
coeficiente de fiabilidad de Spearman-Brown
Análisis Factorial: Desarrollado a partir del método de las diferencias tetrádicas, utilizado para estudiar la estructura de la inteligencia y de la personalidad.

Es considerado el “padre” del estudio factorialista de la inteligencia, además de serlo de la inteligencia desde la perspectiva aptitudinal (estructural) y procesual.
Descubrió que al administrar diferentes pruebas de inteligencia a una muestra de sujetos, todas correlacionaban positivamente entre sí, aunque con diferente magnitud o grado de correlación. Esto le llevó a considerar que en cualquier test de inteligencia existe un componente general Factor “g” (inferido a partir de la correlación o covariación conjunta existente entre las diferentes pruebas de inteligencia), y un componente específico, factor “s” (le dio poca importancia), que se correspondería con la información específica de cada test, sin relación con “g”.
Su Teoría General de Inteligencia, Teoría del factor “g”, Teoría de los Dos Factores (“g” y “s”) o Modelo Bifactorial de la Inteligencia, plantea un único factor general de inteligencia “g” (común a todos los test de capacidades intelectuales) que explicaría el rendimiento de los sujetos en las diferentes pruebas y un factor “s” (factor residual de carácter específico de cada test).

Modelos de Capacidades Mentales Primarias Independientes: Thurstone y Guildford

Thurstone y Guildford consideran que las diferencias observadas en los rendimientos de los sujetos en los test de inteligencia son debidas a un conjunto de capacidades o aptitudes mentales primarias e independientes entre sí. Son opuestos al modelo de Spearman.

Objetivo: conocer la totalidad de los componentes o “aptitudes mentales” de la inteligencia, abogando por la utilidad de su consideración.

Modelo de Capacidades Mentales Primarias. Thurstone

Thurstone contribuyó al progreso del análisis factorial a partir del desarrollo del Análisis Factorial Múltiple (útil para encontrar el número de factores independientes que resumen las relaciones entre los distintos tests de inteligencia), y de un tipo de rotación factorial orientada a encontrar la estructura factorial más simple.
Técnica: Al igual que Spearman utilizó el análisis factorial, para estudiar la inteligencia, pero sus conclusiones fueron opuestas.
Postuló la existencia de 7 factores independientes entre sí que daban cuenta de todas las correlaciones obtenidas entre distintos tests de inteligencia.
Esto le llevó a considerar dos aspectos:

Negar la existencia de un factor “g” de carácter único y general.
Es más acertado evaluar la inteligencia de una persona teniendo en cuenta las aptitudes básicas que la componen, que obtener una única puntuación correspondiente al hipotético factor “g”. Para él la inteligencia representa un perfil constituido por el grado de relieve mostrado por cada una de las capacidades primarias (ej, se puede encontrar en un individuo poca “capacidad matemática” y grandes habilidades verbales –comprensión y fluidez-).

Aspectos que influyeron en la obtención de diferentes resultados Thurstone vs. Spearman:

Test administrados:

Thurstone empleó más tests y éstos se debían realizar en un tiempo estricto. Trataba la suma, resta, multiplicación,… como tests separados. Así, al realizar el análisis factorial, era más fácil encontrar que estas escalas se agruparan en torno a un factor independiente relacionado con la capacidad matemática.
Spearman realizaba una estimación conjunta de la capacidad matemática de una persona (en el mismo test incluía preguntas de sumas, restas,…). Lo consideraba como un test que debía ser correlacionado con otras pruebas. * Sujetos estudiados:
Thurstone empleó una muestra homogénea en inteligencia (estudiantes universitarios). Más difícil encontrar un factor “g” (la puntuación en inteligencia será más parecida entre los universitarios, que en una muestra de la población general, ya que ésta se distribuirá con la variabilidad normal de las puntuaciones en inteligencia).
Spearman utilizó una muestra heterogénea. Más fácil encontrar un factor “g”. * Rotación factorial:
Thurstone empleó la rotación ortogonal, dirigida a obtener la estructura factorial más simple, y que agrupa en factores independientes los tests que correlacionan mucho entre sí.
Spearman utilizó la rotación oblicua, que permite que los factores estén relacionados.

Thurstone y Spearman, acercaron sus posturas y realizaron cambios en su proceder metodológico.

Thurstone trabajó con muestras más heterogéneas, utilizó la rotación factorial oblicua, y a partir de ella, halló que sus capacidades primarias estaban relacionadas, y era oportuno creer en la existencia de factores más generales (o de segundo orden) a sus capacidades primarias.
Spearman reconoció la existencia de los denominados “factores de grupo”.

Modelo de capacidades primarias Thurstone

Las 7 aptitudes o capacidades primarias de Thrustone:

Razonamiento Inductivo (I). De lo específico a lo general.
Memoria (M)
Capacidad Numérica (N). Realización rápida y precisa de cálculos y problemas matemáticos
Rapidez Perceptiva (P). Detección y reconocimiento tempranos de diversos estímulos
Visualización Espacial (S). Reconocimiento y manipulación de formas en el espacio mediante procesos de representación o visualización espacial.
Comprensión Verbal (V)
Fluidez Verbal (W)

Modelo Cúbico de la Estructura del Intelecto. Guilford

Guilford rechazó la validez del factor “g” y planteó un modelo distinto: Modelo de Estructura del Intelecto o Modelo Cúbico,
Objetivo: clasificar todas las capacidades humanas existentes y explicar los procesos intelectuales asociados a las mismas.
Técnica: Utilizó el análisis factorial con rotación ortogonal; que favorecía la obtención de factores independientes e impedía hallar un factor general.
Postula que la inteligencia está compuesta por 120 habilidades o aptitudes independientes distintas, que derivan de la combinación de 3 dimensiones: contenidos, operaciones (procesos) y productos (resultados). Cada una de estas dimensiones incluye facetas distintas (5 de operaciones, 4 de contenidos y 6 de productos) cuya combinación (5x4x6) da lugar las 120 aptitudes.

Según él, la morfología de la inteligencia se puede representar mediante un cubo tridimensional general, con 120 cubos pequeños o aptitudes mentales independientes, correspondientes a la combinación de los elementos que las constituyen. En su versión más reciente planteó la existencia de 150 aptitudes mentales primarias, una vez que desglosó los contenidos figurativos en dos. Algunos autores indican que este modelo es inapropiado para explicar la estructura de la inteligencia.
Críticas al modelo de Guilford:

La rotación ortogonal, ya que fuerza dimensiones independientes e impide detectar correlaciones entre diferentes factores, lo que imposibilita la obtención de factores más generales.
Contrasta con la mayoría de los modelos factoriales.
Es tan complejo que es imposible llevar a cabo una verificación empírica completa.

A favor:

Es una taxonomía exhaustiva y rica de las aptitudes mentales.
Útil para la construcción de tests de inteligencia, y está claramente vinculado a los procesos cognitivos. Plantea la detección precisa de las aptitudes mentales como elementos del sistema cognitivo, y diferencia las aptitudes en función de la clase de información empleada y de los diferentes modos de operar.

Tiene una distribución gráfica distinta a los modelos jerárquicos tradicionales. Sigue la formulación de la Teoría de las Facetas de Guttman (una faceta clasifica los elementos de un área de interés en varios tipos). El propio Guttman ha desarrollado un modelo de facetas aplicado a la inteligencia: el Modelo “Radex”, que no plantea una estructura derivada del análisis factorial. Indica que la inteligencia puede ser representada en un modelo circular de polaridades cartesianas (“g” es el centro de la circunferencia). La cercanía o la lejanía radial de las habilidades se refiere al grado de complejidad de las mismas: los tests con alta saturación en “g” se sitúan cercanos al centro; los tests con saturaciones bajas en “g” se sitúan en zonas periféricas. Los tests de capacidades intelectuales altamente relacionados entre sí ocupan posiciones adyacentes en el círculo. Es decir, las capacidades centrales son de carácter más general y engloban a aquellas capacidades situadas en la periferia de la estructura planteada.

Modelo cúbico de la estructura del intelecto Guilford

Dimensiones básicas del intelecto

Operaciones mentales:

Actividades cognitivas involucradas en el procesamiento de la información.
Facetas: Cognición, Memoria, Producción Convergente, Producción Divergente y Evaluación.

Contenidos:

Tipo de información que las personas procesan.
Facetas: Figurativos, Simbólicos, Semánticos y Conductuales.

Productos:

Resultados de las diversas operaciones realizadas con los distintos contenidos.
Facetas: Unidades, Clases, Relaciones, Sistemas, Transformaciones e Implicaciones.

Modelos factoriales jerárquicos de la inteligencia

Se encuentran a medio camino entre las posturas unitarias y multidimensionales (multifacéticas) de la inteligencia. Son conciliadores de estas posturas.
Plantean que la inteligencia se distribuye en distintos niveles jerárquicos de corte piramidal, con sus correspondientes factores y dentro de un continuo especificad/generalidad.
Jerarquías Puras: Modelos Clásicos de Burt y Vernon

Las jerarquías puras son estructuras que establecen distintos niveles que van desde una gama más o menos amplia de aptitudes primarias a un factor general único.
Modelo jerárquico de niveles mentales de Burt:

Influenciado por Galton y Spearman, contribuyó a la mejora del análisis factorial, al ámbito de la inteligencia y la heredabilidad de la misma.
Entiende la inteligencia como una capacidad general cuya estructura es un sistema jerárquico de niveles mentales. La inteligencia general estaría presente en todos los niveles de la jerarquía ya que representa una capacidad integradora.
Se elaboró a partir del análisis factorial. La estrategia fue: primero extraer el factor general y luego correlacionar la parte de la varianza residual (la que no estaba explicada por este factor) para seguir extrayendo el resto de factores hasta componer un modelo jerárquico.
Está compuesto por 5 niveles jerárquicos (Sensación, Percepción, Asociación, Relación, Inteligencia General) con diferente grado de complejidad funcional y cognoscitiva. El grado más bajo de complejidad se sitúa en el nivel de la sensación, y el más alto culmina en el “factor “g”.

Modelo jerárquico de la inteligencia Vernon

Influenciado por Spearman y Burt, su estudio estructural de la inteligencia se basa en su concepto de inteligencia “C”.
Postula que la inteligencia se compone de diversas capacidades que se ubican en una estructura de 4 niveles jerárquicos:

1er nivel: Factores Específicos, relacionados con las habilidades requeridas para responder a cada test particular.
2º nivel: Factores de Grupo o de Carácter Menor, que agrupan los factores específicos.
3er nivel: Dos factores de Grupo Mayores:

Factor Verbal – Educativo, que agrupa factores de grupo menor como comprensión y fluidez verbal, cálculo numérico, memoria, etc.
Factor Espacial – Mecánico, que engloba factores de grupo menor como habilidades espaciales, mecánica, perceptiva, etc.

4º nivel: Factor de Inteligencia General, similar al factor “g”: Es el nivel de mayor generalidad. Explica el 40% de la variabilidad de la conducta inteligente en la vida cotidiana.

Jerarquías Mixtas: Modelos de Cattell y Horn

Los modelos mixtos No contemplan un único factor “g”. Se focalizan en los Factores de Segundo Orden, así que no son jerarquías puras.
Cattel y Horn desarrollaron el Modelo de Inteligencia Fluida (Gf) e Inteligencia Cristalizada (Gc), conocido como Modelo Gf –Gc o “Modelo de Cattel – Horn”
Modelo Gf–Gc se desmarca de la concepción unitaria de Spearman y plantea la existencia de 2 factores generales de inteligencia, o de segundo orden.

Cattel denominó a estos factores inteligencia fluida e inteligencia cristalizada.
Horn Posteriormente lo contrastó mediante el análisis factorial exploratorio y el uso de la rotación oblicua.

Este modelo considera que la inteligencia se estructura jerárquicamente en 3 niveles de diferente generalidad:

1er nivel: Factores de 1er orden: referidos a las aptitudes mentales primarias de Thurstone, y a algunas de las aptitudes postuladas por Guildford. Nivel más básico.
2º nivel: Factores de 2º orden: (más generales) destacan la “inteligencia fluida” (Gf) y la “inteligencia cristalizada” (Gc); los restantes factores son: inteligencia visual (Gv), capacidad de recuperación (Gr) y velocidad cognitiva (Gs).

La inteligencia fluida presente (Gf-1) proviene exclusivamente de la inteligencia fluida histórica (Gf-h) y es inferida a partir de Gf-2 (factor de 1er orden) que se mide mediante test libres de influencia cultural o culturalmente imparciales (evalúan la inteligencia sin que la cultura o el ambiente del individuo sean influyentes).
La inteligencia cristalizada (Gc) es fruto de la interacción entre el grado de inteligencia fluida histórica y del aprendizaje adquirido (Se) mediante la educación. Ésta se puede inferir a partir de otras capacidades específicas: espacial (S), verbal (V), de razonamiento (R), numérica (N), de fluidez verbal (F) y mecánica (M).

3er nivel: Factores de 3er orden: inteligencia fluida histórica (Gf-h) (identificada por algunos autores con el factor “g” de Spearman o inteligencia heredada y un factor de aprendizaje común, adquirido en el ambiente escolar y familiar, que se relaciona con el tiempo que la persona ha estado escolarizada, el interés o motivación que tiene, y su memoria histórica (estos al operar juntos determinan el aprendizaje).

Horn reformuló el modelo Gf-Gc y elaboró su propio modelo sobre Organización de las Capacidades Intelectuales, el cual supone una integración de múltiples autores y paradigmas científicos. Integra las leyes noegenéticas de Spearman, el modelo de Cattell, y los postulados del procesamiento de la información.

Considera que la inteligencia se organiza funcionalmente de forma jerárquica. De esta forma, el desarrollo de las funciones cognitivas más básicas (detección auditiva y visual), memoria a corto y largo plazo, dan lugar a capacidades vinculadas al procesamiento asociativo, y estas últimas posibilitan la aparición de la inteligencia fluida y cristalizada. Siguiendo su esquema, habría 10 factores de 2º orden.
Tanto la jerarquía del desarrollo como la del procesamiento de la información siguen un curso que va, desde los procesos cognitivos más simples o básicos, hasta los más complejos y de mayor generalidad. En la cúspide estarían tanto la inteligencia fluida como la cristalizada. Entre los distintos factores, la velocidad de procesamiento de la información adquiere una notable relevancia. Respecto a Cattell, Horn considera la existencia de más factores de 2º orden, y con distinto significado.

Cattell y Horn indican que la inteligencia se focaliza en las habilidades de 2º orden. Un factor único de inteligencia no sería útil para dar cuenta de toda la amplitud del comportamiento inteligente. A pesar de la importancia de abordar empíricamente las relaciones entre las más de 40 capacidades primarias con cuestiones como el desarrollo, logro académico, correlatos neurológicos, aspectos genéticos, etc. estos autores señalan que es una tarea compleja y difícil. En consecuencia el compromiso de la inteligencia fluida y cristalizada se sitúa entre estos dos extremos: dar cuenta de los factores comunes existentes entre las habilidades primarias, y a su vez, de las interrelaciones existentes entre estas capacidades y los factores más amplios dentro de su modelo.
Principales Aportaciones de Cattell y Horn:

Intento de integración de los modelos estructurales de la inteligencia.
Aplicabilidad en el ámbito de la evaluación al haber construido tests relacionados con la inteligencia fluida (libres de influencia cultural) y cristalizada, e inspirar a otros autores en la confección de tests que tienen en cuenta los factores postulados por ellos.
Utilidad en el ámbito neuropsicológico (relaciones interhemisféricas, etc)
Presentación de un modelo evolutivo de la inteligencia.
Interés por los aspectos hereditarios relacionados con la inteligencia.

Inteligencia Fluida y Cristalizada

Inteligencia fluida (Gf): capacidad para adaptarse y afrontar situaciones nuevas de forma flexible sin que el aprendizaje previo sea una ayuda determinante para su manifestación.
Presenta relación con aspectos neurofisiológicos (ej, desarrollo de asociaciones neuronales). Tiene mayor base genética que la cristalizada y alcanza su máximo desarrollo en torno a la adolescencia; a partir de la vida adulta tiende a disminuir, en paralelo al envejecimiento y deterioro de las estructuras neurales. Su decremento puede deberse a un patrón de envejecimiento normal, accidentes, enfermedades, consumo de drogas,... que afectan a diferentes estructuras cerebrales y del SNC. Se puede evaluar mediante test que miden la potencialidad biológica que tiene el individuo para aprender o adquirir conocimiento. Su manifestación preponderante es en tareas mentales simples. Se representa en forma de cascada (potencial líquido que fluye, y está presente en todas las actividades mentales, discurriendo a través del quehacer intelectual de forma natural).

Inteligencia cristalizada (Gc): conjunto de capacidades, estrategias y conocimientos, que representa el nivel de desarrollo cognitivo alcanzado a través de la historia de aprendizaje del sujeto. Depende del aprendizaje derivado de la experiencia previa del sujeto (Cultural, ambiental). Una persona desarrollará su inteligencia cristalizada en la medida en que invierta su inteligencia fluida histórica en experiencias de aprendizaje. Es decir, el potencial de desarrollo intelectual con el que una persona nace (inteligencia fluida histórica) alcanzará un mayor o menor grado según sean sus experiencias educativas.
El desarrollo intelectual puede alargarse en la medida en que el contexto vivencial potencie dicho desarrollo. Se puede evaluar mediante test que evalúen los conocimientos adquiridos a través de la interacción con el medio socio-cultural. Se representa como un diamante (sólido, valioso y trabajado a partir del ambiente y del aprendizaje). Esta inteligencia es creciente desde la juventud hasta la vejez. Su manifestación preponderante es en tareas cognitivas complejas.

Características | Inteligencia Fluida (Cf) | Inteligencia Cristalizada (Gc)
Metáfora del Ordenador | Hardware (aspecto estructural) | Software (aspecto funcional)
Concepto de Inteligencia | Mecánico | Pragmático
Manifestación Preponderante de la Inteligencia | En Tareas Mentales Simples | En Tareas Cognitivas Complejas
Aptitudes Implicadas |

Inducción y Deducción
Relaciones y Clasificaciones Figurativas
Velocidad y Operaciones Perceptivas
Amplitud de Memoria Asociativa
Rapidez Intelectual

|

Comprensión Verbal y Riqueza de vocabulario
Relaciones Semánticas
Evaluación y Valoración de la Experiencia
Realización de Juicios y Obtención de Conclusiones
Conocimientos Mecánicos
Orientación Espacial

Determinación Primordial | Biológica (predisposición genética) | Cultural/Ambiental (basada en Aprendizaje y Experiencia)
Curso Evolutivo de la Inteligencia | Decrece desde la juventud a la vejez | Crece desde la juventud a la vejez

Jerarquías Integradoras más recientes: Modelos de Gustafsson y Carrol

Las jerarquías integradoras son aquellos modelos que han procurado integrar todos los modelos estructurales existentes en un modelo único.
Modelo factorial jerárquico HILI de Gustafsson

Gustafsson contrastó los modelos de estructura de la inteligencia más relevantes a partir del Análisis Factorial Confirmatorio, (método presentado por Jöreskog que permite contrastar un modelo factorial determinado y comprobar si el modelo se ajusta a los datos empíricos) es decir, emplea una metodología deductiva (parte de una teoría general o apriorística hacia la confirmación empírica particular).
Tras estudiar qué estructura se ajustaba mejor a los datos empíricos, propuso el Modelo Factorial Jerárquico HILI. El término HILI deriva de la estructura jerárquica de la inteligencia confirmada por Gustafsson y del programa estadístico “LISREL” (permite analizar modelos de ecuaciones estructurales y se identifica con el análisis factorial confirmatorio).
Supone una síntesis de los modelos de Thurstone, Cattell-Horn y Vernon. Las principales conclusiones son:

Las capacidades mentales se organizan en una estructura jerárquica con 3 niveles de diferente generalidad.

En la base se ubican los factores primarios de Thurstone, Guilford, etc.
En un nivel intermedio, los 5 factores de segundo orden de Cattell y Horn (inteligencia fluida Gf, inteligencia cristalizada Gc, inteligencia visual Gv, capacidad de recuperación (fluidez/recuerdo) Gr, y velocidad cognitiva Gs).
En la cúspide, el factor “g” de Spearman.

Concibe una clara correspondencia entre el modelo de Vernon y el de Cattell y Horn. En concreto, identifica el factor “g” con la “inteligencia fluida” (el peso factorial de Gf en g se acerca a la unidad); además, convergen los factores de segundo orden “verbal-educativo” y “mecánico-espacial” (Vernon), con la “inteligencia cristalizada” (Cattell) y la “inteligencia visual” (Horn).
Pero la identificación del factor “g” con la inteligencia fluida se ha puesto en entredicho:

Carroll puso en entredicho la identificación del factor “g” con la inteligencia fluida, al no encontrar una correlación tan elevada entre ambos factores.
Horn indica que el factor de inteligencia fluida, al ser un factor de segundo orden, no explica todas las intercorrelaciones entre el resto de factores de segundo orden.
Juan-Espinosa señala que no es la inteligencia fluida la que se identifica con el factor “g” de Spearman sino la “inteligencia fluida histórica” propuesta por el modelo “Gf-Gc” de Cattell y Horn.

Modelo de los 3 estratos de Carroll

Carroll pretendía obtener un modelo general e integrado de la estructura de la inteligencia humana. Su obra “Capacidades Cognitivas Humanas” es un compendio integrador y exhaustivo sobre las aptitudes cognitivas.
Inició su investigación tras jubilarse. El desarrollo de su trabajo tuvo lugar en varias etapas:

Recopilación de investigaciones de todo el mundo.
Considerar las que cumplieran unos requisitos mínimos: muestras mínimas de 100 sujetos y de distintos grupos de edades; que ofrecieran suficiente información de la muestra (sexo, edad, clase social,...) y de las variables (aptitudes); contar con un número elevado de variables de rendimiento (test, subtest,...); y presentar la matriz de las correlaciones entre las aptitudes, o que se pudiera acceder a la base de datos original de cada investigación.
Mediante Análisis Factorial Exploratorio reanalizó numerosos estudios sobre la estructura de la inteligencia humana, ya que los avances estadísticos matemáticos en la metodología analítica factorial no existía cuando se analizaron los datos por primera vez.

Su Teoría de los 3 Estratos es la síntesis final de la mayor parte de los modelos existentes sobre la estructura de la inteligencia, pues representa el mapa de todas las capacidades cognitivas de la inteligencia humana que se conocen o que se espera que existan. Específicamente, se hallaron 2.272 factores 1er orden (metafóricamente “ciudades”), 572 factores de 2º orden (“provincias”) y 36 factores de 3er orden (“comunidades)”.
Es importante diferenciar entre el orden en que se obtienen los factores y el estrato en el que los diferentes factores se ubican.

El orden alude a las operaciones factoriales realizadas para la obtención de los diferentes factores (los de 1er orden se obtienen mediante una análisis factorial de la matriz de correlaciones de las variables originales; los de 2º orden mediante el análisis factorial de la matriz de correlaciones entre los factores de 1er orden; y los de 3er orden se obtienen del mismo modo a partir de los de 2º orden).
El estrato se refiere al nivel absoluto de generalidad que alcanza un factor, con independencia del orden factorial alcanzado. Es decir, los factores de ubican en función de su grado de generalidad con respecto a las demás capacidades cognitivas.

Este modelo supone una expansión, extensión e integración de las teorías previas acerca de la estructura de la inteligencia.

En el 3er estrato estaría el factor “g” de Spearman.
En el 2º, los mismos factores postulados por Cattell y Horn (dando importancia a la Gf y Gc).
En el 1er estrato (el más específico) estarían las aptitudes primarias planteadas por Thurstone.

Este modelo converge en una estructura jerárquica de las aptitudes mentales, tal y como defendieron Burt, Vernon, Cattell, Hakstian y Horn.

Guilford no comparte la existencia de factores de orden superior (o diferentes niveles jerárquicos) en la estructura de la inteligencia.
Gardner, más que aceptar la existencia de una estructura jerárquica de la inteligencia, postula que existen múltiples inteligencias que son independientes entre sí.
Carroll señala que su teoría guarda un cierto parecido a la de Gardner, ya que indica que las “capacidades amplias” o factores pertenecientes al segundo estrato, se corresponden, a grandes rasgos, con las “siete inteligencias” de Gardner.

Síntesis del libro de Carroll “capacidades cognitivas humanas”

Es útil y práctico. Ofrece un mapa de las capacidades mentales humanas y facilita la elaboración de pruebas de evaluación, entre otros aspectos.

Cooper resume las principales ideas y los factores que se contemplan

3 tipos de capacidad de razonamiento (inductivo, deductivo y la necesaria para la solución de problemas matemáticos).
5 factores de memoria (desarrollo de la memoria, memoria asociativa, memoria visual, memoria de material significativo y recuerdo libre)
De 5-8 factores de percepción visual, incluyendo la velocidad perceptiva, capacidad espacial, velocidad de cierre, flexibilidad de cierre, y visualización
12 factores auditivos, que incluyen la capacidad para escuchar sonidos débiles, para localizar sonidos en el espacio, recuerdo de tonos, etc.
9 factores vinculados a la velocidad con la que las ideas pueden ser generadas o expresadas, incluyendo la fluencia de ideas y verbal.
Una gran variedad de factores asociados con el uso del lenguaje.
Diversos factores asociados al rendimiento escolar/conocimiento y habilidades sociales.

Modelo de los 3 estratos Carroll

1er estrato: Es el más concreto o específico.

Incluye un gran número de aptitudes mentales primarias que se asemejan a las de Guilford.
Algunas de las aptitudes se refieren a diferentes tipos de velocidad (perceptiva, razonamiento, procesamiento semántico, lectura,...), al tiempo de reacción (simple y de elección), al conocimiento léxico, amplitud de memoria, estimación de la longitud, relaciones espaciales, capacidad de visualización, discriminación de sonidos (frecuencia, intensidad, duración del habla,...) aptitud para localizar sonidos, a la fluencia (asociativa, expresiva, figural, de palabras,...) a la facilidad numérica, etc.

2º estrato: Corresponde a factores con mayor generalidad que los anteriores. Se representan con el nº 2 y una letra perteneciente a la capacidad a la que se refiere.

Inteligencia fluida (2F): diferentes capacidades que implican procesos intelectuales básicos y que permiten realizar tareas intelectuales libres en su mayor parte de conocimientos culturales. Abstracción, inducción, capacidad de generalización, razonamiento, visualización,...
Inteligencia cristalizada (2C): capacidad relacionada con la adquisición de nuevos conocimientos, vinculada al aprendizaje, experiencia, socialización, etc. Ej, conocimiento léxico, escucha, fluencia oral, gramática, velocidad lectora, escritura, capacidad para los idiomas,...
Memoria y aprendizaje (2Y): capacidad implicada en tareas que requieren del aprendizaje y de la memorización de conceptos nuevos. Ej, amplitud de memoria, memoria asociativa, recuerdo libre,...
Percepción visual (2V): capacidad referida a la percepción de formas y al procesamiento sensorio–perceptivo visual. Ej, rapidez perceptiva, percepción de ilusiones ópticas, visualización, velocidad y flexibilidad de cierre, relaciones espaciales, estimación de longitudes,...
Percepción auditiva (2V): engloba factores primarios vinculados con tareas perceptivas pertenecientes al ámbito sensorial auditivo. Ej, discriminación de la frecuencia, intensidad, duración de los sonidos, discriminación de los sonidos del habla, de la percepción del ritmo, del recuerdo de patrones de sonidos,...
Capacidad de recuperación (2R): capacidad relativa al rendimiento de un sujeto al realizar una tarea que requiere recordar información almacenada en la memoria. Ej, fluidez asociativa, expresiva, de ideas, flexibilidad figural,...
Velocidad cognitiva (2S) y rapidez de procesamiento (2T): son dos capacidades relacionadas con las tareas que exigen rapidez en la actividad o en el rendimiento cognitivo. Dentro de estos factores similares se engloban aptitudes como la velocidad para realizar un test, velocidad perceptiva, tiempo de reacción (simple y de elección), velocidad de procesamiento semántico,...

3er estrato: Es el más general.

Se refiere a un único factor de inteligencia general (3G) que se corresponde al factor “g” de Spearman.
Está vinculado a la mayoría de factores de segundo orden, y suele aparecer en el segundo o tercer nivel de factorialización.
El factor “g” no representa por igual a todos los factores del segundo estrato. Los mejor representados son la inteligencia fluida y la cristalizada.

Balance de las aportaciones de los modelos estructurales de la inteligencia

¿Qué representan los modelos estructurales para el estudio de la inteligencia y, más concretamente, de las diferencias individuales en inteligencia?

Intento de identificación de las “dimensiones básicas” de las habilidades cognitivas.
Búsqueda de una “estructura” significativa e interpretable, de carácter relativamente estable, de las capacidades humanas, que pueda guiar el desarrollo de teorías de la inteligencia y la cognición. Los modelos psicométricos serían valiosos en la formación de hipótesis.
La contribución más importante al estudio de las diferencias individuales.
Instrumentos útiles para establecer las relaciones de la inteligencia con otras variables de carácter empírico, como los procesos cognitivos, los biológicos o las diferencias entre culturas.
Orientación más clara hacia la clasificación, predicción y selección, a partir del análisis de las diferencias individuales obtenidas; es decir, hacia la vertiente tecnológica o aplicada del conocimiento.

Críticas a las teorías estructurales:

Las primeras críticas se han cernido en torno al uso de los tests de CI por presentar una orientación geneticista, determinista y susceptible de alentar prejuicios sociales dadas las diferencias encontradas en el CI de distintas razas, clases sociales, o entre hombres y mujeres. Ello ha dado lugar a una legislación destinada a contener la utilización incorrecta de los mismos, e incluso su prohibición en determinados lugares o momentos históricos.
Por otra parte, en cuanto a las teorías en sí, los acercamientos psicométricos han suscitado numerosas reflexiones críticas:

Función descriptiva, no explica. Los diferentes modelos estructurales se obtienen a partir de las relaciones entre diferentes pruebas de inteligencia. A partir de índices estadísticos como la correlación no se pueden establecer relaciones de causalidad.
Carácter latente y estático. No revelan nada acerca de la naturaleza de la inteligencia o su funcionamiento. Dos personas con las mismas puntuaciones en un test pueden haber obtenido el mismo resultado a partir de procesos cognitivos distintos: un mismo CI puede estar configurado por capacidades distintas, sin ser apreciado en el CI global.
Criterios subjetivos de elaboración teórica.
Dificultad de falsación. Son útiles para hipótesis pero no para falsación.
Carácter artificial de las investigaciones psicométricas y falta de atención a los contextos reales en donde la conducta se produce (las pruebas se basan en problemas no cotidianos y que no se desarrollan en contextos reales). Los psicólogos trabajan con puntuaciones, no con personas.
Carácter estrictamente cuantitativo, con el objeto de situar a las personas en una posición, dentro de un grupo normativo, independientemente de la importancia del proceso intelectual (cualitativo).
Carácter reduccionista de los procedimientos de evaluación. La precisión de la respuesta es el índice más empleado en los test. Parámetros como el número de cuestiones resueltas o la velocidad de respuesta han sido desatendidas.
Escaso poder de intervención. Como no analizan procesos intervinientes, sino resultados finales, no permiten elaborar estrategias efectivas para poder intervenir en donde sea necesario, ni desarrollar programas de entrenamiento de la inteligencia.

Gran parte del trabajo desarrollado en la taxonomía de las capacidades intelectuales humanas ya ha sido completado. Se ha logrado reunir una considerable información descriptiva, sobre la relación de estas habilidades con variables como la edad, sexo, oportunidades educacionales y ajustes personales, logros vitales, psicopatología o elección ocupacional, etc.

Conclusiones recientes sobre la estructura de la inteligencia Horn, 1995

Existen factores comunes o generales que abarcan diferentes capacidades. Hay muchos test, procedimientos, paradigmas, etc. para evaluar las capacidades mentales y procesos cognitivos, pero existe una gran redundancia en los aspectos que evalúan. Es decir, comparten un gran porcentaje de varianza (evalúan aspectos comunes), por ello un elevado número de medidas de las capacidades humanas pueden ser descritas, con gran fiabilidad, mediante un número relativamente pequeño de factores comunes.
La inteligencia se organiza jerárquicamente.
Se han encontrado cuatro niveles de factores comunes dentro de la estructura jerárquica de la inteligencia. En concreto más de 40 aptitudes mentales primarias resumen los aspectos comunes que evalúan los cientos de test que existen. A su vez, éstas no son totalmente independientes, y sus relaciones pueden resumirse aproximadamente en 10 factores de segundo orden. Asimismo, éstos 10 tampoco son completamente independientes y, por ello, al extraer los aspectos que miden en común se obtienen dos factores comunes de tercer orden dentro de la jerarquía. Estos dos también están relacionados positivamente, lo cual indica la existencia de un factor común.

Resumen

La naturaleza y estructura de la inteligencia ha sido objeto de interés en el estudio diferencialista de la inteligencia a lo largo del S.XX.

Sternberg (1990) propone que la aproximación al estudio de la inteligencia se puede entender bajo la consideración de distintas analogías o metáforas (geográfica, computacional, biológica antropológica y sistémica), que reflejan la forma en que dicho estudio se ha abordado. La adscripción a una metáfora representa los objetivos de cada modelo, así como los límites en los que puede desenvolverse según la analogía considerada.

Polémicas al estudiar las capacidades humanas:

Con respecto a la Naturaleza: la cuestión es si la inteligencia responde a un conjunto de procesos mentales simples (Galton, Cattell o Spearman) o implica el funcionamiento de procesos mentales complejos, de orden superior (Binet). El éxito de Binet por las aplicaciones prácticas de la evaluación de la inteligencia centró el estudio de la misma en los aspectos psicométricos y de evaluación, más que en otros de otra índole.
Con respecto a la Estructura:

En relación al número de factores, el debate estaba entre el carácter unidimensional (unitario) de la inteligencia de Spearman o multidimensional (diferentes aptitudes primarias) de Thurstone. Con el tiempo, ambos autores aproximaron sus posturas: Spearman reconoció la existencia de los factores de grupo y Thurstone obtuvo un factor -razonamiento inductivo- que mostraba similitud con el factor “g” de Spearman. Más adelante, ambas perspectivas se asumieron dentro de una visión más amplia que admitía que la inteligencia estaba conformada por distintos factores, dando paso al interrogante de cómo se organizaban las capacidades intelectuales (o factores que explican la inteligencia).
En lo que a la organización de los factores según su grado de generalidad y de las relaciones existentes entre ellos, se distinguen:

Modelos que defienden una organización jerárquica “pura” de las capacidades mentales. Son puros porque consideran que las capacidades mentales se organizan jerárquicamente, y en la cúspide está el factor “g” de Spearman:

Burt concibe 5 niveles mentales, en los que se ubican las diferentes capacidades.
Vernon en su teoria general de la inteligencia plantea 4 niveles en los que se organizan los factores.

Posteriormente apareció el Modelo Jerarquico Mixto de Cattell y Horn, que afirma que las capacidades intelectuales se organizan jerárquicamente según su grado de generalidad e importancia, pero no indican que exista un factor “g” que resuma las relaciones entre todas las aptitudes mentales. Dan importancia a dos factores de segundo orden, la inteligencia fluida y la cristalizada.
Los dos modelos más integradores son:

Modelo Factorial Jerárquico HILI de Gustafsson, que empleó el análisis factorial confirmatorio, a diferencia del resto de autores que utilizaron el exploratorio. Al estudiar que estructura factorial se adapta mejor a los datos empíricos, dedujo que las capacidades intelectuales se organizaban en una estructura jerárquica con 3 niveles de diferente generalidad (en el nivel más específico están las aptitudes primarias de Thurstone y Guilford, en el intermedio factores más generales como los propuestos por Cattell y Horn y vernon y en la cúspide el factor “g” de Spearman).
El modelo de los 3 Estratos de Carroll es la mayor integración de teorías estructurales de la inteligencia. Postuló la existencia de 3 estratos jerárquicos en los que se disponen las capacidades mentales, En el primero están las más específicas, en el 2º 8 factores explican las relaciones entre los factores del primer nivel y en la cúspide se sitúa la inteligencia general como capacidad rectora e integradora de todas las demás. Su obra es la síntesis final de la mayor parte de los modelos existentes sobre la estructura de la inteligencia, y la descripción más exhaustiva del mapa de las capacidades cognitivas de la inteligencia humana.

En conclusión, el 80% de la variación existente en habilidades intelectuales está basada en unos 30 elementos básicos. La evidencia se inclina a favor de un factor “g” de 3er orden, y una variación en los procesos primarios que puede organizarse en torno a 8-9 habilidades de 2º orden (Gf, Gc y otros factores amplios relativos a la memoria, fluidez ideacional, habilidades perceptuales o un factor de rapidez mental general). Faltaría por determinar si “g” puede equipararse en buena medida al factor de inteligencia fluida (Gustafsson).

La estructura de la inteligencia es considerada en última instancia, una jerarquia flexible. En este sentido, varios autores recomiendan que, a la hora de construir un test, utilicen el nivel de jerarquía más apropiado para sus propósitos.

Tema 6. Enfoque procesual de las diferencias individuales en inteligencia

1. Introducción

El interés de los psicólogos cognitivos (especialmente los dedicados al procesamiento de la información) por el análisis de los procesos intelectuales y las diferencias individuales, hizo surgir nuevas corrientes en el estudio de la inteligencia.

Sternberg hace referencia a la “Metáfora Computacional” (compara los procesos mentales con el funcionamiento de un ordenador). Pero el interés por los procesos que subyacen a la conducta inteligente y su naturaleza, no se centra solo en el funcionamiento cognitivo, también lo hace en el funcionamiento biológico: “Metáfora Biológica”.

En el 2º estadio de la investigación en Diferencias Individuales, el objetivo va más allá de la descripción de la conducta intelectual. Se aborda la explicación, tanto desde la vertiente de las operaciones mentales desarrolladas para resolver problemas, como de la biológica (un buen rendimiento cognitivo puede asociarse a un funcionamiento más eficaz del cerebro).

Los modelos reduccionistas reducen el campo de investigación a un único ámbito de análisis que, a su vez, puede distinguirse por el nivel de complejidad de los procesos y de las tareas utilizadas.

En relación a los Procesos Cognitivos existen estudios desde dos perspectivas:

Procesos Mentales Simples (Galton, Spearman y Cattell). Estudian la velocidad mental en tareas simples sin significación psicológica (tareas de TR o TI) y el Enfoque de los Correlatos Cognitivos, en el que los factores clásicos de la inteligencia psicométrica (verbal, espacial,...) se correlacionan con el rendimiento de las personas en tareas relativamente simples, derivadas de paradigmas experimentales probados de procesamiento de la información.
Procesos Mentales Complejos (Binet). Estudian funciones cognitivas superiores usando problemas y tareas complejas (test psicométricos), y basándose en la descomposición de las mismas en sus procesos o elementos fundamentales en lo que se ha denominado el Enfoque de los Componentes Cognitivos. Las nuevas corrientes, a diferencia del reduccionismo, consideran que la investigación en inteligencia debe ser de carácter sistémico y englobar tanto aspectos cognitivos como biológicos y sociales, para alcanzar un mayor entendimiento de la misma.

2. Contenidos del tema

Estadios en la investigación en la Psicología Diferencial.

1er Estadio: Descripción de las dimensiones y estudio de la estructura de las capacidades intelectuales.
2º Estadio: Análisis de los aspectos relativos a la naturaleza de la inteligencia y a la explicación de las diferencias encontradas. Esto es posible gracias a los enfoques basados en el análisis de los mecanismos funcionales, tanto cognitivos como biológicos, subyacentes al rendimiento intelectual.

Conocer el perfil de las características relativas a las habilidades o a la personalidad de un individuo, no implica ningún tipo de entendimiento relativo a los conceptos medidos. Es decir, es necesario distinguir la medida de la inteligencia de la comprensión de la misma.

Para profundizar en la naturaleza de la inteligencia, son necesarios modelos basados en teorías que contemplen los procesos fundamentales (psicológicos, biológicos, sociales, cognitivos,...) que dan lugar a las consistencias del comportamiento observadas, y que constituyen la unidad fundamental del estudio de las diferencias individuales, el rasgo.

Un modelo procesual es un modelo explicativo que plantea una serie de mecanismos de funcionamiento responsables de las conductas observadas; a diferencia de los estructurales, que sólo establecen los posibles componentes del comportamiento observado.

Cuando se intenta predecir un comportamiento, se deben establecer los precursores de la conducta en términos de una serie de acciones o procesos interrelacionados que pueden interpretarse como elementos determinantes de la conducta resultante.

Inteligencia y procesos cognitivos

Galton inició el estudio experimental de la inteligencia, seguido por Spearman y Cattell.

Durante décadas esta corriente sufrió un fuerte estancamiento, lo cual pudo deberse a:

Crítica a Spearman por estudiar la inteligencia a partir de habilidades de discriminación sensorial simple. El propio Spearman consideraba esta vía difícil para descifrar la naturaleza de la inteligencia.
Desarrollo y éxito de los tests de inteligencia en la línea iniciada por Binet, apartando la investigación de los laboratorios, centrándola en las cuestiones aplicadas.
Investigación sobre aprendizaje animal con planteamientos teóricos lejanos a los planteamientos de la Psicología Cognitiva que habría de desarrollarse después.
Resultados negativos de Sharp y Wissler sobre el valor predictivo de la investigación experimental basada en procesos mentales simples, lo que convenció a los psicólogos de la inviabilidad del estudio experimental de la inteligencia, a pesar de la falta de rigor metodológico de estos dos estudios.

Entre los años 60–80 del S.XX, gracias al desarrollo de la Psicología Cognitiva, se dio un vuelco progresivo. Esto llevó a un acercamiento entre la Psicología Cognitiva y la Diferencial, dado el interés de ambas por las diferencias individuales existentes en los procesos cognitivos. La Psicología Cognitiva no representa un acercamiento unificado, sino que comporta un amplio abanico de investigaciones y teorías, y una amplia variedad de técnicas y métodos para el estudio de los diversos problemas o cuestiones.

Hunt señala que se podrían contemplar 3 niveles diferentes en las teorías sobre la cognición humana:

Estudio de los mecanismos cerebrales subyacentes a la cognición.
Análisis de cómo piensan las personas sobre el mundo.
Identificación de las funciones del procesamiento de la información elemental que interviene entre los mecanismos del cerebro y el uso del conocimiento del mundo.

Las bases procesuales de carácter biológico y los mecanismos procesuales cognitivos, de distinto orden de complejidad, se integran en el estudio del pensamiento humano de orden superior.

Orígenes y desarrollo de la psicología diferencial cognitiva

Las preguntas que se planteaba Sternberg, ¿Qué procesos mentales constituyen el funcionamiento de la inteligencia? ¿Con qué rapidez y/o precisión se llevan a cabo? ¿En qué estrategias se combinan? ¿Bajo qué formas de representación mental actúan? ¿Cuál es la base de conocimiento que se organiza en esas formas de representación?, ya estaban presentes en Spearman, lo que pone de manifiesto la voluntad de ambos de acercarse al estudio de las diferencias individuales en el funcionamiento mental.

Estas cuestiones eran el punto de partida para el encuentro entre la Psicología Diferencial, de corte psicométrico, y la Psicología Cognitivo-Experimental.

Tras la crisis de la Psicología Diferencial (años 60) autores relevantes en la Psicología Diferencial clásica de corte psicométrico, como Anastasi o Tyler, indican la necesidad de abordar el estudio de las diferencias individuales desde una nueva óptica.

Si bien la aproximación cognitiva al estudio de la inteligencia se caracteriza, principalmente, por ser de corte generalista, el estudio de las diferencias individuales también ha venido despertando el máximo interés en sus modelos. Los acercamientos cognitivos iniciaron una revolución y una nueva fase en el estudio de las diferencias individuales en el área de las competencias cognitivas.

Esta nueva corriente recibió un fuerte impulso a partir de la década de los 70, y no rechazó los logros anteriores conseguidos en los modelos psicométricos.

Sternberg indicó la conveniencia de incluir las teorías factoriales en las elaboraciones teóricas sobre la inteligencia y los procesos cognitivos, señalando que los procesos no son más importantes que las estructuras (como previamente argumentó) ya que, aunque ambas hacen referencia a cuestiones diferentes, los procedimientos metodológicos por sí solos son insuficientes, al estar centrados en aspectos parciales de la inteligencia. En consecuencia era necesario encontrar una vía de integración y no de sustitución.

La Psicología Cognitiva no podía avanzar sin integrar la Psicología Psicométrica y la Experimental. El paradigma integrado estaría constituido por modelos dinámicos de la cognición, surgidos de la investigación en el procesamiento de la información, en los que las dimensiones aisladas por procesamientos matemáticos, como el análisis factorial, cubrieran la información y el conocimiento de un área necesaria e importante como las diferencias individuales.

Carroll calificó esta propuesta como el “resurgir del ave Fénix” para una Psicología Diferencial de corte psicométrico, y un enriquecimiento para la Psicología Cognitiva de corte generalista, en la medida en que se considera la interacción entre los procesos psicológicos y los contenidos mentales en individuos diferentes y bajo condiciones distintas.

Características de los Modelos de la Inteligencia basados en la Integración de la Psicología Cognitiva y Diferencial

Consideración de las dos fuentes de variación, sujetos y tareas, dentro de un marco interactivo.
Gama más amplia de tareas con distintos niveles de dificultad, así como mayor número de parámetros de respuesta (velocidad, precisión, etc.)
Muestras más heterogéneas y representativas de la población en un marco de análisis más próximo al contexto y problemáticas reales en donde la conducta inteligente se produce.
Recuperación de una base teórica en los desarrollos psicométricos relativos al estudio de las habilidades cognitivas. Conocimiento de la naturaleza y funcionamiento del comportamiento inteligente a través del estudio de sus procesos, estrategias y representaciones.
Procedimientos estadísticos más apropiados aplicados al estudio de procesos (ej. AF Confirmatorio)
Posible dimensionalización del funcionamiento cognitivo gestada a partir de la factorialización de parámetros procesuales, lo que implicaría la identificación de “tipos cognitivos”. Desde una vertiente más cualitativa que cuantitativa, la búsqueda de “tipos de diferenciación” más que tipos de sujetos. El objetivo no será sólo constatar la existencia de diferencias individuales, sino averiguar cuáles son las fuentes cognitivas de variabilidad, tanto a nivel de procesos, como de representación del conocimiento. De especial importancia será el estudio de las estrategias cognitivas diferenciales que caracterizan a los sujetos.
Acercamientos más eclécticos, generando teorías de inteligencia más flexibles y comprehensivas.
Nuevos planteamientos acerca del origen y naturaleza de las diferencias individuales centrados no tanto en la disyuntiva Herencia/Medio ambiente o en las diferencias entre grupos raciales o sexos, sino en la detección de aquellos procesos y estrategias que pueden ser entrenados frente a los que no.
Programas interactivos para la mejora y el entrenamiento de la inteligencia, como los del tipo “Aptitud x tratamiento”. Cronbach propuso llevar a la práctica estos programas personalizados, pero los resultados no fueron satisfactorios (puede que por el desconocimiento previo de los mecanismos y procesos reales que subyacen a las manifestaciones externas de las distintas capacidades).

¿Cuáles son los procedimientos más relevantes en el análisis de la conducta inteligente dentro de un marco cognitivo? El supuesto básico es que el cerebro es el máximo responsable del procesamiento interno de la información. Si bien este procesamiento no puede ser observado directamente, al menos podrá ser inferido a partir del estudio de la conducta inteligente bajo condiciones estrictamente experimentales que permitan una posterior replicación y generalización.

En lo que a investigación en diferencias individuales y procesos cognitivos se refiere, se distinguen tres acercamientos en función del nivel de complejidad de los procesos considerados y de las tareas utilizadas.
Una de las primeras cuestiones de la Psicología Diferencial en sus inicios, fue dilucidar si la naturaleza de la inteligencia estaba basada en procesos mentales simples o complejos.

Brody indica que los dos artículos más importantes de la investigación en inteligencia, referente tanto a la demarcación de las dos líneas teóricas fundamentales como a los procedimientos de evaluación son:

Spearman (1904) con su teoría de la Inteligencia General “g”. Muestra preferencia tanto por la metodología de la tradición psicofísica alemana, como por las pruebas basadas en técnicas simples propuestas por Galton.
Binet y Simon (1905). Presentan un sistema de evaluación de la inteligencia basado en funciones cognitivas complejas.
Esta disyuntiva se retoma con la investigación de los procesos intelectuales derivada de la Psicología Cognitiva.

La estrategia experimental de la Psicología cognitiva, considera una serie de estadios en los que puedan desglosarse los procesos cognitivos que implican la realización de una tarea, cada uno de ellos analizado en términos del tiempo empleado para la emisión de la respuesta correspondiente, o tiempo de reacción (TR). Estos estadios permiten analizar la actividad mental en función de los procesos subyacentes a la resolución de tareas cognitivas (permite acercarse al entendimiento de la naturaleza y el funcionamiento, en tiempo real, de la inteligencia, alejándose del carácter estático de los planteamientos estructurales).

Todos los acercamientos compartirán el uso del TR como variable dependiente fundamental, y la metodología experimental como vía de investigación. Comprender cómo las personas resuelven los ítems de una tarea no es lo mismo que conocer por qué las personas difieren. Es la manipulación del nivel de dificultad de las tareas lo que, en general, provoca que las personas difieran. Por ello, la forma en que los acercamientos derivados de las teorías del procesamiento de la información investigan sobre la inteligencia se distingue por los niveles de complejidad de las tareas utilizadas.

Al igual que en los modelos estructurales unos autores se interesaban más por las capacidades más primarias y específicas de la jerarquía (Thurstone o Guilford), otros lo hacían en las capacidades de 2º orden (Cattell y Horn) y había autores defensores de una inteligencia general; los investigadores en procesos también escogen un nivel de análisis preferido en función de la complejidad de los procesos contemplados.

Deary señala que investigar sobre la naturaleza de la inteligencia implica elegir el tipo de variables sobre las que va a recaer el peso de la explicación El resultado de la elección debe organizarse en una jerarquía que incluya también las variables más vinculadas a los ítems de los tests psicométricos y más próximas a las variables biológicas relacionadas. No importa en qué nivel de análisis estén las variables (aunque se tenga un nivel favorito), lo importante es la información que nos dan los diferentes niveles.

Los modelos de resolución de tareas cognitivas simples

Galton y Spearman fundadores de la escuela de Psicología de Londres. Explican las diferencias individuales en inteligencia en términos de variabilidad existente en constructos de nivel bajo o simple. Jensen señala que una característica de esta escuela en su acercamiento al fenómeno mental es el reduccionismo, es decir, explicar fenómenos complejos en términos de procesos más simples o elementales.

Deary y Stough consideran que los acercamientos reduccionistas pueden englobarse en dos tipos de aproximaciones:

El estudio de las asociaciones entre puntuaciones en los tests psicométricos y el rendimiento en varios índices psicológicos elementales. La hipótesis es que se podrá avanzar en la comprensión de las diferencias individuales si las personas varían en el uso de procesos cognitivos básicos, que a su vez, se correlacionan con las habilidades de nivel superior, tal y como se evalúan en los test mentales. Los índices seleccionados suelen estar extraídos de la tradición en las teorías de procesamiento de la información y suelen implicar velocidad de ejecución en una tarea simple; incluyen variables como el tiempo de inspección (TI) y varios paradigmas de TR.
El estudio de los correlatos fisiológicos de los tests de CI convencionales. La hipótesis es que los factores de las teorías estructurales no son meros artefactos psicométricos, sino que están sustentados en mecanismos o procesos biológicos, especialmente referidos al funcionamiento cerebral.

Eysenck o Jensen, además de proponer una hipótesis concerniente a la velocidad mental como origen de las diferencias individuales en la inteligencia general g, conciben esta velocidad en el marco de la rapidez de los propios procesos biológicos implicados.

Deary señala que todo modelo reduccionista debe permitir dar respuesta a 4 objetivos fundamentales:

Establecer la amplitud de asociación entre las puntuaciones en los tests de inteligencia y las variables consideradas en el nivel reduccionista escogido.
Establecer la dirección causal entre la inteligencia Psicométrica y las variables de bajo nivel (establecer que el CI correlaciona por ejemplo con un mejor rendimiento cerebral, no permite establecer si el CI es la causa de un mejor funcionamiento cerebral o viceversa).
Encontrar una explicación funcional de la asociación entre la inteligencia Psicométrica y las variables del procesamiento de la información.
Aportar una teoría que contemple tanto los procesos como las tareas en donde aquellos se ponen en marcha.

Principales Modelos Reduccionistas en el ámbito cognitivo:

Inteligencia y tareas simples de velocidad mental

Los intentos de medir la Inteligencia mediante tareas simples se remontan a Galton, pero tras el fracaso de Cattell en predecir el rendimiento intelectual en la vida cotidiana a partir de pruebas basadas en procesos simples, esta línea de investigación se oscureció.

Eysenck retomó la idea de Galton de que, quizás, la inteligencia era una consecuencia importante de la rapidez mental, planteando la investigación de la inteligencia general en función de la velocidad de procesamiento de la información. Transmitió a Jensen su interés en la investigación de la inteligencia basada en tareas simples de TR.

Según su hipótesis, la inteligencia se relaciona con medidas sencillas como el tiempo de reacción (TR), tiempo de elección (TRE) o tiempo de inspección (TI). A mayor inteligencia, mayor rapidez y consistencia (menos oscilaciones) en el tiempo empleado en emitir una respuesta ante estas tareas simples.
Las tareas utilizadas se denominan tareas cognitivas elementales, ya que son tan simples que pueden ser resueltas incluso por personas con deficiencia mental sin cometer errores (generalmente necesitan menos de un segundo para su realización, con un mínimo pensamiento, son muy automáticas); no requieren del conocimiento y el aprendizaje del pasado, ni del pensamiento abstracto para su realización (a diferencia de los test de Binet); y no comportan valor o significación psicológica alguna.

Contribuciones de esta línea de investigación:

Inteligencia y Tiempo de Reacción (TR):

El objetivo es determinar que las personas más inteligentes presentan un TR menor en la realización de tareas muy simples.

TR: tiempo transcurrido entre la presentación de un estímulo y la emisión de una respuesta. Se evalúa a partir de la latencia de respuesta (tiempo que se tarda en emitir una respuesta). Su unidad de medida es, generalmente, el milisegundo. Las variaciones se dan en función de los ms que tarde cada persona en dar la respuesta.
Las tareas de TR sólo funcionan si los tiempos de presentación de los estímulos son relativamente cortos (no más de 500 ms para que presente correlación razonable con el CI) debido a que en los tests más largos, quizás no sea únicamente el TR lo que decida el nivel de rendimiento, sino que entren en juego otros aspectos como el uso de la experiencia, la memoria, o el conocimiento de las estructuras de las respuestas.

Durante los años 50-60, estudios desde la Psicología Cognitiva, en los que se analizaba el incremento del TR en función del número de unidades de información contenidas en el estímulo al que debía responder el sujeto en las diferentes condiciones experimentales, manifestaron la existencia de importantes diferencias individuales.
Las correlaciones obtenidas entre los TR y la inteligencia se sitúan alrededor de 0,3 y 0,5, por lo que se deduce que la capacidad intelectual es una característica más amplia (no se puede estimar exclusivamente a través de medidas que pretenden dar cuenta de la velocidad mental en tareas simples); aun así, existe una cierta dependencia entre ambas variables.

Investigaciones realizadas en el estudio de la Inteligencia con la Ley de Hick

Ley de Hick hace referencia al incremento de tiempo que se tarda en elaborar la información recibida en función de la cantidad de elementos contenidos en la misma.

Jensen y Munro relacionaron dicha ley con la inteligencia entendida como capacidad de procesar eficazmente la información y elaboraron la hipótesis de que los sujetos con mayor CI tendrán una pendiente en la función de Hick menos pronunciada que los menos inteligentes, es decir, su TR no se verá tan afectado por la cantidad de información de la tarea. Para contrastar su hipótesis usaron la tecnología adecuada, que Jensen verificó con la consola de respuesta de Jense-Munro.

El procedimiento utilizado permitía distinguir entre dos componentes que presenta el TR ante la presentación del estímulo:

TR propiamente dicho (asociado al procesamiento de la información, o Tiempo de Decisión).
Tiempo de Movimiento (relativo al tiempo en emitir la respuesta requerida).

Ej, de la Tarea de la Consola de Jensen-Munro para la evaluación del TR.

El sujeto mantiene su dedo índice en un botón central. Alrededor hay 8 botones. Cuando se ilumine uno de ellos tiene que poner el dedo en ese botón. De esta forma se puede distinguir el TR (o Tiempo de decisión) que sería el tiempo que transcurre desde que se enciende la luz hasta que se pulsa el botón; o Tiempo de Movimiento (tiempo que tarda en pulsar el botón y apagar la luz).

Balance sobre los estudios de TR y CI

Esta línea de trabajo representó el inicio de una serie de estudios cronométricos, resumidos por Eysenck, en los que se destacan las siguientes observaciones:

Aunque el Tiempo de Reacción Simple (TRS) correlaciona negativamente con las medidas tradicionales de inteligencia utilizando tests como el WAIS (es decir, las personas más inteligentes tardan menos en responder), el Tiempo de Reacción de Elección (TRE) presenta correlaciones más altas con dicha medida, sobre todo en el caso de que el sujeto maneje una cantidad de información superior a 4 bits, incluso en este último caso (entre -.20 y -.30)
Tanto el Tiempo de Decisión, como el de Movimiento, están significativa y negativamente correlacionados con el CI, si bien el tiempo de decisión suele ser más informativo que el de movimiento
Existe una correlación negativa entre la inteligencia y la variablidad intraindividual que presentan los sujetos tanto en medidas TR como TRE. Es decir los que puntúan alto presentan menor oscilación en los TR siendo más estables. Curiosamente, esta variabilidad correlaciona más con el CI que el propio TR. Las correlaciones típicas se sitúan en torno a -30.
Debilidad metodológica: la mayoría de los estudios realizados utiliza estudiantes, lo que inevitablemente restringe el rango del CI y atenúa las correlaciones.
Cuando se combinan varios tipos de tests las correlaciones promedio obtenidas entre las distintas pruebas y el CI se potencian, estando en torno al -.50.
A pesar de trabajar con tareas cognitivas elementales, las ECT más complejas arrojan mejores resultados que las simples (presumiblemente porque proporcionan a la velocidad del procesamiento mental una oportunidad mejor de manifestarse). Eysenck indica que las personas pueden diferir en la probabilidad de que ocurran errores en la transmisión de la información a través del córtex, y que a mayor número de errores, más lenta resulta la respuesta a un estímulo dado. Si esta hipótesis fuera cierta, la medida del TR es una medida indirecta esencial de los errores ocurridos durante la transmisión de la información. Pero esta medida se esperaría que fuera más fiable a mayor número de neuronas involucradas en la sinapsis neural. En este sentido, tareas más complejas implican muchas más interacciones entre neuronas que las tareas de reacción simple.

Inteligencia y Tiempo de Inspección (TI):

El TI es otro índice cronométrico de velocidad mental.
Cattell en 1880 ya indicó que la rapidez en la inspección de la información visual podía estar relacionada con diferencias más generales en habilidad mental.

TI: tiempo mínimo necesario que se tarda en reconocer correctamente un estímulo presentado durante un espacio de tiempo muy corto. No tiene que ver con el TR, sino con la velocidad de aprehensión de los estímulos o capacidad para discriminar el nivel de semejanza/diferencia existente entre los mismos, proceso básico para la realización de otros tipo de tareas de nivel superior. La persona tiene todo el tiempo para inspeccionar y dar una respuesta acertada (no hay TR). La rapidez en el procesamiento se evalúa disminuyendo el tiempo de exposición hasta que el tiempo de presentación sea tan corto que las discriminaciones de los sujetos sean por puro azar.

Consiste en mostrar un estímulo simple, generalmente dos líneas paralelas de diferente longitud y el sujeto tiene que decidir si la línea más larga está en la izquierda o la derecha pulsando el botón correspondiente. La tarea es tan simple que personas con deficiencias la realizan sin problema; pero la presentación del estímulo es tan corta (desde 200 a 20 ms) que cada vez es más difícil decidir. Hay que detectar cuál es el tiempo mínimo que una persona necesita para realizar correctamente el 97.5% de las presentaciones.

La mayor parte de los trabajos en TI tienen su origen en la psicofísica y ha permanecido en mayor medida en el dominio de las diferencias individuales, interesando menos a los experimentalistas. Desarrollado para evaluar el funcionamiento de los procesos sensoriales, pronto comenzó a relacionarse con la inteligencia, siendo Nettelbeck el primero que exploró la correlación entre el TI y la inteligencia (alcanza un valor aproximado de -0.54, independientemente de la edad de los sujetos evaluados), iniciando un estudio sistemático de las correlaciones entre ambas variables.

La correlación aumenta cuando la evaluación psicométrica de la inteligencia se realiza a través de pruebas manipulativas o perceptuales, en comparación con las pruebas verbales. Este estudio fue replicado hallándose una correlación entre TI y CI de -0.51. En este trabajo se distingue además entre las modalidades visual y auditiva de TI, presentando estas dos modalidades una relación semejante con la inteligencia medida psicométricamente; tampoco se hallan diferencias significativas entre adultos y niños.

Brody propone que el TI puede ser un buen índice de las capacidades involucradas en el procesamiento de la información y, suponiendo la existencia de un núcleo isomórfico entre los componentes del PI y las habilidades delimitadas mediante la investigación psicométrica de la inteligencia, argumenta la posibilidad de que el TI forme parte de ese núcleo.

Eysenck, señala que estas pruebas tienen un interés teórico pero no práctico (procedimientos complejos y caros), pero son una prueba de que Binet no estaba totalmente en lo cierto sobre la irrelevancia del estudio de los procesos mentales simples, dado que las correlaciones de este tipo de pruebas con el CI aparecen muy temprano, incluso en los bebés. Estos índices correlacionan bien con todas las pruebas del CI pero sobre todo con las que saturan altamente en “g”. Según él, aparentemente la habilidad para la abstracción, el razonamiento, el aprendizaje y la memoria dependen de la rapidez mental que, a su vez, estaría en función de la velocidad del funcionamiento cortical.

Deray indica que no se puede afirmar que la velocidad en una serie de tests psicométricos, la biológica, la experimental o la psicofísica, compartan una misma varianza. Las relaciones obtenidas en este tipo de estudios son moderadas, por lo que no se puede afirmar que sólo a partir de este tipo de procesos podamos dar cuenta de toda la complejidad de la conducta intelectual.

A la hora de estudiar medidas que impliquen limitaciones temporales, hay que contemplar las siguientes posibilidades:

Parte de la varianza en la velocidad mental de una tarea puede ser compartida con otras tareas en diferentes niveles de análisis, así como puede que, en algunos casos, sea específica a la tarea concreta utilizada.
Pueden existir múltiples sistemas cerebrales para los cuales existan limitaciones temporales; algunos pueden estar relacionados con la inteligencia psicométrica y otros no.
Distintas formas de limitaciones temporales en el procesamiento de la información pueden estar asociadas con tipos diferentes de habilidad cognitiva; algunos pueden estar relacionados con la habilidad general, y otros con habilidades más específicas. Las bases biológicas de las diferencias en velocidad mental pueden estar fundamentadas en otro tipo de hechos, aunque favorezcan las diferencias en velocidad en un nivel psicológico, pero no ser, sin embargo, una medida de velocidad en sí mismas.

Ventajas del TI sobre el TR - Deary

El TI es una medida compacta que implica menos procesos cognitivos que el TR, ya que no necesita distinguir entre componentes como el tiempo de decisión y el movimiento.
No presenta el problema de establecer la ratio velocidad/precisión (en las pruebas de TR puede sacrificarse la precisión de la respuesta en aras de la rapidez).
Es un factor limitante para muchas operaciones mentales de nivel superior. Sin una buena discriminación de los estímulos, no se puede acceder a una correcta resolución de los problemas; por lo que puede verse como un factor que presenta una aparente influencia generalizada sobre otros procesos mentales, y puede considerarse como base para las diferencias humanas en inteligencia.
Factores como la motivación, la atención o la personalidad no contribuyen sustancialmente a las relaciones entre TI e inteligencia, ni tampoco parece incidir sobre el uso de distintas estrategias cognitivas.
Es la única medida de procesamiento de la información que alcanza de forma más convincente los criterios requeridos y, entre estos, cumple el de poder tener un tratamiento teórico más sólido que otras medidas reduccionistas, al estar incluido en un modelo teórico ya consolidado en el campo de la psicología de la percepción.

Inteligencia y tareas experimentales cognitivas: el enfoque de los correlatos cognitivos

Enfoque de los Correlatos Cognitivos se basa en 2 hipótesis:

Las diferencias individuales en las distintas habilidades cognitivas que postulan las teorías factoriales son descritas en términos de un pequeño número de componentes elementales de procesamiento de la información.
Las diferencias serán debidas a las variaciones existentes en la velocidad de ejecución de estos procesos básicos.

Las investigaciones parten de modelos de procesamiento de la información. A partir de los componentes del modelo elegido se postula que una dimensión, o factor, de las teorías psicométricas de la inteligencia (desde “g” hasta capacidades más específicas como la fluidez verbal o la memoria) se relacionará significativamente con uno o varios componentes procesuales, lo que permitirá conocer los procesos subyacentes al factor de inteligencia considerado.

Consiste en contrastar si los individuos caracterizados por una alta puntuación en el factor de inteligencia difieren significativamente de aquellos con baja puntuación en su ejecución en la tarea de procesamiento de la información utilizada. La VD es el rendimiento en el tipo de tareas cognitivas simples habitualmente utilizadas dentro del paradigma del procesamiento de la información (ej tarea de emparejamiento de letras de Posner y Mitchell, escudriñamiento de memoria de Sternberg, rotación espacial de Shepard y Metzler).

Se pretende encontrar los correlatos procesuales asociados a las capacidades psicométricas clásicas (capacidad verbal, memoria, capacidad espacial, etc.) y para ello se correlacionan las medidas en el factor psicométrico objeto de estudio, con el rendimiento en una tarea cognitiva experimentalmente probada.

El objetivo de estos investigadores era la integración de la psicología diferencial y la cognitiva, otorgando a la primera una base teórica nueva de carácter empírico.

Estas investigaciones (basadas en el análisis de procesos simples y en el TR como su parámetro de evaluación básico), suponían una vuelta al paradigma de Galton.

Problemas metodológicos y de interpretación. Causas:

Parámetros de CI excesivamente globales en grupos de sujetos que presentan una variabilidad muy restringida (alta vs. Baja capacidad); la escasa variabilidad existente en las puntuaciones de los sujetos extremos dificulta el hallazgo de correlaciones interesantes.
Pocos sujetos experimentales.
Tareas con escasa sensibilidad para el tipo de cuestión analizada. Es difícil admitir que el tipo de tareas cognitivas utilizadas, de carácter simple, haga justicia a la complejidad de los procesos intelectuales. Tampoco se refiere a “la inteligencia en la vida ordinaria”.
Elección incorrecta de parámetros, la velocidad de respuesta no siempre es la característica principal de las personas más brillantes, existen otros parámetros como la precisión, o un balance adecuado entre precisión y velocidad pueden ser más significativos. Las habilidades básicas requeridas para la resolución del tipo de tareas utilizadas en los estudios del procesamiento de la información no son determinantes excesivamente potentes de diferencias individuales en inteligencia general o en las capacidades recogidas por los modelos psicométricos.

Estudio de la capacidad verbal en función de sus correlatos cognitivos: investigaciones de Hunt

El mejor ejemplo de esta aproximación inicial es la realizada por Hunt a partir de tareas cognitivas experimentalmente probadas, para analizar los procesos subyacentes a la habilidad verbal:

Tarea de Emparejamiento de Letras de Posner y Mitchell. Mide velocidad de acceso léxico.
Tarea de Escudriñamiento de la Memoria a Corto Plazo de Sternberg. Mide velocidad de acceso a la memoria.
Tarea de Verificación de Frases de Clark y Chase.

Objetivo: analizar si la velocidad con la que se ejecutan estas tareas se correlaciona con la capacidad verbal de los modelos psicométricos, arrojándose resultados poco conclusivos y correlaciones moderadas.

Resultados: las diferencias individuales en la inteligencia psicométrica tenían menos que ver con la velocidad de procesamiento per se, que con la efectividad del individuo en seleccionar, organizar, ejecutar, monitorizar y adaptar componentes cognitivos apropiados para resolver un problema particular.

Los modelos de resolución de tareas cognitivas complejas: el enfoque de los componentes cognitivos

Debido a lo moderado de los resultados del enfoque de los correlatos cognitivos, se dedujo que las diferencias individuales en la inteligencia psicométrica tenían menos que ver con la velocidad del procesamiento per se, que con la efectividad del individuo en seleccionar, organizar, ejecutar, monitorizar y adaptar los componentes cognitivos apropiados para resolver un problema. Como respuesta a las limitaciones del enfoque de los correlatos surge el enfoque de los componentes cognitivos.

La mayor parte de la investigación en diferencias individuales en inteligencia basada en tareas complejas ha seguido la propuesta de Estes.

“la forma más simple y directa de conocer en qué consiste la actividad intelectual comienza por analizar las conductas específicas involucradas en la respuesta a los tests psicométricos de inteligencia” - Estes

Pero la cuestión es qué significa complejidad en este contexto y cómo se puede definir y operativizar. La aproximación más fructífera, tras el aparente fracaso de Galton y Cattell; fue la de Binet, de ahí que los procesos complejos se trataran a partir de cuestiones como la comprensión, el juicio, y el razonamiento, basándose sólo en su vertiente de evaluación y aplicación diagnóstica a partir de los tests del tipo desarrollado por Binet. No fue hasta la llegada del procesamiento de la información cuando se contemplaron otras posibilidades de análisis, de carácter experimental, de los procesos cognitivos complejos.

El primer objetivo de este enfoque es la elaboración de un modelo de procesamiento de la información que explique el rendimiento de los sujetos en tareas cognitivas complejas, semejantes a las utilizadas por los modelos psicométricos clásicos. Este acercamiento está más relacionado, en general, con el estudio de los tests de CI como tareas cognitivas, y su principal contribución estriba en demostrar que este tipo de tests puede ser descompuesto en conjuntos de procesos – o componentes- susceptibles de ser estudiados a través de los métodos de análisis cognitivo-experimentales. En este caso, si bien el TR es una VD importante, los errores cometidos, o el patrón de elección de respuesta, son utilizados como variables dependientes secundarias de gran interés.

Los pasos básicos en la aproximación empírica del enfoque de los componentes son:

Descomponer cada tarea de Procesamiento de la Información en elementos más pequeños o subcomponentes y analizar el TR y los errores cometidos en la ejecución de cada uno de ellos.
Analizar los subcomponentes relacionados con las diferencias individuales en el rendimiento intelectual. Las tareas que suelen analizarse son el tipo de problemas recogidos en los tests psicométricos de inteligencia, y los componentes cognitivos son los procesos elementales a través de los cuales se resuelven las tareas.

Cualquier teoría que pretenda explicar el procesamiento complejo de la información debe:

Explicar el hallazgo repetido de que las habilidades humanas están organizadas jerárquicamente.
La teoría cognitiva debe explicar la agrupación de las habilidades por contenidos de carácter más específico (verbal, espacial, simbólico-numérico) y no en estructuras y procesos cognitivos de carácter único.
Debe dar cuenta de la complejidad del propio procesamiento de la información y de cómo se relaciona este con la saturación de cualquier tarea en el factor general, g.
Debe coordinar los hallazgos de la psicología diferencial con las teorías generales del procesamiento de la información humano desde un marco integrado.

A pesar de que los modelos de procesamiento de la información pertenecen a la Psicología General, algunos autores han hecho un esfuerzo por integrar las diferencias individuales en sus modelos. Tal es el caso del Modelo Racional de Carroll (desde una perspectiva más psicométrica) y la Teoría Componencial de Sternberg (desde una aproximación más cognitiva).

El modelo racional de Carroll

Carroll gran labor de síntesis racional y especulativa basada en sus propias conclusiones lógicas e intuitivas, sobre los procesos cognitivos necesarios para la resolución de tareas. Su trabajo parte del análisis de los 24 factores cognitivos que se recogen en la batería de tests de French y cols.; estos factores derivan del análisis de 74 tests diferentes.
Su finalidad es abordar el estudio de los tests y los factores psicométricos tradicionales desde el marco de la psicología cognitiva experimental.

Este tipo de pruebas psicométricas puede ser desglosada en un número pequeño de componentes básicos característicos de los modelos del procesamiento de la información.

Desglosa las características de las tareas de dicha batería, distinguiendo entre:

Tipo de estímulo presentado,
Respuestas abiertas requeridas,
Estructura de las mismas,
Operaciones y estrategias que implican,
Aspectos temporales necesarios para su resolución
Tipo de almacén de memoria implicado.

Elabora una lista no exhaustiva de componentes cognitivos necesarios para la resolución de dichas tareas, como la atención, aprehensión, integración perceptiva, codificación, comparación, o la ejecución de respuesta, entre otros.

A su juicio, la dimensionalidad de las habilidades cognitivas no es tan extensa como indicaba Guilford.

Señala que la existencia de una amplia variedad de factores de diferenciación individual parece ser el producto de la interacción de un número reducido de procesos elementales con diferentes clases de estímulos y formas de respuesta, diferentes modalidades sensoriales y diferentes tipos de almacenes de memoria. Estas interacciones constituirían la verdadera “estructura del intelecto”.

Indica la dificultad de encontrar un factor en el que las diferencias individuales puedan adscribirse a un aspecto único de una tarea cognitiva. Prácticamente todas las tareas cognitivas son de carácter complejo, por lo que califica de imposible, en principio, el poder identificar factores “puros” de variación individual y opina que el estudio de las tareas cognitivas elementales tendrá más utilidad teórica que práctica en la evaluación de la inteligencia (a diferencia de los tests psicométricos clásicos).

A pesar del carácter complejo y subjetivo de su aproximación, posibilita el enunciado de hipótesis de trabajo dentro de un marco de integración entre la Psicología Psicométrica clásica y la Cognitiva.

La teoría componencial de Sternberg

Sternberg postula un modelo jerárquico con tres niveles de generalidad que constituye su Modelo Componencial, y en el que se distinguen tres tipos fundamentales de componentes:

Metacomponentes

Llamados también procesos ejecutivos de control, de orden superior. Máximos responsables a la hora de decidir cuál es el problema a resolver y cómo llevarlo a cabo. Sólo ellos ejercen un control directo sobre el sistema.
Dirigen todos los procesos de monitorización y evaluación en la resolución de problemas.
Las diferencias individuales que pueden existir en la forma de utilizarlos explicarían las diferencias en inteligencia general, g, que aparecen en los tests psicométricos clásicos.
Son básicamente 10. Es relevante la acción para el enunciado de cualquier teoría del rendimiento intelectual:

Reconocimiento de la existencia de un problema dado,
Definición de la naturaleza del problema,
Selección de un conjunto de componentes de nivel inferior, no ejecutivo, para la ejecución de una tarea,
Selección de la estrategia para resolver la tarea, a partir de la combinación de los componentes de nivel inferior,
Selección de una o más representaciones mentales para la elaboración de la información disponible,
Decisión acerca de la disposición y utilización de los recursos atencionales,
Monitorización de la propia ejecución,
Comprensión del feedback externo e interno con respecto a la calidad de la ejecución,
Conocimiento acerca de cómo actuar a partir del feedback recibido,
Implementación de la acción como resultado del feedback recibido.

Componentes de Ejecución

Son procesos de nivel inferior a los anteriores, empleados para el desarrollo de diversas estrategias en la realización de una tarea; suelen ser específicos para el tipo de problema a resolver.
Ejecutan las órdenes de los metacomponentes:

Codificación de la naturaleza del estímulo,
Inferencia de relaciones entre estímulos.
Aplicación de esta inferencia previa a nuevas situaciones.

Componentes de Adquisición del Conocimiento

Son procesos de nivel inferior a los metacomponentes involucrados en el aprendizaje y almacenamiento de nueva información en la memoria.

Codificación selectiva, por la cual, la información nueva relevante en una situación de aprendizaje, es extraída de la información irrelevante.
Combinación selectiva, la información codificada de forma selectiva se combina de tal forma que maximiza su coherencia interna.
Comparación selectiva., la información sometida a los pasos anteriores se pone en relación con información previamente almacenada en la memoria, para maximizar la conexión de la estructura de conocimiento reciente con la estructura de conocimiento previo.

La relación entre estos componentes es dinámica e interactiva, a partir de procesos de activación, así como de feedback o retroalimentación entre los mismos. La magnitud de las correlaciones encontradas entre las capacidades psicométricas y los diversos componentes es moderada, pero superior a la del enfoque de los correlatos cognitivos. Ello puede ser debido a la mayor semejanza existente entre los test psicométricos y los de laboratorio a medida que el nivel de procesamiento de las tareas implicadas se incrementa.

Sternberg estudió el procesamiento de la información en tareas más complejas que las investigaciones anteriores, en las que era más tiempo necesario para su realización.

Objetivo: encontrar qué hacía que unas personas procesaran la información de forma más eficaz e inteligente que otras. Para ello analiza el tipo de tareas utilizado en los tests convencionales de inteligencia, aislando sus componentes o procesos mentales utilizados en la realización de estas tareas (transformación de la entrada sensorial en representación mental, transformación de un concepto en otro, de una representación mental en una respuesta motora,…).
Define el término componente y la estrategia del análisis componencial de la siguiente manera:

Componente: proceso mental específico que opera sobre las representaciones internas que los individuos tienen de los objetos y los símbolos.
Análisis componencial: consiste en descomponer el TR total y la frecuencia de errores de las personas en la realización de una tarea, en función de los procesos que constituyen la misma; deben establecerse los tiempos de reacción y los errores parciales correspondientes a cada uno de los procesos mentales implicados en la resolución del problema.

La valoración de los modelos procesuales cognitivos

Una valoración global de las aproximaciones cognitivas al estudio de las diferencias individuales en inteligencia permite concluir que existen ciertos límites:

Tareas empleadas

Artificialidad de las mismas (muy alejadas de las tareas cotidianas).
Niveles muy uniformes de dificultad (las diferencias parecen surgir con rangos más amplios de complejidad)
Focalización excesiva en el parámetro de velocidad de respuesta, en detrimento de otras cuestiones relativas a la precisión y calidad.

Muestras

Niveles de edad muy homogéneos, rangos de inteligencia poco amplios. Uniformidad excesiva del estatus social y cultural.
No dan importancia al contexto, lo que restringe la variabilidad de la muestra y la posibilidad de encontrar relaciones más potentes.

Ámbito

Se ciñen al ámbito de lo cognitivo.
No trata aspectos relativos a las bases biológicas de la inteligencia o de los procesos concretos considerados.

¿En qué medida han contribuido el enfoque de los correlatos y el de los componentes cognitivos al conocimiento de las bases cognitivas de las habilidades humanas y al desarrollo de un modelo cognitivo de inteligencia general?

En relación a…

Modelo de los Correlatos

Datos poco circulares. Es esperable que los sujetos con alta capacidad verbal tengan una ejecución superior en tareas relacionadas con la ejecución verbal.

Modelos de los Componentes

La teoría componencial de Stemberg, parece una redescripción de los datos, o las tareas, más que una teoría de las operaciones mentales subyacentes a la inteligencia.
La crítica más dura se centra en que la teoría componencial se describe sin presentar una gran evidencia respecto a su validez de constructo.

Contribuciónes de la metodología cognitiva

La metodología cognitiva – respecto a la factorial – es útil a la hora de verificar hipótesis y presenta un gran potencial de desarrollo.
El conocimiento del funcionamiento real de la mente tiene implicaciones prácticas importantes, como se deriva de los acercamientos al entrenamiento cognitivo de la conducta inteligente; Campione y Brown señalan que existen componentes en el procesamiento de la información susceptibles de ser entrenados. Su objetivo es el logro de una mayor eficiencia cognitiva. (importante en deficiencias mentales).
En la década de los 80 los cognitivistas caerían en el mismo círculo vicioso que los psicómetras: aplicar las mismas técnicas, tarea tras tarea, habilidad tras habilidad, discutiendo en este caso, no cerca de la rotación factorial adecuada, sino sobre los niveles de procesamiento de cada tarea o las diferencias en la metodología experimental utilizada.

Cuestiones a seguir investigando desde un marco cognitivo-experimental

Demostrar la especificidad de los procesos que distinguen a las personas de capacidad superior de las de menor capacidad.
Encontrar el lugar preciso en la secuencia de procesos en donde se encuentra la fuente de variación individual.
Estudiar los procesos alternativos que los individuos pueden poner en marcha en diferentes situaciones, así como la posibilidad de modificar o entrenar los mismos a partir de distinto tipo de manipulaciones.
Analizar las estrategias que caracterizan a los distintos sujetos en la resolución de problemas (los mismos resultados pueden ser debidos a estrategias cognitivas distintas).
Analizar la estabilidad temporal y la generalidad de las diferencias de procesamiento demostradas. Hasta ahora hay cierta estabilidad entre tareas, pero no a lo largo del tiempo.

Inteligencia y procesos biológicos

Hebb. Primer psicólogo en proporcionar una teoría detallada y contrastable de cómo el cerebro podría dar soporte a los procesos cognitivos. Su trabajo otorgó una base sólida para algunas corrientes de la psicología cognitiva.

Recientemente se ha orientado el estudio del cerebro, considerando aspectos de su anatomía y del funcionamiento neuronal como vías prometedoras para ampliar el conocimiento y mejorar la medida de la inteligencia.
Analogía Biológica. Estudia la inteligencia en términos del funcionamiento fisiológico del cerebro (metabolismo de la glucosa cerebral, potenciales evocados, arborización de las neuronas corticales, velocidad de conducción nerviosa, hormonas sexuales, diferencias en las estructuras cerebrales,…)
Los Modelos Biológicos de la inteligencia son herederos de Galton en su vertiente geneticista, centrándose en lo que Hebb denominó Inteligencia A, y que requiere la posesión de “un buen cerebro y un buen metabolismo neural”.
Hipótesis basadas en la “rapidez de la transmisión neural” (Jensen) pueden agruparse bajo el modelo de “Eficiencia Neural” (Vernon) que asume que las diferencias individuales en la realización de los tests psicométricos reflejan, en gran medida, los procesos neurofisiológicos subyacentes a la ejecución de cualquier tarea cognitiva. De esta forma, los cerebros que puedan actuar más rápida y eficientemente, sin errores de transmisión, obtendrán un mejor resultado. El objetivo último será determinar los correlatos biológicos de la inteligencia.
El uso de medidas psicofisiológicas para el estudio de los procesos biológicos que sustentan la actividad intelectual ha sido muy fructífero.

La velocidad de conducción nerviosa

Algunos autores piensan que la inteligencia psicométrica, especialmente g, se encuentra vinculada a la eficiencia neuronal con la que el cerebro trabaja, y está relacionada con la velocidad mental de los individuos inteligentes, derivada a su vez de su velocidad neuronal, con una transmisión más rápida y menos errores de los impulsos nerviosos; es decir con un procesamiento de la información más eficiente del SNC. Su explicación estaría en los modelos cognitivos basados en tareas de tiempo de reacción (TR) simple.

Deary realizó un estudio longitudinal; sus resultados inferían un vínculo entre el Tiempo de Inspección (TI) y las habilidades de procesamiento de información en estadios tempranos del desarrollo, de forma que la vinculación ayudaría a incrementar el conjunto de habilidades intelectuales producto del sistema educativo. Estas observaciones llevan a pensar en una base genética para el TI. En un estudio con una estrategia metodológica propia de la genética cuantitativa, el diseño de gemelos, se concluyó que un 36% de la varianza en TI podría ser debida a factores genéticos. Esta influencia genética no conlleva una conceptuación inmutable del TI, e indica que las habilidades básicas del procesamiento de la información son modificables con la práctica.

Respecto a la relación entre el TR e inteligencia se ha argumentado la posibilidad de que tal medida no refleje exclusivamente la inteligencia de un individuo, sino que puede ser también consecuencia de otras características personales como la impulsividad. Por otra parte, es igualmente factible que otras variables, como la familiaridad diferencial con el material estimular, las estrategias atencionales y perceptivas, la motivación o los criterios de respuesta, el énfasis en la precisión o en la velocidad, pueden incidir en esta medida de la “eficacia neuronal”.

Los datos sólo señalan una relación entre velocidad neural e inteligencia, pero la dirección de la causalidad está aún por dilucidar. Podría argumentarse que una buena eficiencia neural favorece el desarrollo de la inteligencia, pero también sería factible pensar que los individuos inteligentes encuentran métodos más rápidos para realizar tareas perceptivas.

Los grupos de Jensen y Vernon han demostrado las relaciones entre CI y la velocidad de respuesta en tareas de TR complejo, especialmente cuando la información que deben de utilizar para dar la respuesta correcta a las pruebas experimentales debe recuperarse desde la memoria a largo plazo.

Los potenciales evocados

El descubrimiento del electroencefalograma (EEG) en los años 20, posibilitó relacionar esta medida de la actividad cerebral con las actividades mentales. Se esperaba con ello obtener un indicador biológico que midiera objetivamente la inteligencia, libre de sesgos socio-culturales. Las expectativas se basaban en que las ondas de alta frecuencia eran más numerosas en el EEG durante la actividad mental que en reposo; por otra parte, las enfermedades cerebrales y la edad producían al igual que en la inteligencia, modificaciones en el EEG.

Los resultados obtenidos al principio fueron discutidos, debido a que el EEG refleja los cambios de la actividad inmediata en el cerebro, mientras que el CI es una medida general que engloba un conjunto de capacidades estáticas disponibles en un sujeto. Para solucionar este problema se diseñaron experimentos en los que el sujeto tenía que realizar tareas concretas relacionadas con el CI, a la vez que se elaboraron técnicas de tratamiento cuantitativo de los registros del EEG, de forma que se pudiese trabajar con un índice derivado de los citados registros, denominado Potencial Evocado Cerebral promediado (PE) –resultado de promediar la actividad fásica del EEG en respuesta a una estimulación repetida un determinado número de veces-. Esta estrategia permitió hacia los años sesenta un avance en la investigación dirigida a relacionar las ondas emitidas por el cerebro y el CI.

Los resultados aportados por las distintas investigaciones subrayan tres hechos:

Correlación (-) entre el nivel de inteligencia y la latencia de los PE, de forma que las personas con un CI alto suelen presentar PE de latencia más corta.
Correlación (-) entre CI y variabilidad de los PE; las personas inteligentes suelen mostrar patrones de PE más estables.
Correlación (+) entre amplitud de potenciales evocados ante estímulos inesperados y el CI.

Estas afirmaciones tienen sus matizaciones. Puede haber grandes oscilaciones en los resultados debido a que las diferentes investigaciones realizadas utilizan parámetros estimulares de diferente modalidad sensorial, intensidad y duración, así como diferentes algoritmos para obtener los PE.

Reed y Jensen, se basaron en medidas procedentes de potenciales evocados visuales (VEP) para estimar la “velocidad de conducción nerviosa”. Encontraron que tal evaluación mantenía una correlación de 0,26 con un test de inteligencia, en el que no existía control del tiempo, aunque, curiosamente, la evaluación de los parámetros VEP no presentó correlación significativa con las medidas de tiempo de reacción de elección que se le habían tomado a los mismos sujetos; lo que sugiere que la relación que presentan los parámetros VEP y la inteligencia psicométrica no es solamente una cuestión de velocidad.

En el intento de justificar teóricamente el significado de las correlaciones entre los PE y el CI destacan dos teorías:

Teoría de la Adaptabilidad Neural de Schafer: parte de que la modulación de la actividad EEG produce mayores amplitudes en los potenciales evocados por estímulos inesperados que ante los esperados, por lo que la medida de dicha amplitud es útil para estimar el grado de adaptabilidad neural que presenta el cerebro de una persona. Las personas con un cerebro eficaz utilizan un menor número de neuronas para procesar un estímulo previsto (mayor ante uno inesperado), mientras que el resto utilizarían un número semejante. Los sujetos más inteligentes mostraron una mayor flexibilidad de su respuesta (amplitud en los PE) en función de que el estímulo fuese más o menos esperado. Jensen estudió la relación entre el CI y la adaptabilidad neural que presentaban los sujetos normales, la correlación hallada descendía cuando la evaluación se realizó con deficientes mentales.
Teoría de la Eficiencia Neural de Hendrickson: centra su interés en el estudio de la velocidad y precisión con que el SNC procesa la información, partiendo de la hipótesis de que tales aspectos constituyen la base de la inteligencia. Tomando como referencia las medidas relativas a la complejidad (mediante la estrategia de la “medida de la cinta”) de las ondas cerebrales y de la variabilidad que estas presentan, obtuvieron altas correlaciones entre estas medidas y el CI (0,72 en el caso de la complejidad y -072 en el caso de la variabilidad de los potenciales evocados). La existencia de una menor variabilidad de los PE en personas con CI alto, queda justificado en esta teoría bajo la premisa de que las personas con un CI alto se caracterizan por presentar una mayor estabilidad (menor variabilidad) en sus procesos neurales. Ello explicaría igualmente los resultados obtenidos de las investigaciones centradas en el tiempo de reacción, en los que se pone de manifiesto una relación inversa entre la variabilidad que presenta un sujeto en TR e inteligencia, es decir, a mayor variabilidad (menor estabilidad) menor inteligencia.

Eysenck motivado por encontrar el sustrato biológico de las distintas variables que definen psicológicamente a las personas, difundió este modelo de eficiencia neural. Argumentó que el mensaje neuronal no se transmite de una vez o en un solo golpe, sino que se transmite de forma reiterada hasta que llega a alcanzar el peso necesario para que el sujeto acepte el mensaje. De esta forma, cuantos menos errores de transmisión neuronal se produzcan, antes se aceptará el mensaje y, por lo tanto, menor será el TR y la latencia de los PE.
Esta argumentación presenta afinidad con el nuevo enfoque conexionista y con las observaciones que provienen del estudio de la actividad eléctrica de las redes neurales (importancia de las sinapsis en términos cuantitativos); también es congruente con los estudios relativos al consumo de glucosa cerebral (si el número de repeticiones de mensajes en los cerebros de las personas más inteligentes es menor que en el caso de las personas con inteligencia inferior, es posible suponer que los cerebros de las personas más inteligentes consumirán menos energía).

El concepto de inteligencia biológica engloba dos características principales:

Transmisión neuronal con un mínimo de errores.
Capacidad de aplicar de forma eficiente los recursos energéticos disponibles en el cerebro.

La importancia de tales descubrimientos no debe llevarnos a concluir que las medidas neurofisiológicas pueden sustituir a la medición de la inteligencia a través de pruebas de rendimiento en distintas tareas que, desde el marco factorial o cognitivo, se han venido utilizando, por razones como que el concepto de inteligencia tiene connotaciones socioculturales que sobrepasan el potencial biológico y por razones de economía y sencillez.

El consumo de energia

Tomografía de Emisión de Positrones (TEP): mide la energía que consume el cerebro, y así estima el esfuerzo invertido en realizar una tarea, sea física o mental.
Permite determinar las regiones del cerebro implicadas en la realización de tareas mentales concretas. A mayor consumo energético en determinadas zonas del cerebro, mayor es la actividad de las neuronas allí localizadas.

Las personas que tenían peor rendimiento en tareas que implican la evaluación de la inteligencia general (ej, Test de Matrices Progresivas de Raven) consumían más glucosa cerebral; es decir, a peor CI se invierte más energía en la realización de las pruebas que con un CI mayor.

Estos estudios fueron corroborados con tareas dirigidas a evaluar la amplitud de memoria, con test de medida de la fluidez verbal, tareas de tipo espacial, etc.

Tareas verbales: mayor consumo de glucosa en las células del hemisferio izquierdo.
Tareas manipulativas: mayor consumo de energía en el hemisferio derecho.
Existe relación entre consumo de glucosa en la circunvolución del cíngulo y el proceso atencional, y un consumo energético predominante en las zonas del córtex frontal superior, del lóbulo temporal y del hipocampo cuando realizamos tareas que implican la utilización de la memoria de trabajo. Para la inteligencia general, no se ha encontrado una ubicación específica, por lo que se puede interpretar que es una característica que implica a todo el cerebro y no sólo a lugares concretos.

A medida que aumenta la práctica en la realización de una tarea, desciende el consumo de glucosa cerebral al realizarla. A más dificultad de una tarea mayor consumo de glucosa cerebral. Las personas no iniciadas en una tarea intelectual, o las que tienen limitaciones intelectuales, invierten sus esfuerzos en cuestiones básicas o colaterales, mientras que la práctica y/o un mayor nivel de inteligencia, permite dedicar los recursos a las estrategias necesarias y suficientes para alcanzar los resultados óptimos.

Las redes neuronales

La evolución del paradigma cognitivo, ha desembocado en el Conexionismo o Paradigma Emergente que entiende que los procesos cognitivos ya no se rigen por reglas, ni se concibe que la información esté ubicada en lugares precisos del cerebro; es decir, nuestro pensamiento, sentimientos y sensaciones, surgen a partir de interconexiones masivas neuronales que funcionan de forma distribuida, que cambian como resultado de la experiencia. Desde este enfoque se intenta comprender tanto la inteligencia como otros procesos básicos.

Los procesos cognitivos son resultado de variaciones de la actividad neuronal de las redes, correspondiéndose cada pensamiento, recuerdo o sensación, con una configuración única de actividad espaciotemporal de las neuronas interconectadas.

Mediante resonancia magnética se ha comprobado que:

el surco frontal superior del córtex se activa temporalmente mientras las informaciones espaciales persisten en la memoria de trabajo;
el córtex frontal inferior izquierdo se activa al contemplar un rostro.
El lóbulo frontal lateral se activa durante las pruebas de tiempo de inspección (TI)
Algunas neuronas del córtex prefrontal se activan cuando llega la información y permanecen así mientras se mantenga la información en la memoria de trabajo. Una interrupción por un elemento perturbador borraría de inmediato la información.

Investigaciones con primates muestran que los recuerdos se almacenan preferentemente en el neocórtex, y las distintas clases de memoria están tejidas por redes de neuronas repartidas e interconectadas entre sí. Si la inteligencia humana debe, en gran medida, su supremacía sobre la animal a las diferencias en esta zona del cerebro, cabe pensar que las diferencias que presentan los humanos entre sí, en cuanto a la cantidad de neuronas en el neocórtex, podría ser la responsable de las diferencias intelectuales. Sin embargo, se ha demostrado que la adquisición de un nuevo conocimiento consiste, básicamente, en la modulación de la sinapsis, es decir, de los contactos entre neuronas. Las trazas mnemónicas están formadas por la facilitación de las uniones sinápticas entre agregados neuronales que presentan aspectos singulares del entorno o del interior del organismo.

La información que contiene nuestro cerebro viene definida por las relaciones neuronales, no por neuronas individuales, de forma que la eficiencia de tales relaciones se convierte en un factor de mayor relevancia que la cantidad neuronal.

Hunt: La relación entre funcionamiento del cerebro e inteligencia no es lineal. Si el funcionamiento del cerebro decae por debajo de un nivel aceptable (ej, en el Alzheimer), la habilidad de realizar determinadas funciones cognitivas elementales se ve claramente afectada, especialmente las relacionadas con la memoria y el control de la atención.

Desde una Perspectiva Integradora Estructural–Procesual, la idea de que la inteligencia reside en un lugar específico del cerebro pertenece al s.XIX. Diferentes tareas de PI pueden aparecer en muchos procesos. Hunt propone que la estructura en forma de árbol del modelo psicométrico de Carroll puede ser reemplazada por una estructura alternativa, una especie de enrejado. En el que los factores más específicos responden a procesos cognitivos elementales que conectan con más de un factor o capacidad de orden superior que, a su vez, se relaciona con áreas cerebrales que apoyan las funciones de los mismos.

Aproximaciones sistémicas al estudio de la inteligencia

Frente al estudio de la naturaleza de la inteligencia de carácter reduccionista (desmenuza los componentes cognitivos y biológicos de la conducta intelectual), están las Teorías Sistémicas de Carácter Integrado, las cuales intentan ampliar sus horizontes en busca de una perspectiva conceptual, metodológica y aplicada.

Entre ellas están: la Teoría Triárquica (Sternberg), la Teoría de las Inteligencias Múltiples (Gardner) y el Modelo Bioecológico (Ceci).

En todas ellas, la inteligencia supone la interacción de distintos sistemas (cognitivo, biológico, contextual) no implica un concepto único sino que puede abarcar un amplio abanico de habilidades, y es algo dinámico que puede cambiar cuando cambian las condiciones del entorno.

La teoría Triárquica de Sternberg

Sternberg:

Inteligencia: capacidad de aprender de la experiencia, utilizando procesos metacognitivos para promover el aprendizaje; habilidad de adaptarse al entorno, lo que puede requerir diferentes tipos de adaptaciones dentro de contextos sociales y culturales distintos.

Le da gran importancia al contexto externo y a los procesos de interacción y adaptación del individuo al mismo, de ahí que en su teoría se contemplen tanto los procesos internos del individuo, como los procesos de relación del mismo con el entorno.

La Teoría Triárquica de la Inteligencia propone un acercamiento integrado de tres áreas básicas o Subteorías:

Inteligencia y Mundo Interno del individuo: o subteoría encargada del estudio de los mecanismos y procesos mentales que subyacen a la conducta inteligente. Esta subteoría recoge la teoría componencial (Metacomponentes, componentes de ejecución y de adquisición el conocimiento) vista anteriormente en el enfoque de los componentes de Stemberg.

Inteligencia y Mundo Externo del individuo: o subteoría encargada del estudio del uso de los mecanismos mentales en la vida cotidiana de la persona con el objetivo de lograr un ajuste o adaptación inteligente al entorno y a las circunstancias externas. La inteligencia adquiere un valor propositivo, encaminado a la consecución de determinados fines. Los procesos básicos de esta subteoría son:

Adaptación al medio: Una buena parte del pensamiento inteligente está encaminado a adaptarse a las demandas del medio.
Modelado: Cuando el individuo no puede adaptarse al entorno, puede intentar un proceso de modelado del mismo. También puede producirse modelado antes de la adaptación.
Selección del entorno: cuando no puede adaptarse ni cambiar una situación, la selección implica buscar un entorno distinto. Esta también puede acontecer con anterioridad (el individuo escoge el tipo de contexto más propicio para sus intenciones).

Esta subteoría apoyaría la idea de la metáfora antropológica, ya que los diferentes contextos propiciarían diferentes procesos de adaptación, modelamiento y selección inteligente del medio, y en consecuencia, el desarrollo de capacidades distintas.

Inteligencia y Experiencia: o subteoría encargada del estudio del papel modulador y mediador que la experiencia vital del individuo tiene en la interacción entre sus mundos interno y externo. La evaluación de la inteligencia requerirá no sólo el conocimiento de los componentes de la misma, sino también del nivel de experiencia al que se aplican los componentes en los contextos reales con los que el individuo interactúa. Un aspecto importante de la inteligencia hace referencia a un continuum relativo a la habilidad que los individuos presentan para resolver problemas relativamente nuevos, así como para automatizar de forma rápida los procesos necesarios para resolverlos.
Los procesos básicos de esta subteoría son:

Habilidad para tratar con la Novedad: Los individuos deben decidir qué aspectos de la situación nueva son relevantes, cómo reunir la información necesaria y cómo se relaciona lo nuevo con experiencias previas que puedan ser útiles en ese momento. Este componente se relaciona con el factor de Inteligencia fluida (Gf) de Cattell y Horn.
Habilidad para Automatizar: la velocidad y nivel de automatización del procesamiento ante una tarea ya conocida es un elemento clave en la inteligencia, que optimiza los recursos disponibles para hacer frente a otras cuestiones.

Si bien todas las subteorías trabajan conjuntamente, los individuos no presentan un nivel de funcionamiento idéntico en cada una de ellas, lo que se traducirá en perfiles de individuos distintos, caracterizados por diferentes inteligencias:

Inteligencia Analítica, o manejo óptimo de los componentes internos de procesamiento (analizar, comparar,...).
Inteligencia Creativa, o aplicación de los componentes a la creación y al descubrimiento (crear, inventar, diseñar,...).
Inteligencia Práctica, habilidad para adaptarse, modelar y seleccionar los entornos más apropiados para el individuo (aplicar, usar, utilizar).

Su objetivo no es reemplazar las teorías previas existentes, sino incorporar los aspectos más destacables de cada una de ellas. Dicha teoría no hace mención a las bases biológicas de la conducta inteligente, sino a sus referentes sociales, por lo que no sería un modelo sistémico completo.

La teoría de las Inteligencias Múltiples de Gardner

Gardner: Coordinador de “Proyecto Zero”.

Dos cuestiones fundamentales sirven como punto de partida para sus planteamientos diferenciales, con respecto a la naturaleza de la inteligencia:

¿Cuán inteligente eres? A esta pregunta subyacen las siguientes ideas:

Una inteligencia única, de carácter unidimensional, a lo largo de la cual las personas se distribuyen.
Este tipo de inteligencia se puede medir a través de tests psicométricos estandarizados, especialmente los tests del CI, que muestran suficiente validez predictiva respecto a cuestiones como el rendimiento académico y el estatus social, económico y profesional de los individuos.

¿De qué forma eres inteligente? A esta cuestión le subyacen las siguientes ideas:

Existencia de muchas posibles facetas de la cognición y de capacidades y estilos cognitivos.
Necesidad de evaluar la inteligencia a través de instrumentos que complementen un amplio abanico de habilidades cognitivas e íntimamente relacionados con los contextos donde se aplican.

Señala que las teorías clásicas del aprendizaje, y los modelos psicométricos de la inteligencia, consideran a los individuos como organismos pasivos que reciben los estímulos exteriores, a los que responden según su historia de aprendizaje. Indica que hay que considerar los avances en la psicología del desarrollo, neurología y la nueva ciencia cognitiva.

Los psicólogos cognitivos conciben a las personas como organismos activos en continua interacción con su medio, y a la inteligencia como un producto de la interacción entre las predisposiciones de carácter biológico, y las oportunidades para aprender existentes en la cultura en donde el individuo se desarrolla. Sugiere que los modelos de inteligencia general no pueden apresar la enorme complejidad de la inteligencia y de la mente humana.

Su concepción de inteligencia no es de una inteligencia única, de carácter general, que agrupa diferentes capacidades específicas con distinto nivel de generalidad, sino la de un conjunto de inteligencias múltiples, distintas e independientes.

De esta forma surge la Teoría de las Inteligencias Múltiples. Al principio compuesta por 7 inteligencias a la que se suma una octava con posteridad, y sugiriendo la existencia de una novena recientemente. Las inteligencias 6 y 7 son la base de la inteligencia emocional.

¿Cuáles son las razones por las que Gardner defiende la existencia de inteligencias independientes, y no de meras capacidades de una misma inteligencia? Criterios que establecen la Identidad Independiente de una Inteligencia según Gardner

Las lesiones cerebrales deben permitir su delimitación. El daño cerebral o la destrucción de áreas discretas del cerebro que puedan destruir el comportamiento de un tipo de inteligencia particular, permitirán señalar qué áreas cerebrales la definen.
Existencia de poblaciones atípicas, que muestran habilidades extraordinarias o déficit, en un tipo particular de conducta intelectual.
Presencia de un conjunto de operaciones identificables específicas, que resulten esenciales para la ejecución de un tipo de conducta inteligente particular.
Una historia de desarrollo individual característico en donde pueda apreciarse el desarrollo que sigue una persona (desde que es novato hasta la maestría).
Una historia evolutiva en la que los incrementos de la inteligencia puedan estar plausiblemente asociados con incrementos en la adaptación al entorno.
Apoyo experimental derivado de la investigación psicológica.
Apoyo de la investigación de carácter psicométrico que permita la evaluación del tipo de inteligencia que se postula a partir de tests fiables y válidos.
Posibilidad de ser codificada en un sistema de símbolos propio y específico, o un campo cultural determinado.

Teoría de las inteligencias múltiples - Gardner

Lingüística. Dominio y amor por el lenguaje y las palabras, junto al deseo de explorarlos. Poetas, escritores, lingüistas.
Lógica-matemática. Confrontación y valoración de objetos, abstrayendo y discerniendo sus relaciones y principios subyacentes. Matemáticos, científicos, filósofos.
Espacial: habilidad para percibir el mundo visual con precisión, para transformar y modificar lo percibido y para recrear experiencias visuales incluso en ausencia de estímulos físicos. Arquitectos, artistas, escultores, cartógrafos, navegantes, jugadores de ajedrez.
Musical: capacidad no sólo de componer e interpretar piezas con tono, ritmo y timbre, sino también de escuchar y de juzgar. Puede estar relacionada con otras inteligencias, como la lingüística, la espacial o la corporal-cinética. Compositores, directores, músicos, críticos de música, cantantes.
Corporal-cinestésica: dominio y orquestación de los movimientos del cuerpo. Manipulación hábil de objetos. Bailarines, atletas, actores.
Intrapersonal: determinar con precisión el estado de humor, los sentimientos y otros estados mentales de uno mismo utilizando esta información como guía de conducta en la interacción con el mundo. Representaría el grado de conocimiento que cada persona tiene de sí mismo
Interpersonal: determinar con precisión el estado de humor, los sentimiento y otros estados mentales de los otros utilizando esta información como guía de conducta. Psiquiatras, políticos, dirigentes religiosos, antropólogos.
Naturalista: identificación y caracterización de objetos naturales. Biólogos, naturalistas.
Existencial: captación y reflexión sobre cuestiones fundamentales de la existencia. Se necesitan más pruebas para determinar si se trata o no de una forma especial de inteligencia. Líderes espirituales, pensadores filosóficos.

Cada persona presentará un perfil propio de distribución en el que puntuará de forma distinta en cada una de las inteligencias. A pesar de la relativa autonomía propuesta, las inteligencias pueden trabajar conjuntamente en distintas áreas. Por otra parte, cada cultura puede presentar un perfil también característico en función de las inteligencias que más primen en una sociedad concreta, en un momento histórico dado.

Su teoría ha recibido numerosas críticas desde las esfera de los investigadores de la inteligencia; a muchos autores parece incomodarles el alejamiento de las pruebas estándar de inteligencia y la adopción de un grupo de criterios poco habituales y más difíciles de cuantificar, o la denominación de inteligencia a cuestiones tales como las inteligencias musical y corporal – cinestésica a las que prefieren llamar talentos.

Sin embargo, su impacto ha sido mayor en el ámbito educativo. Las razón de ello se encuentra en una visión renovadora de la enseñanza guiada por el deseo de:

Ofrecer una visión de la inteligencia más amplia.
Liberar a la sociedad de la utilización de los instrumentos estandarizados de evaluación de la inteligencia, basados en respuestas cortas, para usar en su lugar una evaluación basada en ejecuciones en la vida real y en simulaciones virtuales.
Utilizar la idea de inteligencias múltiples para la elaboración de una pedagogía y una evaluación de las capacidades intelectuales más efectivas.

Indica que a lo largo de la historia, las escuelas se han centrado en el desarrollo del lenguaje y la lógica como sistemas de comunicación, ignorando otras formas de representación mental como las existentes en las diversas indigencias que él propone. El resultado es un sistema educativo “half-brained” o “centrado en el uso y desarrollo de medio cerebro” y no en todas las potencialidades mentales.

Para conocer una materia en profundidad, se debería abandonar los métodos basados en una sola vía (como un libro de texto) e impulsar otras alternativas que potencien la utilización de otras inteligencias, de formas flexibles e innovadoras.

Proyecto Zero.

Objetivo: desarrollo de un sistema de enseñanza más abierto, creativo, flexible e individualizado que permita potencializar las diferentes inteligencias múltiples de cada niño y no sólo las tradicionalmente consideradas y evaluadas por los test de capacidades piscométricos clásicos. Potencia el aprendizaje, la capacidad de pensar y la creatividad en las artes, así como las disciplinas humanísticas y científicas, tanto a nivel individual como institucional. Para ello se requieren nuevos procedimientos de evaluación que permitan distinguir formas distintas de pensamiento asociadas al proceso de aprendizaje, y observar las habilidades de cada estudiante en el uso flexible de la información y en su aplicación a las situaciones de la vida real.

Las teorías sistémicas presentan, una dificultad aún mayor que las reduccionistas de validación empírica, por la enorme complejidad de los procesos que contemplan, pero no es menos cierto que su visión de la naturaleza de la inteligencia está más cercana a la realidad que las personas experimentan desde el punto de vista de lo que es ser intelectualmente competente.

Conclusiones finales

Sternberg: “Los teóricos de la inteligencia han tratado aspectos de la inteligencia, sin reconocer que únicamente se ocupaban de aspectos globales; y, debido a que han fracasado en el intento de separar los métodos, de las diferencias en la esencia, se han establecido rivalidades artificiales entre teorías que no son competidoras reales. Todo ello se remonta a la época de Galton y Binet”. Gracias al desarrollo de las ciencias cognitivas y la neurociencia, parece que lo que Detterman denominó una “ciencia integrada del estudio de la habilidad intelectual” comienza a tener visos de realidad.

Tras la investigación de la estructura, como de los procesos de la inteligencia, parece que los autores se sitúan en un nivel de análisis determinado, sin que ello signifique que ese nivel sea el único a considerar. Por ello, tanto los modelos reduccionistas como los sistémicos, deben tener su parcela para proporcionar, los primeros un análisis exhaustivo de los elementos considerados (ya sea cognitivo o biológico), y los segundos una visión sistémica que permita integrar cada uno de esos elementos en modelos más cercanos al desarrollo de la conducta intelectual en la vida real de las personas.

Hunt. Si las investigaciones sobre inteligencia van a tener el impacto que deberían tener, la distinción entre inteligencia y personalidad y entre cognición y emoción, debería abandonarse. La inteligencia, en el sentido de diferencias individuales en la capacidad mental, es la responsable del 25% de la varianza del rendimiento en el lugar del trabajo. Esto es una cantidad, y ninguna otra dimensión psicológica aislada promete tanto. Por lo tanto, la inteligencia y su mejora no van a ser abandonadas. El otro 75% de a varianza en el rendimiento no se explica por ningún otro rasgo psicológico a menos que nos queramos referir a variables que no han sido medidas.

Cronbach propugnaba la unión de las dos disciplinas de la Psicología Cognitiva y el enfoque psicométrico. Esto se ha cumplido. Lo que ahora necesitamos es una unificación entre nuestros estudios de los aspectos intelectuales y no intelectuales del comportamiento humano, sin excluir la importancia de ninguno de los dos.

La integración que se preconiza no está basada, únicamente, en la consideración de aspectos estructurales y procesuales caracterizados, en definitiva, por ser en ambos casos fuentes internas o constructos de diferenciación individual sino, también, en el conocimiento de los mecanismos fisiológicos que subyacen a la conducta intelectual, el estudio del marco contextual en el que ésta se origina y desenvuelve, así como en el análisis de la experiencia concreta y puntual del individuo a lo largo de la vida.

Resumen

Perspectiva Procesual de la investigación en Inteligencia: da respuesta al 2º estadio de la Psicología Diferencial actual, cuyo objetivo fundamental es la comprensión de la naturaleza misma de la inteligencia para elaborar modelos teóricos explicativos en los que, además de describir y diagnosticar el nivel de competencia intelectual de las personas, se pueda conocer el porqué del mismo.

Este acercamiento viene marcado por:

Desarrollo de la Psicología Diferencial Cognitiva, gestada a partir de la integración de la Psicología Cognitiva y la Psicología Diferencial.
Avances tecnológicos en materia de investigación neuropsicológica permitiendo un análisis más fiable de los mecanismos biológicos responsables del funcionamiento cognitivo.

Enfoques derivados de la Psicología Cognitiva. Pueden agruparse en:

Perspectiva Galtoniana: su interés es establecer la relación entre los factores de inteligencia psicométricos y los procesos cognitivos elementales a partir del rendimiento en tareas simples sin significación psicológica basadas en el TR o el TI (ej, modelos basados en la velocidad mental),
Paradigmas experimentales de la Psicología cognitiva suficientemente probados con tareas de dificultad moderada (ej, enfoque de los correlatos cognitivos) y cuyos resultados, si bien son positivos, no son totalmente esclarecedores.
Perspectiva de Binet sobre la consideración de procesos complejos, de orden superior: recoge modelos como el enfoque de los componentes cognitivos, que trabajan con el estudio pormenorizado de los procesos básicos que comporta la ejecución de cualquier tarea cognitiva compleja, como los tests de inteligencia psicométricos. Los resultados obtenidos son prometedores, aunque aún se necesita investigar más sobre los procesos implicados en una gama más amplia de tareas.

Perspectiva biológica de la Inteligencia: estudia del funcionamiento del cerebro en relación a los procesos fisiológicos que podrían sustentar un rendimiento intelectual más eficiente. La investigación se ha centrado en el funcionamiento neuronal, buscando una relación de tales aspectos con las medidas procedentes de la perspectiva cognitiva y psicométrica, lo que supone un acercamiento entre la vertiente física y psicológica en el estudio de la inteligencia.

En este tema se exponen algunos de los resultados procedentes de las investigaciones más innovadoras al respecto, entre los cuales podemos entresacar los siguientes datos:

Según los estudios de TR, TRE y TI, la velocidad de conducción nerviosa parece estar relacionada con la inteligencia valorada psicométricamente, de forma que a mayor inteligencia, mayor rapidez y consistencia (menos oscilaciones) en el tiempo empleado en emitir una respuesta ante estas tareas simples. Sin embargo el hecho de que las correlaciones halladas entre g y los mencionados parámetros rara vez supere el 0,5, hace pensar que la inteligencia medida psicométricamente es un concepto más amplio que no queda circunscrito a la velocidad de transmisión neural. Por otra parte, es necesario señalar que los datos aportados por tales estudios se prestan a diferentes interpretaciones.
Existe una correlación negativa entre el nivel de inteligencia y la latencia y la variabilidad de los PE. En la medida de los PE referida a la amplitud, la correlación con la inteligencia sigue siendo negativa en el caso de que los estímulos ante los que el sujeto reacciona sean esperados, sin embargo, ante estímulos inesperados las personas más inteligentes presentan una mayor amplitud en sus PE. Las teorías de Schafer y Hendrickson tratan de justificar estos datos.
Consumo de energía cerebral y e inteligencia:

A mayor consumo energético en determinadas zonas del cerebro, mayor es la actividad de las neuronas allí situadas
Los cerebros de las personas más inteligentes, consumen menos glucosa ante tareas sin mucha dificultad o sobre las que ya tienen práctica; así pues, tanto la práctica como una mayor inteligencia son factores que reducen el consumo de energía cerebral.

Aunque la supremacía de la inteligencia humana se debe, en gran medida, a la diferencia que mostramos con los animales en la zona del neocórtex cerebral, la clave del aprendizaje y de la memoria está situada en las relaciones neuronales, más que en las neuronas individuales, de forma que es la interconexión neuronal, las redes neuronales, el aspecto fundamental en eficacia intelectual.

Perspectiva Sistémica, no sólo se contemplan los procesos que acontecen cognitiva o biológicamente en el mundo interno del individuo, sino también la relación del individuo con su entorno, donde la persona tiene un papel activo frente al medio, así como en el contexto cultural en el que se desarrolla. En este marco, la Teoría Triárquica de Sternberg define este rico entramado de relaciones y su repercusión para un desarrollo y manifestación de competencias cognitivas, y la Teoría de las Inteligencias Múltiples de Gardner expande el ámbito de aplicación del concepto inteligencia a otras áreas de actuación del ser humano habitualmente no consideradas en las teorías psicométricas clásicas, en donde, este, puede manifestar habilidades específicas.

No olvidar distinguir entre:

Enfoque de los correlatos cognitivos, basado en la correlación entre determinadas capacidades psicométricas (como la capacidad verbal o la espacial) y el rendimiento en tareas experimentales, no excesivamente complejas, del paradigma de procesamiento de la información.
Enfoque de los componentes cognitivos, basado en el análisis de los distintos procesos cognitivos requeridos para la resolución de tareas complejas similares a las de los tests de inteligencia, como la resolución de analogías.

Esquema de naturaleza y modelos teóricos de la inteligencia

Naturaleza

Concepciones

Geográfica o estructural
Computacional o procesual
Biológica
Antropológica
Sistémica

Polémicas

Procesos simples vs complejos
Concepción unitaria o múltiple
Organización y estructura

Modelos

Estructurales

Unitarios vs múltiples
Jerárquicos

Procesuales

Cognitivos
Biológicos
Sistémicos

Tema 7. Enfoque estructural de las diferencias individuales en personalidad

Introducción

En los dos siguientes temas se abordan la Estructura de la Personalidad -Rasgos- (Tema 7); y el modo en que esos rasgos se despliegan y desarrollan en las situaciones en las que las personas actúan, es decir, los Procesos o Dinámica de la Personalidad (tema 8).

Modelos clásicos de Rasgos: se ubican en los Modelos Internalistas de la Personalidad. Consideran que las variables personales tienen un papel central en la determinación de la conducta, así como en su predicción. Enfatizan el origen interno en la explicación de la conducta, en detrimento de los factores externos o situacionales.

Guilford

“... todas y cada una de las personalidades son únicas,... una persona no puede ser única sin diferir de otras. En las diferencias individuales se encuentra la clave de la personalidad; Es imposible comparar a una persona como un todo con otra persona como un todo. El acto de comparar es un proceso analítico. Las personas son conocidas por sus propiedades.”

Entre las propiedades de las personas se encuentran los Rasgos, que ocupan un lugar central en la descripción de la misma.

Krahé señala que es posible extraer 3 componentes básicos del constructo “Personalidad” asociado a los modelos internalistas:

Refleja el carácter único del individuo.
Perdura y es estable.
La personalidad, y su manifestación en la conducta, está determinada por fuerzas o disposiciones que residen en el individuo.

El objetivo del estudio de los rasgos ha estado caracterizado por explorar cuántos/cuáles son los rasgos o propiedades que conforman la personalidad.

Entre los modelos que tratan de responder "cuántos" destacan tres:

Modelo de 16 Factores Primarios (Cattell) y Modelo de 5 Factores: no asumen antecedentes teóricos para su elaboración, se derivan del análisis de los términos del lenguaje habitual.
Modelo PEN (Eysenck), de 3 Factores: se basa en teorías previas sobre el funcionamiento neurofisiológico del SN (le confiere un carácter tanto descriptivo como explicativo).

A medida que la investigación en personalidad avanza algunos autores abogan por integrar propuestas guiados por una cuestión clave: ¿cuál es el número idóneo de factores (qué modelo) que permiten definir la estructura de la personalidad? Existen varias propuestas integradoras entre las que sobresale una estructura básica de 5 factores.

Otros autores critican la escasa relevancia de los rasgos para explicar la conducta, a consecuencia del carácter meramente descriptivo, global y estático de los mismos. Los Modelos Situacionistas (Mischel) indican que la validez misma del rasgo es cuestionable, pues la conducta de las personas no es tan consistente ni estable como afirman esos modelos. Señalan que son las características externas a la persona, las situaciones, las que determinan la consistencia o no de esa conducta.

El carácter radical de las críticas situacionistas, hizo que los psicólogos de los rasgos advirtieran el peligro de ignorar la información que éstos proporcionan, aunque al mismo tiempo, atribuyeron un papel más relevante a las situaciones en la explicación de la conducta.

Ello se tradujo en la aparición de Modelos Interaccionistas que consideran que tanto la persona como la situación, en interacción, son responsables de la conducta. Gracias a estos modelos, la Psicología de la Personalidad ha podido desarrollar conceptual y empíricamente el segundo de los objetivos que la definen, el estudio de los mecanismos funcionales y procesuales que subyacen al funcionamiento de los rasgos cuando interactúan con la situación, traduciéndose finalmente en conducta (el primer objetivo es el descriptivo).

Para hacer frente a este segundo objetivo, de carácter procesual, se idearon nuevas unidades de análisis “de medio nivel” diferentes a los rasgos (expectativas, metas, creencias, afectos, valores, etc.) que por su carácter más contextualizado, cercano a la situación, vinculan los rasgos con la conducta en diferentes situaciones y momentos, ayudando así a explicarla.

Esta evolución conceptual y metodológica ha facilitado la integración de las dos aproximaciones al estudio de la personalidad, estructural y procesual, caracterizadas por dos objetivos diferentes pero complementarios: la descripción de la persona (cómo es), y la explicación de su comportamiento (cómo actúa, qué hace). Gracias a ello, el valor explicativo y predictivo de los rasgos queda fortalecido.

Contenidos del tema

Para comprender la Personalidad es necesario contar con taxonomías descriptivas de la misma. Las aproximaciones más importantes que tradicionalmente han emprendido esta labor taxonómica son: las Ateóricas o Léxicas vs. Teóricas, Biológicas o Apriorísticas.

Se describen 3 modelos estructurales de la personalidad y sus propuestas de lo que consideran debe constituir el mapa de la personalidad.

Fuentes principales de datos para una taxonomía de rasgos

En cada modelo, la determinación de las “unidades básicas” que configuran la estructura de la personalidad viene mediada, de forma decisiva, por la fuente de datos original en la que los análisis subsiguientes están basados. La existencia o no de postulados teóricos previos es importante en el tipo de datos inicialmente recogidos.

Aproximaciones sin fundamentación teórica previa: los modelos factoriales léxicos

Algunos autores consideran que el estudio de las unidades centrales de la personalidad no debe venir mediatizado por concepciones teóricas previas acerca de cuáles ni cuántas son.

La Aproximación Léxica considera que en el lenguaje podemos encontrar la única fuente fiable y exhaustiva de datos relativos a las características que pueden definir o constituir la personalidad humana. El supuesto básico es que, toda la gama posible de características personales que somos capaces de detectar, en nosotros mismos y en los demás, queda plasmada a lo largo del tiempo en el idioma.

“La única fuente efectiva de la totalidad de los rasgos de la personalidad se halla en el lenguaje. Es probable que todos los aspectos discernibles del comportamiento hayan sido verbalizados. Si no existe un nombre para cada cosa, esa cosa no existe”.

“Las diferencias individuales más sobresalientes se codifican a lo largo del tiempo en sus respectivos lenguajes naturales; cuanto más importante es dicha diferencia, es más probable que sea expresada con una palabra”.

Klages y Baumgarten (1932). Primeros esfuerzos sistemáticos por analizar y organizar el lenguaje de la personalidad. El primero proporcionó la lógica teórica del acercamiento léxico y el segundo el estudio sistemático del modelo.

Galton (1884) ya hizo uso anteriormente del diccionario para extraer términos referidos a características personales, pero su trabajo era asistemático, reducido y carente de impacto importante.

Allport y Odbert (1936). Primera obra exhaustiva con términos lingüísticos que reflejan los aspectos relativos a la personalidad de un individuo. Se centraron en la lengua inglesa y seleccionaron 18.000 voces lingüísticas del diccionario (sobre todo adjetivos y participios) que fueron agrupadas mediante un acuerdo inter-jueces en cuatro categorías de términos, no siempre excluyentes:

Tendencias personales de carácter determinante (términos relativos a la concepción de rasgo como un elemento estable e interno de la personalidad).
Estados de ánimo temporales y actividades.
Juicios sociales, o la influencia de los demás sobre la persona.
Cualidades físicas y capacidades, categoría de carácter mixto.

Cattell (1946) analizó y retomó la obra de los anteriores; partió de la categoría de rasgos estables (4.500 aprox.) y le añadió 100 términos relativos a los estados temporales. Su objetivo fue establecer el análisis de la “Esfera del lenguaje de la Personalidad” como base necesaria para el desarrollo de una aproximación analítico factorial al estudio de la personalidad y construir posteriormente las escalas de evaluación correspondientes.
Estos descriptores se redujeron a un número más manejable, 35 rasgos superficiales, que constituirían la fuente de datos para su modelo y para el modelo léxico de los 5 factores “los 5 grandes” (Norman es considerado el “padre” de dicho modelo).

Norman (1967) hizo un nuevo análisis de la lengua inglesa, estando en gran parte de acuerdo con Allport tanto en sus términos como en sus categorías. Indicó que, en el lenguaje natural, la personalidad de un individuo puede ser descrita con diferentes términos pertenecientes a niveles jerárquicos o de generalidad distintos. A diferencia de algunas de las ambigüedades del modelo de Cattell, la taxonomía de Norman está bien estructurada, con criterios de inclusión y exclusión explícitos, y el consenso de un equipo de jueces. Su trabajo se considera el origen de la mayoría de las taxonomías contemporáneas cuyos autores suelen atribuir a los 35 rasgos superficiales de Cattell una escasa representatividad en algunas de sus dimensiones y excesiva representación de algunos dominios.

Goldberg (1981) señala que si partimos del lenguaje, es necesario constrastar la generalidad transcultural de los resultados. Es decir, encontrar “universales” en la codificación de las diferencias individuales en las distintas lenguas y culturas.

Estos acercamientos son ateóricos, no parten de una idea preconcebida. Según Cattell sólo a partir de haber realizado un estudio factorial de los datos fuente se puede dar una interpretación de los factores obtenidos a la luz de teorías previas. Eysenck no estaba de acuerdo en ello.

Pasos a desarrollar en el enfoque léxico de la personalidad

El Enfoque Léxico puede resumirse en 3 pasos consecutivos:

Selección de Descriptores: mediante la búsqueda de términos en el diccionario, especialmente adjetivos (conllevan una cierta descripción de características disposicionales o estables de la persona).
Depuración y Reducción de Términos: llevada a cabo mediante la participación de jueces.
Análisis Factorial: la lista definitiva de términos lingüísticos referidos a la personalidad se aplica a una muestra de sujetos. Una vez hecho esto, y evaluados los sujetos mediante autoinformes e informes de personas allegadas, se extraen aquellos factores o categorías descriptivas consideradas como los elementos o “unidades básicas” de la personalidad.

Aproximaciones derivadas de una fundamentación teórica previa: los modelos factoriales biológicos

Otros modelos vienen precedidos por una orientación teórica que marca el tipo de datos a los que prestar más atención. Dicha orientación suele estar referida a las bases biológicas subyacentes a las dimensiones propuestas, cuestión ésta de gran importancia para la consideración de un rasgo como dimensión relevante, de carácter universal. Los datos originales suelen provenir de la utilización de cuestionarios de personalidad previos que ya recogen los contenidos teóricos que se estiman de interés. Ello implica el difícil acceso a una fuente de datos que contemple todo el rango de posibles contenidos descriptivos de la personalidad, dado que se parte de un área inicialmente restringida. La mayoría de los cuestionarios evalúan sólo determinadas dimensiones, aquellas a las que los investigadores son más proclives, limitando así el área temática considerada.

Eysenck postuló el modelo estructural más importante desarrollado bajo concepciones teóricas previas. Insistió en la necesidad de una taxonomía de la personalidad, como paso previo para elaborar una teoría causal y explicativa de la misma. Señala que los correlatos biológicos pueden servir como elementos de contraste en el análisis de la validez de las teorías taxonómicas, siendo útiles para el desarrollo de un estudio científico de la personalidad y las diferencias individuales.
Crítica a Cattell por rechazar los aspectos teóricos como esenciales para una conceptualización satisfactoria, centrándose en metodologías matemáticas cada vez más complejas.
La fase descriptiva de su modelo se caracteriza por una labor de constatación y corroboración de sus propias hipótesis previas.

La conducta se describe en términos de rasgos que caracterizan a los individuos en distinto grado.
Estos rasgos correlacionan entre sí constituyendo categorías de rango superior: tipos.
Los tipos están basados en factores constitucionales, genéticos o innatos, que deben ser descubiertos en la estructura fisiológica, neurológica y bioquímica del individuo.

En estas ideas se recoge la influencia decisiva de tres amplias áreas:

Dentro de una 1ª fase de elaboración taxonómica descriptiva, la tradición tipológica y caracteriológica (antigua y moderna), y el estudio correlacional de la conducta como metodología adecuada.
En la 2ª fase de carácter explicativo causal, una concepción constitucional y biologicista de la personalidad basada en el análisis experimental de la conducta.

A diferencia del enfoque léxico, postuló las principales dimensiones de la conducta humana previamente a la obtención de los datos. Estas dimensiones se corresponden con los tipos, o dimensiones de nivel superior de la jerarquía de la personalidad y se fundamentan en la elaboración conceptual de postulados teóricos precedentes basados en las contribuciones de las tipologías clásicas, desarrollos de la metodología correlacional, análisis factorial, y la evidencia empírica previa de la existencia de dos dimensiones temperamentales, extraversión y neuroticismo, así como de los posibles mecanismos biológicos subyacentes a las mismas.

En el estudio Estructural de la Personalidad:

Las Teorías Léxicas (ateóricas) no parten de teorías previas. Sus unidades derivan de los resultados obtenidos a partir del análisis de los términos lingüísticos referentes a rasgos recogidos en los diccionarios de cada lengua. De ahí se derivan los modelos factoriales léxicos.
Las Propuestas basadas en Teorías Previas (apriorísticas) parten de una teoría, habitualmente referida a postulados biológicos y fisiológicos acerca del funcionamiento cerebral subyacente a los rasgos, es decir, dan importancia a la fundamentación genética y biológica de las unidades o rasgos. De aquí surgen los modelos factoriales biológicos. (Eysenck),

Desarrollo cronológico de los principales modelos estructurales de la personalidad

Independientemente de las fuentes de datos u origen de los modelos estructurales, todos usan el análisis factorial para determinar las unidades o dimensiones básicas en sus modelos.

La cuestión es ¿cuántas y cuáles son las dimensiones básicas de la personalidad? Aunque de momento no hay acuerdo en ello, hay ciertos visos de lograrlo. En cada modelo, la determinación de las “unidades básicas” que configuran la estructura de la personalidad viene mediada, de forma decisiva, por la fuente de datos original en la que los análisis subsiguientes están basados. La existencia o no de postulados teóricos previos es importante en el tipo de datos inicialmente recogidos.

Un modelo de factores primarios: el modelo de 16 factores de Cattell

Cattel tras el análisis del lenguaje de la “esfera de la personalidad” como punto de partida, recogió más de 4.000 vocablos relativos a disposiciones estables de la conducta (la mayoría pares de antónimos). Los agrupó en 160 clusters significativos, a los que añadiría 11 clusters más de términos derivados de la literatura psicológica previa.
Una vez reducido el campo de análisis y con el objetivo de replicar y validar la estructura obtenida a través de distintas vías de evaluación, su investigación, encaminada a la elaboración de una taxonomía estructural de la personalidad, se centró en la recogida de datos a partir de tres fuentes distintas: datos L (observación), datos Q (autoinformes) y datos T (pruebas objetivas).

Datos L (Life - Vida): derivados de la observación de la frecuencia e intensidad de manifestación de conductas específicas en las personas objeto de observación. Sería el Cómo nos ven.
Datos Q (Questionnaires - Cuestionarios): derivados de los autoinformes que las personas realizan acerca de sí mismos en cuestionarios elaborados al respecto. Cómo nos vemos.
Datos T (Test - Pruebas): derivados de la evaluación de las respuestas o conductas generales de los sujetos a pruebas objetivas, en situaciones estandarizadas y controladas. La persona desconoce qué se está evaluando, por lo que es más difícil “falsear” las respuestas.

Primero, con una muestra de 100 sujetos representativos de la población, obtuvo datos derivados de la observación y de la valoración de allegados a los sujetos (datos L), y obtuvo 171 variables resumen iniciales. Nuevos análisis de cluster permitieron extraer “35 rasgos superficiales”.

Tras su aplicación a una extensa muestra de sujetos, una nueva factorización de los datos arrojó 12 factores primarios de carácter bipolar, o rasgos–fuente o asociación de conductas que varían conjuntamente (covariación), formando una dimensión de la personalidad unitaria e independiente.

Compartía con Eysenck que el número no debe ser un criterio decisivo en la elección de unidades- si éstas son relevantes y responden a la cuestión planteada.

Con todo ello, elaboró una extensa batería de ítems (datos Q) cuya factorialización establecería las bases del cuestionario “16 PF”. Junto a los 16 factores primarios existen 4 de segundo orden:

Q1. Ansiedad baja (ajuste) - Ansiedad alta (ansiedad)
Q2. Introversión (Invia) - Extraversión (Exvia)
Q3. Socialización - Super ego
Q4. Dependencia - Independencia.

Su propuesta se centra, básicamente, en un total de 16 rasgos-fuente, de orden primario, recogidos en 16 escalas de carácter bipolar. Doce de ellos coincidirán sustancialmente con los derivados de procedimientos observacionales -datos L- (impulsividad, expresividad emocional, inteligencia,...).

Críticas:

Elevado número de factores y neologismos utilizados en la denominación de los mismos con el fin de evitar sesgos de interpretación.
Dificultad de replicación de la estructura obtenida debido a la escasa estabilidad de los factores primarios.
Escasa fiabilidad de las escalas.
Dificultad de interpretación y manejo del modelo, debido a la complejidad de sus formulaciones, excesivamente matemáticas.
Dificultad para la elaboración de un modelo teórico global, de carácter explicativo.

A las dos fases de evaluación con datos L y Q se debe añadir los "datos T", es decir, los derivados de los tests objetivos aplicados. Aunque el coste (económico y temporal) de estos trabajos hace difícil su ejecución, según Cattell 21 dimensiones han mostrado tener entidad suficiente. Sin embargo, su escasa relación con las dos áreas de evaluación anteriores apenas alienta la idea de una estructura única derivada de distintos procedimientos de recogida de datos, al menos en lo que respecta al nivel primario de factorización.

Un modelo de tipos: el modelo de 3 factores PEN de Eysenck

Eysenck. Su modelo es conocido como PEN (3 dimensiones básicas de 2º orden: Psicoticismo, Extroversión y Neuroticismo). En su desarrollo ha pretendido cumplir con los criterios, taxonómicos y explicativos, propuestos para la elaboración de una teoría científica de la personalidad. Su modelo es la propuesta de estructura de la personalidad más influyente del s. XX, referente y origen de investigaciones empíricas en todo el mundo. Se ha llegado a considerar que es el único autor que ha propuesto, no solo un modelo de personalidad, sino un auténtico paradigma de investigación sobre las diferencias individuales en la misma.

Indica los criterios necesarios para la consideración de un paradigma científico dentro de la personalidad, agrupados en función del momento científico en el que debían someterse a prueba (fase correlacional o descriptiva; fase explicativa o causal).

Criterios necesarios en un Estudio Científico de la Personalidad

Criterios Taxonómicos (descriptivos)

Fundamentación teórica y amplia cobertura.
Formulaciones teóricas que permitan establecer deducciones sujetas a comprobación empírica.
Postulados teóricos relativos a la descripción e interacción de rasgos.
Organización o estructura jerárquica de dimensiones.
Replicabilidad de los resultados obtenidos por los tests psicométricos.
Distinción entre factores de 1er orden (primarios), y factores de 2º orden (secundarios).
Convergencia de resultados en los meta‑análisis realizados con los distintos estudios existentes.
Convergencia de dimensiones existentes, a partir de la utilización de una amplia variedad de escalas.

Criterios de Causalidad (explicativos)

La arquitectura genética del modelo debe ser bien entendida.
Las bases biológicas deben estar fundamentadas en el plano teórico y sujetas a comprobación empírica.
El modelo debe ser universal, manifestando una clara independencia de diferencias raciales, nacionales y culturales.
Las unidades propuestas deben mostrar consistencia a lo largo del tiempo.
Debe tener implicaciones socialmente importantes.
Debe sugerir el papel a desarrollar por la ciencia.

El modelo PEN de Eysenck: fundamentación teórica y metodológica

Este modelo tiene sus raíces en la antigüedad, así como en las propuestas de distintas corrientes teóricas previas.

De las Tipologías a los Tipos Dimensionales (rasgos amplios o de 2º orden)

La tipología recogida por Eysenck tiene su origen en las tipologías temperamentales de la medicina griega elaborada por Hipócrates y Galeno; y plasmadas en la obra de Kant, y posteriormente en la sistematización e integración bidimensional de Wundt. Este último autor con “la fuerza de la emociones” (emocionalidad) y la “velocidad del cambio de las emociones o sentimientos de un individuo” proporcionó el marco donde los 4 temperamentos clásicos se acomodaron.
Paralelamente a las influencias derivadas de las tipologías constitucionales, reconoce el impacto de la obra de Teofrasto sobre el “estudio y análisis del carácter como fuente de diferenciación individual”.
La tipología griega se basaba en una conceptualización de tipos categoriales puros y excluyentes, mientras que Eysenck desarrolla el concepto de “Tipos”, entendido como dimensión cuantitativa y continua, a lo largo de la cual los individuos pueden estar situados (Ej.: Extraversión – Introversión).

Extraversión y Neuroticismo (dos dimensiones propuestas “a priori”)

La taxonomía de Eysenck se basaba en una evaluación depurada y perfecta de los dos constructos previamente postulados por la tradición psicológica y fisiológica: Neuroticismo y Extraversión.
Su punto de partida empírico fueron 39 escalas destinadas a poner en prueba la hipótesis bidimensional (Extraversión y Neuroticismo) que se referían a aspectos tanto de la conducta presente como de la historia pasada de los sujetos. Su muestra inicial fueron 700 pacientes neuróticos. Más adelante su ámbito de análisis se extendió a la población no clínica.
Posteriormente incorporó una nueva dimensión, el Psicoticismo, postulada también de forma apriorística, basándose en planteamientos derivados de la aparición frecuente de contenidos relativos a esta dimensión en otros sistemas descriptivos contemporáneos, así como de aquellos desarrollos derivados del diagnóstico y discriminación psiquiátricos que abogan por una distinción entre Neuroticismo y Psicoticismo como dimensiones independientes, y continuas, desde un polo de normalidad.

Origen Genético y fundamentación Biológica de las diferencias individuales en Personalidad

Eysenck defiende el carácter constitucional, genético, e innato de los tipos de personalidad propuestos y, por tanto, de las diferencias individuales en los mismos. La existencia de diferencias debe constatarse en la estructura fisiológica, neurológica y bioquímica del individuo, origen de dichas diferencias. Por consiguiente, las dimensiones de su taxonomía descriptiva serán las bases para el estudio de los determinantes causales de la conducta.
Esta concepción tiene su origen en:

La tradición gestada en Grecia y recogida en las tipologías constitucionales contemporáneas.
En postulados de corte fisiológico.
En la aplicación de conceptos tales como activación y arousal fisiológicos, que a su vez, han ido evolucionando (destacan las concepciones de Hebb)

El modelo PEN: fundamentación factorial

Eysenck. Su modelo descriptivo se asienta sobre una clara fundamentación psicométrica.

La personalidad puede ser descrita en términos de rasgos específicos obtenidos a partir de la covariación mostrada por los datos relativos a la conducta habitual de los sujetos.
A su vez, la correlación existente entre los rasgos específicos dará lugar a tipos (rasgos amplios) de carácter dimensional con un rango de inclusividad superior al de rasgo específico. Estos tipos representarán las unidades básicas de la personalidad.

Es decir, la utilización de la metodología factorial permitirá la detección y organización de la estructura unitaria de la personalidad, que, al igual que en la inteligencia, es de carácter jerárquico.

El modelo final de Eysenck o sistema PEN (Psicoticismo, Extraversión, Neuroticismo) comprende 3 dimensiones-tipo de carácter continuo, o rasgos de segundo orden (rasgos amplios) supuestamente independientes, cada uno de ellos definidos por la correlación existente entre una serie de rasgos de primer orden o primarios (más específicos). Existe evidencia a favor de la validez de dichas dimensiones como variables predictoras de diferencias individuales.

Las 3 dimensiones fundamentales del Modelo PEN de Eysenck

Extraversión/Introversión: incluye rasgos primarios tales como grado de sociabilidad, actividad, vitalidad, asertividad, dominancia, búsqueda de sensaciones y despreocupación, entre otros.
Neuroticismo/Estabilidad: dimensión de diferenciación individual relativa a niveles de activación y labilidad (estabilidad-inestabilidad) emocional, representada por rasgos tales como ansiedad y estado de ánimo deprimido, sentimientos de culpa, baja autoestima, tensión o timidez, entre otros, en el polo negativo de la dimensión (Neuroticismo)
Psicoticismo/Control de los impulsos: dimensión representativa del continúo normalidad-Psicoticismo, centrada en rasgos relativos a la agresividad manifestada por los individuos, egocentrismo, impulsividad, carácter antisocial, falta de empatía o frialdad de afectos, entre otros, en su polaridad negativa.

El modelo PEN: fundamentación explicativa de carácter biológico

Una de las principales contribuciones al estudio científico de la personalidad ha sido su énfasis no sólo en la vertiente descriptiva de la personalidad (centrada en el desarrollo de una taxonomía conveniente), sino también en la vertiente explicativa o casual de los modelos propuestos, en la medida que las dimensiones obtenidas puedan estar sujetas a predicciones y pruebas empíricas que permitan poner a prueba la validez de las mismas.

Propone que para que un factor de personalidad se considere una dimensión real de la misma, debe ser estudiado en el marco de un modelo de personalidad no sólo descriptivo, sino también explicativo. Para ello, los posibles determinantes genéticos y biológicos de la dimensión, así como su capacidad de determinación de la conducta del individuo deben ser establecidos experimentalmente.

Señala que sus factores pueden ser considerados como “superfactores” o dimensiones que constituyen un sistema de clasificación y descripción superior a cualquier otro de los existentes, en la medida en que cumplen con los criterios propuestos (replicabilidad, generalidad, estabilidad temporal, evidencia de la intervención de factores genéticos, verificación experimental y relevancia social) y están avalados por un extenso campo de evidencia empírica de carácter explicativo.

Desde el punto de vista de lo que Eysenck denomina Antecedentes Distales, relativos a los determinantes genéticos, las dimensiones propuestas son concebidas en el ámbito del temperamento. Así pues, estas dimensiones están fundamentadas en factores constitucionales de gran relevancia biológica, y se conciben como rasgos-fuente (terminología cattelliana). Eysenck ha argumentado siempre a favor de su constrastabilidad empírica, defendiendo que su heredabilidad determina de manera importante las diferencias individuales observadas en los mismos.
En lo que respecta a los Antecedentes Proximales, el sistema PEN representa un modelo causal de la personalidad, de corte biologicista.

Los primeros intentos por fundamentar biológicamente las dimensiones del modelo PEN estuvieron destinados a explicar las dos primeras dimensiones propuestas, Extraversión-Introversión (E-I) y Neuroticismo–Estabilidad Emocional (N).

La dimensión Extraversión-Introversión se basó en los constructos ideados por Pavlov de excitación e inhibición, lo que suponía situar las bases biológicas y fisiológicas de esta dimensión en el SNC. Así los introvertidos mostrarían una tendencia general hacia la excitación, mientras que los extravertidos, tendrían una tendencia hacia la inhibición del SNC.

Posteriormente, sitúa las bases biológicas de la E-I en centros corticales y subcorticales del cerebro, dentro del SNC. Esencial en esta teoría es el concepto de arousal o activación cortical generalizada que, a su vez, depende del nivel de actividad del Sistema de Activación Reticular Ascendente (SARA). Atribuye las diferencias en la actividad a factores genéticos, es decir, este patrón de conducta diferencial tiene un fuerte componente hereditario.

En el plano biológico:

Extravertidos: tienen umbrales de activación elevados en el SARA (necesitan más estimulación para que este sistema se active) o, dicho de otra manera, presentan niveles de activación cortical crónicamente bajos.
Introvertidos: tienen umbrales más bajos de activación en el SARA y niveles de activación cortical crónicamente elevados.

En el plano conductual:

Extravertidos: dado que presentan un bajo nivel crónico de arousal cortical, necesitan buscar continuamente la estimulación de forma que esta se sitúe en niveles óptimos para el funcionamiento. Estas personas buscan actividades bulliciosas, estar con gente, hablar, etc. Rinden peor en tareas monótonas y repetitivas (se aburren más fácilmente).
Introvertidos: dado que se activan más fácilmente, muestran una mayor preferencia por actividades que supongan una escasa estimulación (actividades solitarias, lectura,…), pues, una estimulación adicional les resultaría desagradable, al elevar excesivamente su nivel de activación cortical, ya de por sí elevado.

Eysenck: actividad subyacente a sus dos dimensiones principales

El arousal de la actividad reticular cortical, característico de la dimensión Extraversión-Introversión.
La activación del Sistema Límbico, característica del Neuroticismo.

La dimensión Neuroticismo establece que su fundamento biológico se encuentra en la actividad del cerebro visceral (hipocampo-amígdala, cíngulo, septum e hipotálamo) que produce un incremento de la activación del SNA, responsable del control de las respuestas involuntarias vegetativas (tasa cardíaca, presión sanguínea, sudoración, tensión muscular,…). EL elemento clave aquí es un nivel elevado de activación del sistema límbico, que se manifiesta en un exceso de activación emocional en respuesta a los estímulos estresantes y situaciones amenazantes.

En el plano biológico:

Las personas que puntúan alto en Neuroticismo presentan una alta labilidad del SNA, es decir, éste se activa fácilmente y resulta muy variable ante los sucesos externos, existiendo una recuperación lenta de las respuestas de estrés una vez que el peligro ha desaparecido. Las que puntúan bajo en Neuroticismo (emocionalmente estables) presentan baja labilidad del SNA y el patrón de respuestas es contrario.

En el plano conductual:

Puntuar alto en Neuroticismo se traduce en preocupación, tensión, ansiedad crónica, así como en sintomatología física de todo tipo. También se ha encontrado un componente altamente hereditario.

Dimensión Psicoticismo.

En el plano biológico:

Los mecanismos biológicos son menos claros, aunque se ha postulado también una base genética importante. Esta dimensión se asoció inicialmente con bases hormonales (andrógenos), pero Eysenck postuló recientemente una asociación entre el Psicoticismo y diversos factores bioquímicos, principalmente la actividad de la Serotonina (5-HT) en el SNC.

En el plano conductual:

Los que puntúan alto en Psicoticismo, tienen niveles bajos de Serotonina. Ésta ejerce una fuerza inhibitoria sobre el flujo de información, por lo que niveles bajos de serotonina serían los responsables de la desinhibición que manifiestan estos sujetos en su comportamiento habitual (impulsividad, agresividad, etc.).

Evidencia empírica respecto a cada dimensión

Extraversión-Introversión: bastante firme
Neuroticismo: insatisfactoria
Psicoticismo: escasamente probada.

A su modelo, a pesar de la relevancia y ser vigente actualmente, tampoco le han faltado críticas.

Un modelo alternativo de 2 factores: el modelo de Gray

Gray factorialmente, propone dos dimensiones principales, Ansiedad e Impulsividad, que tampoco surgen de un vacío teórico, sino que son el resultado de la combinación factorial de las dos primeras dimensiones básicas propuestas por Eysenck (extraversión/intraversión y neuroticismo):

Ansiedad, dimensión resultante de la confluencia del polo Introversión y de la Inestabilidad emocional (alto neuroticismo).
Impulsividad, surge de la confluencia Extraversión e Inestabilidad emocional (alto neuroticismo).

Estas dos dimensiones, Ansiedad e Impulsividad, son de carácter unipolar (se enfatiza el polo máximo), a diferencia de las dimensiones bipolares de las que surgen E-I y N, en las que interesan los dos polos.

En el plano biológico:

Atribuye las diferencias individuales en la dimensión Extraversión-Introversión (E-I) a la actividad que subyace al SARA y a tres áreas cerebrales: el área septal, el hipocampo y la corteza frontal (sistema septal-hipocampal-corteza frontal).
Propone dos centros antagonistas de control en el SNC, que estarían en la base de dos posibles formas de comportamiento del organismo:

El Sistema de Activación Conductual (BAS), responsable de las conductas de aproximación y fundamento biológico de la impulsividad;
El Sistema de Inhibición Conductual (BIS), responsable de las conductas de evitación y fundamento biológico de la ansiedad.

En el plano conductual:

El mecanismo explicativo básico del comportamiento característico de cada dimensión se basa en la sensibilidad de cada organismo a dos tipos de estímulos: los castigos y los refuerzos.
La función del BAS, asociada a la impulsividad, es la de responder a las señales del ambiente asociadas a los refuerzos, conduciendo al organismo a actuar para conseguir los resultados (aproximación), aunque también responde ante la ausencia de castigos. También es responsable de la evitación activa, que supone realizar una conducta de aproximación hacia un resultado positivo, al tiempo que se evita uno negativo.
La función del BIS, asociada a la ansiedad, tiene la función de responder a señales ambientales asociadas al castigo, a la desaparición de los refuerzos y a estímulos nuevos. Responde interrumpiendo la conducta en curso, lo que lleva a una evitación pasiva, a un aumento de la atención a los estímulos externos, y a un incremento del arousal.

A partir de estos supuestos propone que:

La base fisiológica de la Extraversión es un alto nivel de actividad de los centros neurales que constituyen el BAS, lo que supone que los extravertidos (básicamente los inestables emocionalmente-altos en neuroticismo) son más sensibles a las señales de premio o de ausencia de castigo.
La base fisiológica de la Introversión, es una alta actividad del BIS y por tanto los introvertidos (básicamente los inestables) son especialmente susceptibles a las señales de castigo o de ausencia de premio (frustración).

Estas predicciones suponen una crítica a la hipótesis de Eysenck según la cual los introvertidos condicionan (aprenden) mejor que los extravertidos.

Nuevas vías de explicación

Depue: su modelo parte de los trabajos de Eysenck y Gray e integra los resultados obtenidos en el campo de las neurociencias.
Su punto de partida es el estudio de las bases biológicas de la personalidad (temperamento) a partir de los llamados Sistemas Emocionales Neuroconductuales (SEN). Estos sistemas están organizados jerárquicamente, al igual que los sistemas fenotípicos a los que sirven de fundamento (estructuras de las dimensiones del temperamento o rasgos:

Niveles Inferiores. Son los sistemas específicos de meta, o patrones de conducta asociados a estímulos específicos del contexto.
Niveles Intermedios. Se corresponden con procesos motivacionales, emocionales y cognitivos que operan conjuntamente en los distintos textos y modulan la conducta a través de las condiciones cambiantes que en ellos acontecen.
Nivel General. Aquí tiene lugar la coordinación de estos procesos.

Lo que distingue un sistema SEN de otro son:

Las clases amplias y diversas de estímulos que los activan.
Las motivaciones y emociones que los impulsan.
Los procesos cognitivos que en cada caso intervienen.
Los patrones de conducta resultantes.
Los neurotransmisores que subyacen a ellos.

Lo que constituye el temperamento de cada individuo es el grado en que es sensible a la clase particular de estímulos que activan cada uno de los sistemas SEN (influencia de Gray)

Un modelo comprehensivo de factores secundarios: el modelo de los 5 grandes

Hay autores que cuestionan si 3 dimensiones son suficientes para abordar la esfera de la personalidad (entre ellos Cattell).

Una tercera solución factorial de gran relevancia actual, también centrada en factores de segundo orden de amplio espectro, pero, en este caso, inicialmente perteneciente a los modelos factoriales-léxicos en el Modelo de los 5 factores (a partir de la denominación de Goldberg) o de los 5 grandes.
Recibe el calificativo de OCEAN (iniciales en inglés de los 5 factores: apertura a la experiencia, Voluntad o minuciosidad, Extraversión, Sensibilidad a las relaciones interpersonales y Neuroticismo). Esta propuesta ha sido calificada por diversos autores como el auténtico marco de convergencia para el estudio de las taxonomías de personalidad.

El modelo de los 5 factores: fundamentación factorial

John señala que esta estructura de rasgos debe ser entendida, bajo un marco nomotético, es decir, como patrones de covariación entre individuos, y no como organización de atributos intraindividuales.

La fuente originaria de este modelo ha sido el estudio léxico de la personalidad. Sus defensores destacan el carácter exhaustivo de esta fuente de datos, ya que se consideran todos los términos codificados en la lengua como características de la personalidad a lo largo del tiempo.

Los 5 grandes incluyen dos dimensiones coincidentes con las ya clásicas de Extraversión y Estabilidad Emocional (o Neuroticismo en su polo negativo), a las que hay que añadir otras:

Rasgos característicos de los 5 Grandes OCEAN

(Openness) Apertura a la experiencia (intelecto o cultura): evalúa la búsqueda activa y aprecio por la experiencia; tolerancia y exploración de lo no familiar.
(Concientiousness) Estar concienciado: voluntad o minuciosidad: evalúa el grado de organización, persistencia y motivación para la conducta dirigida a metas. Diferencia a las personas serias, formales, exigentes, de aquellas que son informales, descuidadas, indiferentes y poco rigurosas.
(Extravesion) Extraversión: evalúan la cantidad e intensidad de las interacciones interpersonales; nivel de actividad; necesidad de estimulación; capacidad para el disfrute y el gozo.
(Agreeableness) Amabilidad, sensibilidad a las relaciones interpersonales: evalúa la calidad de la orientación interpersonal a lo largo de un continuo que va desde la compasión hasta el antagonismo (oposicionismo) en los pensamientos, los sentimientos y las conductas.
(Neuroticism) Neuroticismo: evalúa ajuste vs. inestabilidad emocional. Identifica a individuos con tendencia al malestar psicológico, ideas irreales, excesiva vehemencia o ansia y respuestas de afrontamiento desadaptativas.

Esta solución final de 5 dimensiones o superfactores se ha obtenido tanto a partir de la taxonomía original de Cattell, respondiendo en muchos casos a un intento de réplica de sus 16 factores, como de las nuevas de Goldberg o Norman.

Así, pues, el modelo de los cinco factores ha surgido de manera sucesiva de las dos fuentes de datos previamente mencionadas: el estudio léxico de la personalidad y el análisis de cuestionarios previos. De esta forma, aúna exhaustividad y un anclaje teórico en el valor de la labor de Eysenck es indudable. Además, este modelo posibilita la elaboración de instrumentos adecuados para la evaluación de los factores encontrados. En suma, el modelo “hace explícita la teoría implícita de la personalidad codificada en el lenguaje de la personalidad que utilizamos”.

Metodológicamente, la solución factorial propuesta ha sido contrastada mediante la utilización de una amplia variedad de métodos de extracción y rotación factoriales. La estructura de 5 factores ha sido replicada, por un lado, a partir de la utilización de cuestionarios constituidos por frases descriptivas, y por otro, a través de simples listas de adjetivos. Las replicaciones se han obtenido a partir del informe de observadores y de los propios sujetos (autoinformes).

Aunque muchos autores coinciden en el número, eso no implica un consenso total: “... incluso sus defensores no proclaman que el modelo de los cinco factores sea la última palabra en la descripción de la personalidad;... es posible que existan otras dimensiones básicas de la personalidad, pero esta versión de 5 factores es al menos necesaria para una descripción adecuada de las diferencias individuales,....”

Hasta el momento, la estructura de los 5 factores presenta un nivel de generalidad notable y una buena estabilidad temporal, si bien la validez externa del modelo y su utilidad predictiva es moderada (aunque cada vez es mayor los estudios que aportan datos a favor de esta validez en distintos campos.

John, ante algunas de las críticas vertidas sobre el modelo (falta de atención al desarrollo evolutivo de los factores, escasa validez predictiva para los factores menos tradicionales) apuntaba que la evidencia empírica está contribuyendo a incrementar la validez requerida. Por lo que a su juicio empieza a cumplir uno de los criterios defendidos por Eysenck, presentar validez predictiva en cuestiones sociales relevantes como la delincuencia juvenil (caracterizada por puntuaciones elevadas en extraversión y bajas en sensibilidad a las relaciones personales y en apertura a la experiencia), rendimiento escolar, etc.

La evidencia concluye que el modelo presenta:

Una necesaria integración conceptual con relación a un buen número de teorías y modelos de personalidad.
Una replicación aceptable de la estructura de 5 factores en lenguas y culturas distintas.
Una estabilidad longitudinal manifiesta en todos los factores.
Un buen nivel de congruencia entre los autoinformes y los informes de personas allegadas, o conocedoras del individuo.

Modelo de los 5 factores: de los estudios léxicos-descriptivos a la explicación causal

Con respecto a la naturaleza de cada uno de los 5 factores, existen razones teóricas de peso para suponer que las dimensiones Apertura a la Experiencia, Sensibilidad a las relaciones personales o Voluntad, presentarán una escasa influencia genética y, por el contrario, un considerable moldeamiento derivado de los procesos de socialización y educación, ya desde edades tempranas.

McCrae y Costa se replantean esta cuestión a la luz de resultados más recientes, que apuntan a una heredabilidad similar en todos los factores.

Los 5 factores fueron propuestos inicialmente como una propuesta descriptiva de una serie de dimensiones derivadas a partir de los términos del lenguaje natural. Sin embargo, la investigación posterior se encargó de demostrar que estos factores léxicos poseen un importante poder explicativo causal:

La mayoría de estos factores convergen con otras dimensiones (Neuroticismo, Extraversión y Psicoticismo) de las que se habían obtenido pruebas suficientes acerca de su naturaleza biológico-temperamental.
En los últimos años se han obtenido pruebas relevantes acerca de la validez externa y predictiva de los 5 factores, encontrando que estas dimensiones se asocian con resultados importantes para la vida: nivel de psicopatología, rendimiento laboral, salud física, liderazgo, vulnerabilidad a la depresión, rendimiento creativo,...
Los estudios de heredabilidad han encontrado niveles de contribución genética apreciables en todos los factores (no solo en neuroticismo y extraversión, consideradas tradicionalmente de naturaleza temperamental).

Así, es improbable que los 5 factores sean meramente fenómenos derivados del lenguaje sin ningún valor más allá del que inicialmente se le atribuyó, es decir, de ser meros conceptos descriptivos de las características básicas de la personalidad.

Algunos autores sugieren que ambas perspectivas, la léxica–descriptiva y la explicativa, no tienen por qué ser incompatibles, sino que pueden ser complementarias. Los estudios léxicos permiten determinar qué dimensiones de la personalidad son relevantes y significativas, para que en un segundo momento, de carácter empírico y explicativo, aquella descripción de paso a nuevos esfuerzos destinados a explorar los orígenes causales de esos rasgos. En este sentido, algunos críticos de los modelos léxicos, señalan que las personas pueden no ser capaces de observar y describir verbalmente todas las dimensiones de personalidad relevantes, con lo que el mapa estructural que proporcionan los estudios léxicos puede resultar incompleto. Por ello, el estudio al acercamiento de los rasgos podría beneficiarse de estudios conducidos por modelos teóricos previos acerca de qué dimensiones pueden resultar relevantes, lo que, en su caso, podrían aportar nuevas pruebas que aconsejaran aumentar el número de factores a tener en cuenta.

En los últimos años los 5 factores han empezado a concebirse como dimensiones de diferenciación individual reales con propiedades explicativas.

McCrae y Costa han propuesto un modelo teórico-explicativo de los 5 factores prometedor, por cuanto permite dar cuenta de todo tipo de influencias, biológicas y ambientales, en el desarrollo y manifestación de la personalidad.
Su presupuesto clave es que los 5 Grandes son tendencias básicas que tienen una base biológica, lo que supone que las diferencias conductuales observables asociadas a estas dimensiones tienen su base en los genes, en estructuras cerebrales, en la actividad neuroquímica, etc.

Estos autores equiparan los rasgos de personalidad con los rasgos temperamentales, en cuanto que ambos son disposiciones endógenas que siguen sus propias vías de desarrollo de manera esencialmente independiente de las influencias ambientales.

Explícitamente se afirma que la personalidad está sometida a una maduración intrínseca; es decir, como otros procesos estrictamente biológicos del organismo, la personalidad evoluciona a lo largo de la vida siguiendo un ritmo biológico predeterminado en cada individuo. Ahora bien, dentro de la Personalidad hay que diferenciar entre Niveles de Análisis (McAdams):

Nivel 1, referido a los rasgos de personalidad (ej, los 5 grandes)
Nivel 2, en el que incluyen constructos contextualizados (autoconcepto, valores, metas, roles sociales, estrategias de afrontamiento, hábitos...).
Nivel 3, referido al ajuste percibido a diferentes contextos.

A partir de aquí diferencian entre:

Tendencias básicas basadas biológicamente, referidas a las distintas potencialidades y disposiciones del individuo (incluidos los rasgos de personalidad) (nivel 1).
Adaptaciones características culturalmente condicionadas, que guardan correspondencia con los constructos contextualizados (nivel 2). Estas adaptaciones características son concebidas como la manifestación externa (despligue) de las tendencias básicas a lo largo de la vida. Es en esta manifestación de la personalidad biológicamente determinada en donde los factores ambientales resultan esenciales, en forma de normas culturales, sucesos vitales, oportunidades, obstáculos, etc.
Las adaptaciones características y las influencias ambientales son los factores que influyen en las decisiones y elecciones que realiza el individuo a lo largo de su vida.

El modelo teórico de los 5 factores propone una serie de procesos dinámicos responsables del desarrollo y manifestación de las adaptaciones características para los que no posee un mecanismo explicativo. McCrae y Costa asumen que estos procesos dinámicos deben ser abordados por otras orientaciones teóricas acerca de la personalidad, basadas en los procesos.

Análisis comparativo de los principales modelos estructurales de la personalidad ¿3, 5 o 16 dimensiones?

Se han realizado análisis con la finalidad de ver qué taxonomía es la más completa y fiable. Partimos de la consideración de la personalidad como una estructura jerárquica, en donde cada nivel se obtendría a partir de las correlaciones existentes entre las variables constitutivas del nivel inferior. Para poder establecer una comparación entre las taxonomías deben situarse bajo un mismo nivel de jerarquía.

En los últimos años se ha invertido un gran esfuerzo en evaluar el grado en que los 5 Factores se relacionan con otros modelos estructurales conocidos. Los resultados avalan la validez de este modelo, y apoyan la conveniencia de integrar dos de los grandes modelos estructurales de la personalidad (el de Cattell y Eysenck) dentro de los 5 Grandes.

Pervin y John tras análisis comparativos, concluyen que los 5 Grandes ofrecen un modelo comprehensivo dentro del cual pueden integrarse y comprenderse los dos importantes modelos que le han precedido.

Conclusiones Principales de la comparación de diversos Modelos Estructurales de la personalidad:

Los 16 factores primarios de Cattell no son lo suficientemente estables como para constituir las bases de un modelo teórico, dado que habitualmente no son replicables, ni muchas veces particularmente significativos.
Dos dimensiones de orden superior, Neuroticismo y Extraversión, parecen haber sido apropiadas y fiablemente identificadas. El estudio de la naturaleza psicológica de estos constructos y de sus mecanismos psicofisiológicos, permite definirlos como dimensiones básicas del temperamento.
El carácter inicialmente confuso de la dimensión de Psicoticismo no ha impedido que posteriormente existan serias posibilidades de integración con el resto de modelos. A esta dimensión se le ha atribuido un carácter moderador de la expresión conductual de otras dimensiones básicas como el Neuroticismo y la Extraversión. Diferentes estudios les confieren en la actualidad un mayor carácter hereditario, aunque sin olvidar la importancia de los factores ambientales.
Se ha dado un paso importante en la comprensión del resto de dimensiones de segundo orden, a saber, Apertura a la experiencia, Sensibilidad a las relaciones y Voluntad, que contribuyen a lograr una visión más comprehensiva y global de la personalidad.
El Modelo de 5 factores se erige como un verdadero marco de referencia e integrador del resto de modelos, tanto desde el punto de vista descriptivo como explicativo.

Nivel de concordancia entre el modelo de 16 factores de Cattell y el Modelo PEN (de 3 factores) de Eysenck

Análisis factoriales de segundo orden efectuados con los 16 rasgos primarios de Cattell, arrojan dimensiones similares a los factores de segundo orden o tipos de Eysenck, especialmente en lo concerniente a Ansiedad y Exvia, que se corresponden, asimismo, con los factores de Neuroticismo y Extraversión, respectivamente, del modelo de 5 factores.
En lo que a la dimensión Psicoticismo (Eysenck) se refiere, guarda sólo cierta relación con alguno de los factores de segundo orden cattellianos (socialización / superego).
Eysenck interpreta esta falta de concordancia en términos de la ausencia de contenidos relativos al sadismo y a la crueldad en el modelo de Cattell, que sí están presentes en la tercera dimensión del PEN. Con relación a dichos contenidos, habría que reflexionar acerca de las repercusiones que el origen clínico de la muestra de sujetos haya podido tener en las características definitorias de la dimensión Psicoticismo (características que son entendidas como representativas de una posible dimensión de carácter universal).
La dimensión psicoticismo presenta ciertos problemas de ambigüedad en gran parte de los estudios realizados.

Modelo del PEN de Eysenck y Modelo de los 5 Grandes

GoldGoldberg señala que hubo un momento en que Cattell se inclinó por la utilización de cuatro factores de segundo orden semejante a los 5 factores. No obstante siguió insistiendo en la relevancia de los 16 factores de primer orden o primarios para un mejor apresamiento de la complejidad de las variables comprendidas en la personalidad humana. Esta consideración es bastante útil, aunque presenta una mayor complejidad.
Otros autores insisten en la necesidad, y posibilidad, de integrar los 16 Factores en el marco de los 5 (ej, McCrae y Costa)

Pervin y John señalan que los 16 factores están prácticamente en el mismo nivel jerárquico que los 5 Grandes cuando éstos son contemplados en términos de facetas, es decir, cuando cada factor se descompone en sus respectivos adjetivos o rasgos.

En la tabla se observa una propuesta de integración de 16 Factores de Cattell en el modelo de 5 factores

Modelo de 16 factores | Modelo de 5 factores
Abierto, asertivo, atrevido | Extraversión
Confiado, compasivo | Sensibilidad a relaciones
Concienzudo, controlado, juicioso | Voluntad
Emocional, tenso, aprensivo | Neuroticismo
Imaginativo, experimentador | Apertura

Modelo del PEN de Eysenck y Modelo de los 5 Grandes

Los 5 Factores representan una versión más amplia y diferenciada de los 3 Grandes de Eysenck.

Neuroticismo y Extraversión, del modelo de los 5 Factores, son equivalentes a las dimensiones de Neuroticismo y Extraversión de Eysenck. Estos esquemas taxonómicos comparten una misma estructura formada por los Dos Grandes, Neuroticismo y Extraversión.
La dimensión de Psicoticismo o Desinhibición/Control (D/C) ha mostrado ser una combinación compleja de (baja) Voluntad y (baja) Sensibilidad a las relaciones interpersonales.

Esto supone que los sujetos altos en Psicoticismo o desinhibidos tienden a ser impulsivos, inconscientes, despreocupados imprudentes (es decir, bajos en voluntad o minuciosidad); también tienden a ser no cooperativos, falsos y manipuladores (es decir, bajos en sensibilidad a las relaciones interpersonales)

La Apertura a la experiencia (de los 5 Grandes) es un factor que no se asocia con ninguna de los Tres Grandes: más exactamente, se relaciona sólo débilmente con Extraversión (r = .21), y no lo hace en absoluto con Neuroticismo ni con Psicoticismo.

A partir de estos datos puede realizarse una transformación de los Tres Grandes en los 5 Grandes:

Descomponiendo la dimensión Psicoticismo en dos rasgos componentes:

Voluntad
Sensibilidad a las relaciones interpersonales.

Incluyendo la dimensión adicional de Apertura a la experiencia.

Pervin y John señalan que los tres factores de Eysenck son tan amplios como los 5 Factores.

Eysenck cuestiona que puedan equipararse la Voluntad y la Sensibilidad a las relaciones con Psicoticismo, argumentando que aquellos factores representan componentes de nivel inferior con respecto a este último, tal y como se manifiesta en las correlaciones moderadas (negativas) entre estos dos grupos de factores.

Otras interpretaciones consideran que el Psicoticismo responde a una amalgama poco clara de dimensiones, sugiriendo que Eysenck debería haber considerado sus planteamientos y ampliar el número de dimensiones inicialmente propuestas.

Clark y Watson concluyeron que es imposible subsumir todo el contenido relacionado con Voluntad y Sensibilidad a las relaciones dentro de una única dimensión de orden superior (Psicoticismo) por lo que abogan por la descomposición de la misma en esos dos amplios rasgos.

Aportaciones más relevantes de los modelos estructurales

Primer paso valioso en la identificación y entendimiento de regularidades importantes en la conducta, así como el descubrimiento de las distintas formas en que las personas difieren.
Reducción y simplificación del universo a estudiar en unidades básicas.
Elaboración de un mapa o estructura de la personalidad.
Marco conceptual con posibilidades de integración y consenso, de forma que el logro de una estructura bien definida permita clarificar las relaciones entre aquello que es nuevo y aquello que está establecido.
Contribución a la elaboración de posibles inventarios de carácter amplio que permitan representar el dominio de las unidades centrales o básicas de la personalidad y las diferencias individuales existentes en las mismas.
Validez moderada de algunas de las unidades analizadas, con serios intentos por establecer un modelo explicativo.
Impulso al estudio de los mecanismos subyacentes a las diferencias individuales en personalidad.

En definitiva, conocer que las personas se definen consistentemente a ellos mismos, y a los demás, en unas 5 dimensiones fundamentales, o, al menos, 3 de ellas, parece constituir un logro interesante.

Con relación al modelo de los 5 Factores, tradicionalmente se denunciaba (como lo hizo Eysenck), que mientras no se haga referencia a la naturaleza y funcionamiento de los factores no se puede afirmar que sea un auténtico marco teórico para el entendimiento de las diferencias individuales, más allá de lo meramente descriptivo.

Sin embargo, el modelo reciente elaborado por McCrae y Costa es un avance en la obtención de una explicación comprehensiva a partir de un marco estructural, que no obstante, es insuficiente como los mismos autores reconocen.

Es decir, aunque existen varios modelos, ninguno de ellos permite un análisis completo de la conducta. Es necesario también un enfoque funcional que se adentre en terrenos explicativos más vinculados al proceso de manifestación de la conducta que a su mera descripción.

Resumen

3 son los modelos estructurales o taxonómicos de la personalidad que han destacado por sus propuestas descriptivas acerca del número y tipo de rasgos que deben conformar la personalidad. El nivel de análisis en el que se ha llevado a cabo esta labor es el dimensional y nomotético, lo que permite situar a los individuos a lo largo de un continuo en una serie de rasgos.

¿Cuál es el número adecuado de rasgos o factores que permiten describir adecuadamente la personalidad? La respuesta pasa inicialmente por contemplar la fuente de datos de la que parte cada modelo:

Modelos Léxicos o Ateóricos: se basan en los términos del lenguaje natural, (donde quedan codificados todas las características de personalidad culturalmente representativas). A continuación, y mediante análisis factorial, se extrae el número y tipo de factores o rasgos considerados básicos en la descripción de la personalidad. Los modelos más representativos son el Modelo de 16 factores Primarios de Cattell y el Modelo de 5 Factores de segundo orden o de los 5 grandes.

No obstante, si bien este segundo modelo (el de los 5 Factores) comenzó siendo léxico-descriptivo, recientemente se ha enfatizado su validez como modelo explicativo de la personalidad, atribuyendo una base biológica y hereditaria a todas sus dimensiones.
Asimismo, desde la Teoría de los 5 Factores de McCrae y Costa se describen distintos mecanismos de influencia en el desarrollo y funcionamiento de la personalidad, diferenciando entre dos niveles de análisis:

Nivel de las Tendencias Básicas (factores de personalidad), con un gran contenido genético.
Nivel de las Adaptaciones Características (metas, expectativas, creencias, valores, actitudes, etc.), sometidas a las influencias ambientales.
Entre un nivel y otro se proponen una serie de vías de influencia o procesos dinámicos que, no siendo especificados por el modelo teórico, constituyen el objeto de estudio de otros acercamientos teóricos a la personalidad (procesuales-dinámicos).

Modelos Teóricos Apriorísticos (biológicos): parten de una serie de teorías acerca de personalidad, en sus aspectos descriptivos (ej, tradición tipológica) y explicativos (ej, modelos sobre el funcionamiento del sistema nervioso).
El Modelo PEN o Modelo de 3 Factores de segundo orden de Eysenck, es el más representativo (también está el Modelo de Gray de dos dimensiones). Conjuga desde un principio los dos objetivos básicos en el estudio de la personalidad, la descripción y la explicación, esta última mediante la especificación de las bases biológicas y constitucionales de cada una de las tres dimensiones propuestas (Extraversión, Neuroticismo y Psicoticismo), que son contempladas, por ello, como dimensiones del temperamento.
En este sentido, se exponen distintos mecanismos explicativos de carácter neurobiológico y neurofisiológico, tanto los especificados inicialmente por Eysenck, como los propuestos posteriormente por otros autores (como Gray), para llegar finalmente a modelos explicativos más recientes (Depue).

Son varias las alternativas exploradas para la integración de los tres modelos:

La integración de los 16 factores primarios de Cattell (concretamente de los factores más amplios, de segundo orden) en el modelo de Eysenck.
La integración en el modelo de los 5 Factores, tanto de los 16 Factores de Cattell, como de los tres factores de Eysenck.

Así pues, en este sentido el modelo de 5 Factores se convierte en referente a partir del cual estudiar la estructura de la personalidad.

Tema 8. Enfoque procesual de las diferencias individuales en personalidad

Introducción

Paralelamente al desarrollo del Modelo Personalista (basado en la consistencia y estabilidad del Rasgo; las variables personales determinan la conducta), otros autores critican la escasa relevancia del rasgo para explicar la conducta, por su carácter descriptivo, global y estático, carente de valor informativo acerca de los procesos funcionales subyacentes a la manifestación de los comportamientos puntuales de las personas.
Los Planteamientos Situacionistas (Mischel, “Personality Assessment” detonante de la crisis de la Psicología de los Rasgos Clásica, años 60-70) señalan que la validez misma del rasgo es cuestionable, pues la conducta no parece ser tan consistente ni estable como se afirma en los citados modelos; e indican que son las características externas a la persona, las situaciones, las que determinan la consistencia o no de esa conducta. Las críticas a Mischel no se hicieron esperar (deficiencias en sus planteamientos y diseños experimentales, deficiencias metodológicas en la evaluación de los rasgos,...)
El carácter radical situacionista de la personalidad generó una respuesta contundente de los psicólogos de los rasgos, que advertían del peligro de ignorar la información que estos proporcionan, aunque al mismo tiempo, no tuvieron más remedio que atribuir un papel más relevante a las situaciones en la explicación de la conducta.
Ello se tradujo en la aparición de los Modelos Interaccionistas de la personalidad, que consideran que tanto la persona como la situación, en interacción, son los dos factores responsables de la conducta. Desde estos modelos, la Psicología de la Personalidad ha podido desarrollar conceptual y empíricamente el 2º de los objetivos que la define: el estudio de los mecanismos funcionales y procesuales que subyacen al funcionamiento de los rasgos cuando interactúan con la situación, traduciéndose finalmente en conducta (el 1º es el descriptivo)

Para cumplir con este segundo objetivo, sin embargo, la Psicología Diferencial y de la Personalidad de carácter procesual, necesitó idear nuevas unidades de análisis diferentes a los rasgos, denominadas de medio nivel (expectativas, metas, creencias, afectos, valores, etc.), que por su carácter más contextualizado, cercano a la situación, permiten vincular los rasgos con la conducta que desarrolla el individuo en distintos momentos y situaciones, ayudando así a explicar esa conducta.

Contenidos del tema

La resolución del conflicto personalista-situacionista a través del modelo interaccionista se desarrolló con perspectivas integradoras de los modelos disposicionales y dinámicos. Para ello, se produce un cambio en torno al tipo de unidades de análisis; las nuevas propuestas de análisis se basan en el concepto de “individuo en situación”

Principales críticas de Mischel, 1968

Argumentos de Mischel sobre la estabilidad y consistencia de la conducta:

Las variables de carácter cognitivo (ej. aptitudes intelectuales y estilos cognitivos) presentan una consistencia transituacional y estabilidad temporal aceptables, si bien pequeñas variaciones situacionales, o diferencias mínimas en el procedimiento empírico seguido, reducen de forma dramática dicha consistencia.
Las variables de personalidad analizadas:

Algunas de las dimensiones presentan cierta estabilidad temporal (evaluadas a través autoinformes) por tanto, puede afirmarse que las personas se perciben a sí mismas de forma similar a lo largo del tiempo.
Las correlaciones entre el mismo comportamiento observado en situaciones diferentes son muy bajas, lo que indica una escasa consistencia transituacional de la conducta (cuando el autor se refiere a situaciones hace referencia a los tests, e incluso a ítems distintos de un instrumento de evaluación para una disposición determinada)
Las correlaciones entre un rasgo (evaluado a través de cuestionarios), y distintas medidas objetivas supuestamente relacionadas con el rasgo en cuestión, no supera, por lo general, el valor de .30 (coeficiente de personalidad), por tanto, la validez predictiva de las disposiciones personales es de carácter moderado.
Determinadas manipulaciones sobre las variables situacionales, y quizás sobre la interpretación de las mismas a cargo de individuos, pueden eliminar la influencia de cualquier diferencia de carácter disposicional sobre las respuestas obtenidas primando, por el contrario, el efecto general de la manipulación experimental sobre la conducta observada.

Principales planteamientos situacionistas

La conducta es altamente específica con respecto a la situación en que se produce, y no presenta consistencia transituacional significativa.
Los patrones de respuesta observados están exclusivamente vinculados a los estímulos presentes en la situación, únicos determinantes causales de los mismos.
Las regularidades de la conducta (si existen) deberían explicarse en función de las regularidades estimulares existentes en el contexto, no en las dimensiones inherentes al individuo.
Las diferencias individuales que se observan en cada situación deben ser atribuidas, principalmente, a un error de medida, más que a la existencia de disposiciones internas de carácter general.

Principales críticas al situacionismo y a los datos y conclusiones de Mischel

Críticas al Situacionismo y su Metodología

No da respuesta al por qué de las diferencias individuales existentes ante una misma situación.
No contempla las interacciones existentes entre las personas y las situaciones.
Su metodología experimental está diseñada para detectar cambios conductuales y no la estabilidad del comportamiento, focalizándose en la respuesta general de las personas a los tratamientos o condiciones experimentales, y considerando la variación individual como un error a desestimar.
Los datos sobre la consistencia del comportamiento se obtienen en laboratorios, donde las condiciones experimentales limitan la manifestación de respuestas individuales diferenciadas.

Críticas a la Metodología propia de la Psicología de los Rasgos
La poca consistencia de los estudios de Mischel debe atribuirse a que los propios instrumentos y diseños tradicionales de evaluación de rasgos presentan ciertas deficiencias metodologías (más que a la posible ausencia de consistencia transituacional de la conducta).
Algunas de esas deficiencias serían:

Escasa fiabilidad de buena parte de los instrumentos de evaluación psicológica utilizados en los distintos estudios (generalmente autoinformes)
Homogeneidad o escasa variabilidad, de algunas variables dependientes escogidas; no son útiles para la distinción de diferencias individuales relevantes.
La equiparación de una serie de conductas (representativas de un rasgo de personalidad) bajo la consideración de que tienen el mismo valor y significación para todos los individuos, lo que es discutible. Además, en algún caso, ni siquiera se toman buenos índices de la dimensión considerada (ej, referido al constructo “honestidad”, ¿es lo mismo robar en clase que copiar en un examen?)
Muestras muy homogéneas de sujetos (generalmente estudiantes) y poco representativas de la variedad de manifestaciones comportamentales características del grueso de la población. Sería necesario establecer en qué medida una serie de conductas similares pueden ser mediadores representativos de varias dimensiones psicológicas distintas al mismo tiempo.

Persona y situación: claves de encuentro en el marco del interaccionismo

¿Cuáles fueron las claves de la aproximación entre estas posturas aparentemente irreconciliables?

En lo que respecta al polo Internalista o Personalista: si bien la evaluación y aplicación de los modelos disposicionales estuvo siempre focalizada en la predicción global del comportamiento, ya Allport planteó con claridad el papel de la personalidad y la situación en la determinación conjunta de la conducta “...las características de la personalidad se han de considerar como márgenes de conducta posible, que pueden ser activadas en puntos diversos según los requerimientos de la situación”.

Indica que al menos 4 aspectos fundamentales intervienen en la determinación de la conducta como persona:

Características estables y consistentes que definen su personalidad.
Defensas y formas de disimulo que el individuo utiliza con la intención de no manifestar abiertamente determinados aspectos de su personalidad, y el grado en que, éstas, son empleadas.
Modo en que la situación es percibida, así como su relación con la misma.
Requerimientos y demandas de la situación con respecto a la actuación del individuo en la misma.

A pesar de este reconocimiento temprano del valor de la situación, la resolución al debate sobre la personalidad vino de la mano de un modelo integrador, el Interaccionismo. El desarrollo de los modelos interactivos (a finales de los 60) contribuyó a convenir un lenguaje común entre personólogos y situacionistas.

Planteamientos interaccionistas y sus implicaciones para el estudio de las diferencias individuales:

La interacción persona x situación tiene un carácter dinámico, basado en una causación recíproca o transaccional, que desafía las metodologías tradicionales y promueve un análisis en el que el cambio es un elemento importante. El ambiente no es la única fuente posible del cambio; la persona puede modificar el impacto del entorno, modificar las características del mismo o elegir otro diferente. Las interacciones entre intra sistemas deben ser consideradas, integrando las relaciones entre factores biológicos, psicológicos y sociales, así como las existentes dentro de cada sistema.
Las diferencias individuales más potentes se encontrarán en la forma en que los individuos seleccionan y construyen las condiciones estimulares externas; las variables de interés deberán contribuir a la especificación y conceptualización de cómo las personas median el impacto de los estímulos, generando conductas distintivas en contextos particulares.
A partir de estos procesos psicológicos, la conducta de las personas no se concibe como inconsistente, sino como discriminativa, en la medida en que su objetivo último es la adaptación o ajuste al medio. La consistencia transituacional de la conducta se reformula a partir de las equivalencias psicológicas y comportamentales generadas por los sujetos.

Estos planteamientos implican la necesidad de desentrañar cuáles son los códigos por los cuales el individuo establece sus equivalencias funcionales generando un comportamiento coherente y revela la necesaria flexibilidad de la conducta humana para un correcto ajuste o adaptación a su entorno.

Los planteamientos relativos al papel activo del individuo en la interpretación y construcción de su realidad ya los destacaron Kelly (teoría de los Constructos Personales) y Rotter (Teoría Cognitiva del Aprendizaje Social).

No son los eventos, en sí, sino la interpretación de los mismos, lo que permite estudiar la personalidad de los individuos y las diferencias existentes entre los mismos. Por tanto, un perfeccionamiento progresivo de la metodología empleada deberá permitir detectar patrones de conducta significativamente organizados, que den cuenta de las diferencias individuales y expliquen el comportamiento en una situación dada.

Principales presupuestos del modelo interaccionista

Endler y Magnusson: padres del Interaccionismo moderno.

Los presupuestos teóricos ser resumidos en cuatro puntos:

La conducta es función de un proceso continuo de interacciones recíprocas entre el individuo y la situación en la que se encuentra.
El individuo es un agente intencional y activo en este proceso de interacción.
Los determinantes esenciales de la conducta de la persona son los factores cognitivos, si bien también deben considerarse los factores motivacionales y emocionales, así como los factores biológicos (reciente incorporación).
El valor de la situación vendrá dado por el significado psicológico que el individuo atribuya al contexto puntual en el que se encuentre.

Perspectivas actuales de integración entre los modelos disposicionales y dinámicos de la personalidad

Los primeros modelos procesuales proponían una serie de unidades específicas de análisis (metas, expectativas, valores, etc.) sin establecer entre ellas un patrón claro de interrelación y organización dentro de la personalidad.

Epstein (1994) considera que una simple enumeración de atributos superficiales no es suficiente para entender los procesos que median entre la personalidad y la conducta manifiesta. Para ello es necesario una integración entre dos concepciones de la personalidad, la disposicional y la dinámica.

La incomprensión mutua ha sido tradicionalmente (y es) perjudicial de cara a una comprensión de la personalidad y la conducta. De acuerdo con los objetivos disciplinares de la Psicología de las Diferencias individuales, desde el 2º estadio (explicativo), es necesario analizar las disposiciones de un modo que permita comprender cómo los individuos interactúan con las situaciones e identificar y evaluar los procesos dinámicos intra–individuales que subyacen a esas interacciones.

Para ello, asumiendo la existencia de amplias disposiciones en la persona, es necesaria una aproximación dinámica e interactiva, capaz de delinear relaciones causa-efecto, situación-conducta. Se puede partir retomando dos cuestiones ya planteadas por Mischel y Shoda:

¿Cuál es la naturaleza de las invarianzas (rasgos) básicas que forman el núcleo de la personalidad de cada individuo?
¿Cuáles son las dinámicas intra-individuales y procesos psicológicos que median entre esas invarianzas y su expresión en conductas en distintas situaciones?

Modelos Disposicionales: responden a una estrategia de explicación top-down (de lo general a lo específico, de arriba abajo). Se basan en el análisis de un número determinado de disposiciones conductuales generales o rasgos, supuestamente estables y consistentes, que definen de manera idiosincrásica a los individuos determinando un amplio rango de conductas específicas.

Modelos Situacionistas e Interaccionistas: enfatizan los aspectos dinámicos, funcionales y procesuales del comportamiento, y se corresponden con la utilización de estrategias de explicación bottom-up (de lo específico a lo general, de abajo arriba) al basarse en los mecanismos específicos que subyacen a los fenómenos observados.

A pesar de sus diferencias, una vez que las concepciones personalistas y situacionistas han encontrado un punto de encuentro bajo un modelo que contempla la contribución de ambos polos a la determinación de la conducta, hay que buscar una integración teórica y metodológica de los rasgos, basados en unidades disposicionales de carácter descriptivo, y los procesos dinámicos que acontecen ante una situación dada. El acercamiento de las posturas procesual y estructural exige reconocer que sus diferencias son en su mayoría de énfasis y de niveles preferidos de análisis, no necesariamente incompatibles.

Allport. Desde los modelos de rasgos apuesta por una reconceptualización de los rasgos que dé cabida a una consideración del papel de la situación concebida como aquellas condiciones que establecen los límites a la expresión de los rasgos. Desde esta perspectiva el rasgo pasa de ser concebido como algo global y no contextualizado, como la probabilidad y frecuencia de cambio en la conducta en respuesta a señales situacionales particulares.

McCrae y Costa (máximos exponentes del modelo estructural de los 5 factores) abogan por una concepción procesual y dinámica de la personalidad. Describen la personalidad como la organización psicológica dinámica que coordina la experiencia y la acción. Asimismo, enfatizan que las tendencias básicas o rasgos (en este caso los 5 factores), se traducen en comportamientos adaptativos característicos y determinados desarrollos del autoconcepto a través de una variedad de procesos dinámicos que están aún por establecer.

Pervin propone 3 principios en los que hay que avanzar, relevantes para un entendimiento más cualitativo de la individualidad y de las diferencias individuales:

Multideterminación. Cualquier actividad compleja implica la interacción de múltiples determinantes. (ej, una conducta es fruto de diversos afectos, motivos y metas, cogniciones, etc. en función del tipo de situación)
Equipotencialidad. Indica que, partiendo de un mismo punto, se pueden obtener resultados diferentes. (los mismos motivos o metas pueden llevar a diferentes conductas dependiendo de las oportunidades o dificultades que ofrece el ambiente)
Equifinalidad. Se puede llegar al mismo final por vías diversas. (la misma acción puede ser expresión de diferentes motivos de la persona en diferentes momentos, o ser la expresión de acciones de personas distintas en la misma situación). Biológicamente, diferentes variables pueden combinarse para conducir a un mismo tipo de manifestación fenotípica.

Un ejemplo de la importancia de estos principios se encuentra en la complejidad del proceso del desarrollo. Tal es el caso de niños que con perfiles de personalidad similares pueden desarrollar diferentes características de personalidad cuando son adultos; y perfiles de personalidad adulta pueden ser el resultado de diferentes perfiles infantiles en interacción con diferentes influencias ambientales que hacen más similares las características de diferentes individuos.

Para conseguir una serie de variables y procesos mediadores que permitan explicar y describir la manifestación de la personalidad en la conducta es necesario contemplar 3 requisitos adicionales:

Reconceptualización de la situación en términos psicológicos para poder explicar la interacción que se produce entre el contexto y el sistema dinámico del individuo, dando como resultado la generación de expresiones conductuales distintivas y diferenciadoras en cada individuo. No serán los elementos nominales (objetivos y físicos) los más relevantes, sino cuestiones relativas a la forma subjetiva que tiene cada individuo de interpretar la situación (hay muchas formas de percibir subjetivamente una misma situación objetiva).
Se requiere de un modelo de personalidad que sea capaz de asumir la complejidad de esta última y las dinámicas cognitivo-afectivo-motivacionales, conscientes e inconscientes, que subyacen a esos estados internos y expresiones conductuales características de cada uno.
Es necesario crear un puente conceptual y metodológico entre el sistema de procesamiento dinámico que define idiográficamente a individuos concretos y a grupos de individuos, y la caracterización y clasificación nomotética de tipos y subtipos de disposiciones o dimensiones generales de diferenciación individual.

No es suficiente contemplar las disposiciones de la personalidad, por un lado, y las situaciones por otro, ni la interacción entre ambas. La personalidad debe entenderse como un sistema abierto y complejo.

En las concepciones sistémicas de la personalidad (Mischel, Magnusson o Pervin) ésta se concibe como el sistema global que confiere unidad, continuidad y coherencia a la conducta y experiencia individual, atendiendo tanto a aquellos factores biológicos y sociales que asientan las potencialidades del individuo, estableciendo los límites y restricciones para su desarrollo y maduración, como a aquellas variables personales propuestas por los modelos dinámicos que permiten al individuo ser ese agente activo y constructor de su realidad.

Elementos que Constituyen la personalidad (Caprara):

Factores Constitucionales y Sociales: Elementos que permiten a los individuos ser agentes activos en la creación de sus propias vidas
Propiedades Psicológicas Emergentes: Conjunto de potencialidades y límites para los procesos de maduración y de experiencia

Unidades dinámicas de estudio de las diferencias individuales de la personalidad “el individuo en situación”

Una buena forma de distinguir entre rasgos y unidades dinámicas la encontramos en el diferente concepto de “tener”, representado por conceptos estructurales del tipo de los cinco factores, y el de “hacer”, vinculado a la forma en que las disposiciones personales se manifiestan y mantienen en los procesos de interacción social.
Al amparo de las propuestas interaccionistas surgen nuevas unidades de análisis destinadas a una evaluación más contextualizada, dinámica e interactiva, de las variables personales, en lo que podría denominarse unidades del “individuo en situación”.
Las unidades del individuo en situación permiten encontrar un cierto compromiso entre la aparente falta de consistencia transituacional de la conducta y la regularidad manifiesta del comportamiento que paralelamente puede observarse cotidianamente cuando los individuos interactúan socialmente, así como trabajar sobre una vertiente más próxima a una explicación funcional de la conducta humana.
Las nuevas unidades “individuo en situación”, de carácter menos global o general que los rasgos, se centran en las cogniciones, emociones y conductas presentes en el individuo en las condiciones particulares en que se produce la conducta. Estas unidades, algunas de ellas denominadas de nivel medio, permiten contemplar la coherencia del comportamiento (continuidad interactiva) a lo largo del tiempo.

El estado como actualización de los rasgos disposicionales

Una primera aproximación entre los modelos disposicionales clásicos al valor atribuido a la situación en la manifestación de la conducta, es a través del concepto de “Estado”.

Estado: actualización momentánea de una disposición personal en una situación concreta. Ejemplo, una persona caracterizada con un rasgo de ira elevado, no la mostrará permanentemente, se manifestará en momentos y situaciones relevantes; sería una distinción entre el “ser” (del rasgo), y el “estar” (del estado momentáneo).

La conceptualización de “estado”, desarrollado en el seno de los modelos del rasgo, tiene su origen en las contribuciones de Cattell referidas a la existencia de estados de carácter transitorio, o fluctuaciones del estado de ánimo, que parecen estar asociados a situaciones puntuales y momentáneas (a diferencia de las disposiciones personales, de carácter duradero). Muchos autores indican que una especificación razonable de la conducta no es posible sin dar cabida a los estados.

Las personas pasan por estados distintos a lo largo de su vida, sin que ello implique que sean frecuentes o característicos en ella. Pero existe una estrecha relación entre el rasgo y el estado, establecida a través del valor de la situación.

Una elevada puntuación en un rasgo se asociará a una probabilidad mayor de que se experimente el estado emocional del rasgo correspondiente, o nivel de estado, así como de que se despliegue en mayor medida el tipo de conductas asociadas al rasgo en una amplia variedad de situaciones.

Por otra parte, serán las situaciones las que ejerzan una función moduladora sobre la proclividad de un rasgo dado a su manifestación a través de una serie de indicadores comportamentales. Cada rasgo comporta una serie de situaciones que provocan en mayor medida su manifestación en forma de estados momentáneos. Por ejemplo, una persona que puntúe alto en ansiedad rasgo, no estará permanentemente ansiosa, lo hará en situaciones que perciba como amenazantes (exámenes, extraños,…).

Distinción entre rasgo y estado:

Operativizando según: | Rasgo | Estado
Potencialidad vs. Actualidad | Nivel potencial que una característica tiene en un individuo | Manifestación puntual de dicho rasgo en un momento dado
Estabilidad vs. Transitoriedad Temporal | Predisposición permanente a actuar de una forma determinada | Solo se presenta durante un intervalo de tiempo transitorio
Generalidad vs. Especifidad Situacional | Presenta un nivel de generalidad muy amplio, vinculado a la consistencia transituacional y estabilidad temporal | Sólo está vinculado a la situación específica en donde se manifiesta

Desde la óptica de las Diferencias Individuales interesará conocer, principalmente, de qué forma las disposiciones personales pueden actualizarse en estados puntuales.

Estos estudios han propulsado el desarrollo de instrumentos de evaluación destinados a la evaluación del rasgo y del estado a partir de distintas escalas, o bien al estudio conjunto del tipo de conductas desarrolladas (manifiestas y encubiertas; psicológicas y fisiológicas) en un tipo de situación dada, es decir, los denominados “inventarios S-R” o inventarios estímulo-respuesta.
Para explicar la actualización de disposiciones personales en estados puntuales, surge la necesidad de desarrollar modelos de análisis de procesos mediacionales como el Modelo Cognitivo-Mediacional del Estrés, mediante el que se pretende apresar el proceso de percepción e interpretación estimular bajo una óptica interactiva, en el ámbito general del estrés. Este modelo postula que los factores cognitivos (básicamente el juego de valoraciones que realiza el individuo acerca del valor de la situación y los recursos con que cuenta para satisfacer las demandas situacionales) juegan un papel decisivo sobre el impacto que los acontecimientos estresantes tienen sobre las personas, así como el estilo de afrontamiento (coping) o repertorio de respuestas subjetivas, fisiológicas y comportamentales, que las personas ponen en marcha para hacer frente a las demandas situacionales.
En suma, la forma en que la persona construye un encuentro (valoración) es la clave psicológica para el entendimiento de los esfuerzos encaminados al afrontamiento de la situación y a la comprensión de la reacción emocional, que crece, mengua, y cambia con el fluir de los acontecimientos y el cambio del patrón de valoración.

El sistema de personalidad cognitivo-afectivo (SPCA)

Para un adecuado entendimiento entre las dos aproximaciones de la personalidad, era necesario un modelo comprehensivo que diera cuenta de la rica dinámica existente en el individuo y contemplara el papel de la situación psicológica en la conducta y en el sistema de personalidad, en su conjunto.

El SPCA propuesto por Mischel (que partiendo de una posición situacionista desarrolló una concepción interaccionista diferente a la clásica) se enmarca dentro de las teorías cognitivo-sociales de la personalidad.
En la perspectiva del interaccionismo clásico, aunque se asume que la persona y la situación son fuerzas que se influyen mutuamente, ambas constituyen principios explicativos diferentes que confluyen.

Mischel concibe las situaciones como parte de la personalidad misma, integrando la variabilidad del comportamiento como elemento que, no sólo no es contrario a la existencia de la personalidad sino, por el contrario, parte de la misma.

En este modelo, la personalidad se concibe como un sistema estable caracterizado por una serie de unidades cognitivas y afectivas disponibles, organizadas en una red distintiva de interrelaciones que procesa, de forma característica, la información acerca de las situaciones, externas o internas.
Definición que implica:

La Personalidad es un sistema abierto constituido por unidades y procesos dinámicos, de carácter transaccional, tanto desde el punto de vista de las relaciones intrasistémicas como de las existentes con el ambiente.
Una de las funciones primordiales del sistema es procesar la información que deriva de su interacción con el medio.
Las situaciones no hacen referencia exclusivamente a los acontecimientos objetivos externos, sino también a lo que acontece internamente al sujeto.
La estabilidad del sistema es una característica inherente al mismo, conjuntamente a la variabilidad que comporta la dinámica comportamental.

En lo que a las Diferencias Individuales se refiere, su naturaleza en el SPCA hace referencia a tres aspectos esenciales:

Diferencias individuales en la accesibilidad crónica (niveles de activación) de las unidades cognitivo-afectivas. Se asume que el sistema está configurado por unidades cognitivo-afectivas que se activan de manera característica y estable dentro de un individuo (ej, unas personas se representan así mismo como “competentes” y para otras la creencia contraria es la más accesible).
Diferencias individuales en la organización estable de relaciones entre estas unidades. Las personas difieren en la manera en que su red de unidades cognitivo-afectivas están interconectadas en el sistema de personalidad.
Diferencias individuales en el patrón de relaciones que el individuo establece entre situaciones o contextos específicos, y el comportamiento característico ante los mismos, referidas en los dos puntos anteriores.
Los individuos establecerán patrones distintivos y estables de relaciones entre el contexto y las conductas que elicita. Este tipo de unidades, las unidades condicionales (si…entonces; situación-conducta) permiten controlar cómo y cuándo las unidades cognitivo afectivas irán surgiendo en cada situación concreta. Es esta forma de organización la que subyace y refleja el carácter distintivo de cada individuo.

La aparición de diferencias individuales en estos procesos será el resultado de la conjunción de una serie de factores: historia de aprendizaje cognitivo-social en interacción con la historia biológica, configurada por los determinantes temperamentales y genético-bioquímicos.

Unidades del SPCA y su Organización Intra-Sistema

Una premisa básica de las aproximaciones cognitivo-sociales a la personalidad es que la existencia de un sistema de personalidad coherente y estable se establece a partir de un sistema de Procesamiento de la Información social propio. Este sistema da cuenta de la organización de la información y de las relaciones dinámicas entre cognición, afecto y conducta a medida que la persona interactúa con el mundo social.

Un proceso clave en esta organización es la activación de las representaciones mentales que el individuo tiene, mecanismo básico para el procesamiento de la información social que moldea el significado que las personas asignan a la información que procesan.

Entre las representaciones mentales claves dentro de la citada estructura se encuentran elementos como el conocimiento de la situación social, la representación de uno mismo, de los demás, de sucesos futuros, metas personales, creencias y expectativas, y el conocimiento de estrategias o vías alternativas de conducta. Estas representaciones son las que constituirán el grueso de las unidades cognitivo-sociales propuestas inicialmente por Mischel y que han pasado a formar parte del denominado SPCA. Este tipo de unidades tiene como objetivo, no la predicción del comportamiento a través de distintas situaciones, sino el conocimiento de cómo las personas construyen su realidad, mediando el impacto de los estímulos y generando patrones distintivos de comportamiento en contextos particulares.

Las Unidades Cognitivo-afectivas: las variables personales propuestas en este modelo manifiestan una clara vertiente procesual. Las unidades cognitivo-afectivas se constituyen en una de las posibles fuentes de las diferencias individuales, aquella referida a las diferencias que presentan los individuos en el grado de accesibilidad crónica (es decir, estable), o niveles de activación de representaciones mentales–emocionales particulares (es decir, de las cogniciones y los afectos) que cada persona tiene disponibles. Estas unidades han ido evolucionando y enriqueciéndose sucesivamente. Se pueden categorizar en dos grandes bloques: Variables que expresan la potencialidad de la conducta y Variables presentes en la ejecución de la misma.

Esquema de Unidades del SPCA

Unidades Cognitivo-Afectivas

Agrupadas en función de la Potencialidad de la Conducta

Capacidades.
Estrategias de Codificación y Constructos Personales.

Agrupadas en función de la Ejecución de la Conducta

Expectativas y Estilos Atribucionales.
Valores Subjetivos.
Mecanismos Autorreguladores.
Afecto y Emociones

Unidades Condicionales

Si…Entonces…

Unidades del Sistema de Personalidad Cognitivo – Afectivo (SPCA)

Unidades cognitivo-afectivas: se agrupan en 2 grandes bloques: potencialidad y ejecución de la conducta.

Variables que expresan la Potencialidad de la conducta:

Capacidades. Capacidad de adaptación al entorno (Inteligencia social). Hace referencia a las capacidades o competencias cognitivas, aprendidas, y el conocimiento que dispone el individuo para construir, transformar y utilizar de forma activa la información, generando patrones cognitivos y conductuales útiles para afrontar situaciones. La evaluación de este tipo de variables va encaminada, no tanto a lo que el individuo hace, como a lo que es capaz de hacer, es decir, a sus potencialidades. Este tipo de constructos está vinculado a la inteligencia, no referida al cociente intelectual, sino a la inteligencia social, reflejada en la capacidad de adaptación al entorno y en las competencias sociales que manifiesta, así como su habilidad para el logro de objetivos y metas. Se focaliza en variables funcionales tales como la flexibilidad cognitiva potencial del individuo, sus alternativas constructivas, procesos de resolución y afrontamiento de problemas (no en conceptos estáticos como el CI).
Estrategias de Codificación y Constructos Personales. Interpretación y construcción del mundo. Son procesos relativos a la forma en que las personas atienden, codifican y estructuran la información que reciben, así como los procesos de categorización y tipo de inferencias que realizan. Este tipo de estrategias definen y caracterizan el modo individual de procesar e interpretar la realidad por el que las personas se diferencian (la forma en que construyen su mundo). Conceptos tales como esquemas, guiones, planes, etc. se postulan como aquellas estructuras mentales que median el impacto de la experiencia y guían el procesamiento selectivo de la información.

Variables presentes en la Ejecución de la conducta:

Expectativas y Estilos Atribucionales. Creencias acerca la propia capacidad para obtener los resultados deseados, del grado en que la conducta conducirá a esos resultados y de las causas de los sucesos futuros y pasados. Se contemplan tanto las creencias generales de la persona como las específicas, asociadas a la situación concreta. Estas variables son de carácter cognitivo.

Las Expectativas hacen referencia a las relaciones que el individuo percibe entre las conductas alternativas que puede poner en marcha en una situación y las consecuencias probables, inmediatas, o futuras, de su conducta, así como entre los estímulos y los eventos subsiguientes que puedan acontecer. Este tipo de interpretaciones ejercen una poderosa influencia sobre la conducta de un sujeto en una situación concreta (expectativas específicas) siendo una fuente inestimable para la predicción del comportamiento. También existen las expectativas generalizadas, éstas reflejan formas más o menos estables y diferenciadas de percepción e interpretación de la realidad.
Los estilos atribucionales hacen referencia a la explicación que las personas suelen conceder al origen de los eventos, en general y de forma más específica a sus éxitos y fracasos, su bienestar o infelicidad, e incluso a su salud. Este tipo de variables tiene un enorme valor, en la medida en que tienen implicaciones, cognitivas, motivacionales y emocionales muy importantes.
Valores Subjetivos. Valor asignado a los resultados, situaciones y tareas, así como a sus consecuencias. Son las preferencias que los individuos manifiestan. Esta valoración les caracteriza de forma diferencial.
Mecanismos Autorreguladores o Complejos. A través de las metas, estos mecanismos proporcionan dirección a la conducta, y controlan el grado de esfuerzo necesario para la consecución de esas metas. Incluyen un amplio número de componentes a través de los cuales las personas buscan satisfacer sus objetivos y metas autorregulando su propia conducta; de esta forma, los objetivos personales guían y mantienen el comportamiento, incluso en ausencia de presiones externas o por encima de los impedimentos y dificultades y, a pesar de que la consecución de los objetivos no sea inmediata. La selección activa de situaciones, forma parte de estos sistemas y planes de autorregulación personal con unidades de análisis de “nivel medio”, dado que giran en torno a actividades y situaciones cotidianas, al tiempo que presentan un grado de generalidad aceptable. Las Metas proporcionan coherencia en el funcionamiento de la personalidad. Estas unidades están más contextualizadas que los motivos globales (ej, de logro, de afiliación,…), pero son más amplias e inclusivas que las metas específicas (ej, obtener más de un 8 en un examen). La mayoría de las metas diarias se encuentran interconectadas, formando parte de un sistema organizado de conocimiento acerca de los objetivos personales, esperanzas y temores (ej, obtener un buen expediente académico, lograr habilidades de comunicación, tener buena apariencia,…se interrelacionan cuando sirven para una meta de nivel medio como por ejemplo, obtener un trabajo). Son muchas las investigaciones que han explorado el papel de las metas de nivel medio en el funcionamiento de la personalidad, surgiendo conceptos como proyectos personales, tareas vitales, intereses presentes, esfuerzos personales, etc. Aunque todos ellos difieran en algunos aspectos (más o menos vinculación con demandas socio-culturales, carácter más o menos disposicional,…) todos ellos representan el desarrollo de patrones coherentes de experiencia y acción.
Afecto y Emociones. Respuestas asociadas a las situaciones en las que la persona está inmersa, influyendo en la manera de interpretarlas y de reaccionar ante ellas. Incluyen sentimientos, emociones y respuestas afectivas (incluyendo las reacciones fisiológicas) y afectan profundamente al procesamiento de la información social y al afrontamiento.

Unidades condicionales

Si…Entonces…: condición que especifica la relación entre las características de la situación (si…) y la conducta (entonces…), permitiendo realizar predicciones específicas de esta última. Determina cuándo y cómo se manifiestan las unidades cognitivo-afectivas en un contexto específico. Desde el modelo SPCA se asume que la personalidad está formada por patrones estables de relaciones situación-conducta.

La Organización Estable de Relaciones entre las Unidades Cognitivo-Afectivas

Aunque las unidades cognitivo-afectivas son elementos integrantes del sistema de personalidad, no describen ni explican por sí mismas, de forma aislada, la estructura de la personalidad.

El foco de análisis del SPCA no está sólo en determinar el grado en el que el individuo posee una unidad particular (expectativa de auto-eficacia, metas, estado depresivo, etc.) sino también cómo se relacionan las distintas unidades dentro de ese individuo formando una red única de interconexiones que funcionan como un todo organizado y que se caracteriza por ser una organización estable peculiar y característica del individuo. Esta red de relaciones constituiría la segunda fuente de diferencias individuales.

A partir de aquí las disposiciones estables de personalidad son conceptualizadas como estructuras características de procesamiento cognitivo-afectivo que generan dinámicas de procesamiento distintivas. Específicamente, la estructura de procesamiento de la disposición consiste en un conjunto característico de cogniciones, afectos y estrategias de conducta inmerso en una organización de interrelaciones que guía y limita la activación de esas unidades.

La situación psicológica en el modelo SPCA

La incorporación de la situación psicológica a la concepción y evaluación de la personalidad requiere ir más allá de la concepción tradicional de la situación y su efecto sobre la conducta. Desde esta perspectiva, el papel del individuo es clave a la hora de determinar la existencia e influencia de las situaciones.

Las personas diferirán en la construcción activa de la situación; es decir, en:

Cómo atienden y seleccionan las distintas características de la situación.
Cómo las categorizan y codifican cognitiva y emocionalmente.
Cómo estas codificaciones activan otras cogniciones y afectos existentes en el sistema de personalidad.

En la definición de la situación en términos físicos, nominales, las diferencias individuales detectadas en función de la misma tienen un interés limitado, pues no pueden generalizarse. La redefinición de esta situación en términos psicológicos permite que la información acerca de las tendencias específicas de conducta de la persona, dadas unas condiciones (los síes de las unidades condicionales) pueda ser utilizada para predecir la conducta (los entonces) a través de un amplio rango de contextos que contienen las mismas características psicológicas.

Ej.: consideración nominal, como por ejemplo, una reunión de trabajo, provoca una conducta determinada, ansiedad; otra situación diferente, pasear por la calle, produce la misma conducta, ansiedad. Sin poder establecer una conexión (predicción) entre situaciones y conducta.
Bajo la concepción de la situación en términos psicológicos, podrían detectarse elementos comunes (equivalencias funcionales) a estas situaciones aparentemente distintas (ej, señales de indiferencia por parte de los demás), que serían responsables de la activación de la conducta (ansiedad) en una persona con sensibilidad al rechazo. Es decir, analizando situaciones nominales diversas en términos de su equivalencia funcional con respecto a ciertas características psicológicas, es posible especificar los tipos de condiciones diagnósticas en las que pueden esperarse dinámicas y expresiones conductuales características.

En este tipo de sistema, la conducta de la persona en un dominio (ej, social) cambiará de una situación (ej, ante un amigo) a otra (ej, ante la pareja), ya que dentro de las unidades condicionales, cuando cambian los síes, de manera coherente cambiarán los entonces, a pesar de que la estructura de la personalidad permanezca invariable.

La capacidad de discriminar entre señales procedentes de las distintas situaciones cobra una importancia fundamental, lo que facilita la autorregulación de la conducta y la adaptación a los requerimientos continuos de la situación. Más que falta de coherencia, esta facilidad discriminativa refleja un componente importante de la conducta adaptativa, mientras que la consistencia que no toma en cuenta las señales del contexto puede convertirse en un signo de rigidez.

Explicación, predicción y nivel de análisis en la investigación de diferencias individuales en personalidad

Es importante situar cada investigación en el nivel de análisis adecuado en función de sus objetivos. La Psicología de las Diferencias Individuales cubre dos etapas de análisis: Descriptiva-Predictiva (basada en los rasgos de carácter general) y Explicativa-Procesual.

Magnusson emplea la metáfora meteorológica para comparar los distintos niveles de análisis y la pertinencia de su uso.

Ejemplo. Si queremos estudiar y determinar las temperaturas promedio y sus variaciones entre las distintas estaciones del año, el estudio sólo podrá basarse en un conjunto de observaciones correspondientes a muestras representativas de diversos días a lo largo de los años, para cada una de las estaciones. Estos promedios nos pueden servir para describir el rango de temperaturas y clima habitual de cada estación, y predecir sin demasiado riesgo de equivocación, la temperatura promedio, que tendrá un mes en particular. Es decir, estas temperaturas promedio que intentan apresar las regularidades meteorológicas de las estaciones podrían equipararse al estudio de los “rasgos” de comportamiento como categoría amplia (sólo permiten describir y hacer predicciones de carácter general acerca del comportamiento promedio de los individuos y las diferencias entre los mismos).
Pero la meteorología no sólo se basa es estudiar las descripciones y predicciones de los valores promedio de lluvias, temperaturas,.... El conocimiento de las estaciones no es útil para establecer y explicar la climatología de un día concreto (tormenta, exceso de calor, huracanes,…). Para ello hay que analizar, de forma más precisa, los eventos atmosféricos puntuales. En paralelo, la conducta de un individuo en una situación concreta será el producto, no sólo de sus rasgos, sino de aspectos más dinámicos como las cogniciones, motivos emociones, etc. presentes cuando se encuentra en una determinada situación. Esto podría explicar que una persona experimente, por ejemplo, una gran ansiedad en un momento dado y no en otros.

“Los datos empíricos utilizados para dilucidar un problema determinado deben hacer pareja con el nivel de los procesos en el que el problema es definido”

Si nos centramos en los modelos estructurales de rasgos (de carácter jerárquico), la amplitud y generalidad de los mismos se entiende como un continuo cuyo nivel inferior representa la respuesta puntual y específica.

Los rasgos con una amplitud menor presentan la ventaja de ser relativamente homogéneos y mejores predictores de la conducta específica, pero de observación menos frecuente como para poder estimar diferencias individuales universales de forma apropiada.
Los rasgos, entendidos como disposiciones amplias y generales, presentan una frecuencia mayor y se caracterizan por englobar respuestas representativas de carácter alternativo, si bien son menos útiles para la predicción de conductas específicas. Pero serán útiles para la predicción de rangos de conducta.

Si el objeto de análisis y diagnóstico es un retrato comprehensivo y coherente de la personalidad, o la selección de individuos que nos dan información muy global sobre las personas y su forma de comportarse a lo largo del tiempo, los rasgos más amplios, situados en el nivel superior de la jerarquía, serán preferibles por presentar una mayor parsimonia y ese valor diagnóstico que ha situado a la Psicología Diferencial en el ámbito de las disciplinas aplicadas en muy diversos campos (educativo, laboral, clínico,...).

Si el objetivo es el estudio del individuo en situación y la explicación de la conducta particular, y las diferencias individuales, en situaciones más específicas, se hará necesario un análisis de los componentes menos generales de estos rasgos superiores, así como el uso de variables personales y patrones de conducta de carácter más procesual (como las unidades de carácter dinámico) vinculadas a los aspectos situacionales.

Ambos enfoques son importantes, pero es necesario saber utilizarlos convenientemente en función de los objetivos propuestos.

Resumen

Estudio de la Personalidad: se ha dividido en dos subdisciplinas, con objetivos y estrategias diferentes, que con frecuencia aparecen como incompatibles (disposiciones vs. procesos).

Planteamientos Situacionistas. Énfasis en los efectos de las situaciones sobre las personas en general. Supusieron un desafío a la idea de consistencia de la personalidad y las diferencias individuales. En respuesta a ello surge la reacción crítica de los Planteamientos de los Rasgos que, por su parte, han insistido en el peligro que supone negar la existencia de disposiciones amplias y estables en las personas, con la consecuente pérdida de valor explicativo y predictivo de la conducta.
Ello ha generado debates en torno a si la personalidad es variable o estable a través del tiempo y las situaciones. La concepción del rasgo responde intentando demostrar la estabilidad, mientras que, por su parte, las concepciones de los procesos enfatizan el cambio.

El primer paso importante en la resolución de la profunda crisis experimentada desde finales de los años 60 y década de los 70, ha sido el desarrollo de los Planteamientos Interaccionistas, cuya unidad básica de análisis es el "individuo en situación".

Actualmente nos encontramos ante desarrollos integradores de ambas perspectivas que permiten a la Psicología de las Diferencias individuales adentrarse en el estadio explicativo en el área de la personalidad a partir de modelos interaccionistas de carácter sistémico, como el Sistema de Personalidad Cognitivo-afectivo (SPCA) propuesto por Mischel y Shoda.

En este tema se ha abordado el estudio de este tipo de unidades que permiten el estudio de las diferencias individuales desde un marco más procesual y cercano al contexto en donde la conducta se produce. Tal es el caso del estudio del estado frente al rasgo, o de las unidades de nivel medio (cognitivas, motivacionales y afectivas), de carácter estable, que plantea el modelo de Mischel y Shoda; este modelo contempla, además, tanto la dinámica intraindividual de relaciones entre las unidades propuestas, como las relaciones características existentes entre dichas unidades y los contextos vinculados a las mismas a través de las denominadas unidades condicionales.

Este tipo de análisis, además de profundizar en el estudio de la individualidad, permite comparar a los individuos entre sí bajo un sistema que concilia, tanto la consistencia y estabilidad de la conducta, como la variabilidad del comportamiento humano, sin que ello perjudique la consideración de la existencia de algo peculiar y definitorio del individuo como es la personalidad.

Tema 9. Enfoque integral de las diferencias individuales en la inteligencia y personalidad

Introducción

Integración de la Inteligencia y la Personalidad. Existe una estrecha interdependencia entre estos dos constructos.

Ambos son aspectos complejos de la vida mental, con propiedades y dinámicas diferentes, que influyen o determinan de forma independiente la vida del individuo. En el siglo pasado, surge la necesidad de contemplar diversos aspectos de la personalidad a la hora de explicar el funcionamiento cognitivo del individuo, así como su rendimiento final en tareas de laboratorio y en la vida cotidiana. Ello realza los estudios sistemáticos sobre la creatividad (contemplada previamente desde una perspectiva no científica), y la necesidad de nuevas dimensiones explicativas que considerasen la huella estilística (estilos cognitivos) que la personalidad imprimía en el rendimiento general.

Al abordar la relación de estos constructos, la eficacia de los estudios empíricos ha estado vinculada con el planteamiento metodológico utilizado.

Los resultados más débiles e inconsistentes han sido bajo la perspectiva psicométrica-estructural (análisis correlacional y factorial).
Cuando las relaciones han sido abordadas bajo una óptica experimental -procesual, y procesual-adaptativa los resultados han sido más consistentes y prometedores.

La necesidad de ampliar la definición y medida de la inteligencia, considerada habitualmente en términos abstractos y analíticos (inteligencia académica), estimuló a los investigadores para encontrar vías alternativas de conceptualización y medida de la inteligencia. Junto a estas influencias tempranas, la propia experiencia profesional y académica de los investigadores fue un detonante en la búsqueda de modelos explicativos integradores, comprehensivos, del rendimiento del individuo en su vida cotidiana.

Binet, Terman, Thorndike, Thurstone y Wechsler,…, se interesaron por la naturaleza de la inteligencia y la personalidad, cuestionando su independencia, así como un tratamiento diferenciado.

Tres son básicamente los acercamientos que han contemplado, directa o indirectamente, la confluencia entre la inteligencia y la personalidad:

Acercamiento clásico, que ha desarrollado dos constructos clave en donde aquellas convergen claramente; Creatividad y Estilos Cognitivos;
Toma de conciencia de lo artificioso de la consideración aislada de la inteligencia y la personalidad, adoptando como objetivo principal la delimitación del grado en que ambos constructos aparecen integrados, así como de las condiciones y circunstancias que determinan esa integración.
Un enfoque más actual, aunque con raíces en el pasado, tiene como elemento distintivo la elaboración de constructos que giran primariamente en torno a los conceptos de inteligencia y competencia. Gracias a ellos ha podido disponerse de modos alternativos y complementarios de considerar el rendimiento del individuo en su vida cotidiana, rendimiento que la inteligencia clásica, académica, de carácter abstracto y analítico, no ha podido explicar completamente. Se trata de constructos como la Inteligencia Emocional, Práctica y Social.

Contenidos

Conceptos clásicos del primer abordaje de la integración de la inteligencia y la personalidad: Creatividad y Estilos Cognitivos.
Intentos formales de relacionar la inteligencia y la personalidad en cuanto constructos en sí mismos, con sus características particulares.
Esfuerzos integradores en el ámbito adaptativo de la vida cotidiana.

Perspectiva clásica de la confluencia de inteligencia y personalidad: la creatividad y los estilos cognitivos

Creatividad

Introducción. Definición de la creatividad

La Creatividad es importante para el individuo (ej, para solucionar un problema en la vida cotidiana) y para la sociedad (ej, puede llevar a descubrimientos científicos). En el aspecto económico es importante porque la creación de nuevos productos y servicios estimula el trabajo y mejora la calidad de vida.

Se estudia científicamente a partir de la década de los 60 gracias a Guilford

Definición: contempla dos niveles básicos de análisis: uno abstracto, en el que hay consenso, y otro más concreto, que plantea ciertos problemas, ya que implica tener en cuenta distintos tipos de análisis y distintos focos de interés.

Abstracta. Es una definición general: habilidad para producir ideas nuevas (originales) y apropiadas (adaptativas, útiles). Una idea creativa es algo relativamente infrecuente, aunque no se puede hablar en términos de todo o nada, sino de grados de originalidad. La idea creativa original debe ser apropiada desde el punto de vista adaptativo. Debe proporcionar una solución a un problema significativo para el individuo o la sociedad, o permitir la consecuencia de metas. La utilidad también es una cuestión de grados.
Concreta: exige contemplar principalmente 4 perspectivas o niveles de análisis:

La creatividad es un Proceso mental (o conjunto de procesos) que resulta en la producción de ideas originales y adaptativas. Esta es la perspectiva adoptada por la Psicología cognitiva, centrada en el estudio de la solución de problemas y el insight o revelación espontánea resultante de la reestructuración y combinación de ideas y percepciones. Para ello utilizan experimentos de laboratorio o simulación por ordenador. Las operaciones cognitivas objeto de examen son el insight, la imaginación, la intuición, el uso de heurísticos (estrategias mentales).
La creatividad es una característica de un Producto (como un cuadro, poema, obra musical, descubrimiento, idea, invento,...). Un producto es creativo si es original, es decir, reúne las características de novedad, complejidad y sorpresa. Las características asociadas a un producto creativo adaptativo son la belleza, verdad, elegancia, virtuosidad, dependiendo del dominio que se trate.
La creatividad es un rasgo o perfil de personalidad que caracteriza a la Persona. Es una cualidad o capacidad que unos individuos tienen más que otros. Desde esta faceta de la persona, junto con la de los procesos, la creatividad puede concebirse como un rasgo que combina los efectos de las capacidades cognitivas con otros de naturaleza temperamental y caracterial. Dicho más explícitamente, la consideración de la creatividad como puente de enlace entre la inteligencia y la personalidad tiene, en el estudio de los procesos y de la persona, su justificación plena (aunque participe del producto y del entorno).
El Entorno en el que surge u observa la creatividad es importante. Los elementos de la situación, combinados, facilitan o interfieren en el proceso, la persona y el producto creativo.

Estas definiciones o facetas de la creatividad no son totalmente independientes, Puede esperarse que Los productos creativos sean generados por personas creativas que utilizan procesos creativos, en un ambiente que propicia la elaboración de un producto creativo y una valoración del mismo como tal.

La creatividad puede ser contemplada como un producto, un proceso, en función de una personalidad creadora, y de un entorno, que facilita o interviene en todos esos elementos de la creatividad, o incluso determina si aquellos pueden ser considerados o no creativos.

Aproximaciones o paradigmas en el estudio de la creatividad

Se pueden considerar 7 Aproximaciones que difieren en la forma de contemplar la naturaleza de la creatividad y de los factores que la determinan:

No Empíricas: Mística y Psicoanalítica.
Empíricas: Psicométrica, Cognitiva, Personalidad, Socio-Cultural e Integradora.

La preponderancia inicial de las dos primeras, permite explicar en parte las razones del retraso en el estudio científico-académico de la creatividad.

Aproximaciones empíricas

Psicométrica

Guilford rechazó estudiar la creatividad con individuos eminentes (ej, Einstein,...) porque sería difícil realizar estudios sistemáticos de los elementos que la conforman. Propuso estudiarla en individuos normales mediante una aproximación psicométrica, utilizando tests de papel y lápiz, igual que se hacía con la inteligencia. Uno de estos test es el Test de Usos Inusuales, basado en la producción divergente, de su modelo de la estructura del Intelecto.
Pensamiento Divergente: considerado elemento cognitivo clave de la creatividad; implica producir alternativas nuevas y respuestas inusuales. Se parte de un estímulo (objeto, idea,…) y se producen múltiples posibilidades de pensar acerca de él.

En un test de pensamiento divergente el sujeto debe pensar en el mayor número posible de usos para un objeto común (ej, un vaso); o escribir frases a partir de unas palabras dadas. La creatividad se evalúa teniendo en cuenta el número y calidad de las respuestas.
Se contrapone al pensamiento convergente, referido a la producción de información a partir de una información dada que implica una respuesta correcta (ej, qué río pasa por Toledo?) Supone recoger información de múltiples fuentes para llegar a la respuesta correcta.

Rasgos Cognitivos Primarios de la Creatividad (mediante análisis factorial):

Fluidez (número total de respuestas relevantes)
Flexibilidad (número de categorías de respuestas)
Originalidad (rareza estadística o frecuencia de las respuestas en la población).

Valoración de la aproximación psicométrica a la creatividad:

Fomenta su investigación. Proporciona un modo breve y fácil de evaluarla, y un procedimiento de puntuación objetivo (en personas no eminentes).
Críticas: instrumentos utilizados (inadecuadas, por triviales, de la creatividad); la equivalencia entre la creatividad y el pensamiento divergente, independientemente de cómo se evalúe (mediante tests o en la vida real), al considerar que aquél no tiene por qué implicar que los productos originados sean útiles y contribuyan a una mejora en algún aspecto de la vida; supuesto del que parte la aproximación psicométrica, a saber, que las muestras de individuos no eminentes pueden arrojar luz sobre niveles eminentes de creatividad, que es el objetivo último de muchos estudios.

Cognitiva

La aproximación cognitiva y de la personalidad, son relevantes en la identificación de factores de diferenciación individual, importantes al estudiar la creatividad.
Procesos mentales intervinientes en la actividad creativa:

Solución de problemas por medio del insight (comprensión intuitiva) estudiada inicialmente por los psicólogos de la Gestalt, los cuales demostraron que el procesamiento de la información intuitiva es una manifestación del llamado inconsciente cognitivo.
Cognición creativa. La creatividad es un fenómeno mental que resulta de la aplicación de procesos cognitivos ordinarios, presentes en todas las personas (el pensamiento creativo es accesible a todo el mundo).
Adquisición de destrezas. La habilidad creativa contiene un importante componente de aprendizaje y experiencia en el dominio al que se refiere la actividad creativa. Esto tiene implicaciones de cara a la adquisición de habilidad creativa por la mayoría de las personas.

La simulación por ordenador permite hacer explícitos modelos cognitivos del proceso creativo, reproduciendo la conducta creativa en el arte, literatura, etc.

Personalidad

En los primeros estudios sistémicos sobre la creatividad ha estado presente el interés por delimitar las características de personalidad asociadas a los individuos creativos.
Los individuos creativos parecen diferenciarse en una serie de características cognitivas y de personalidad. Estas características pueden agruparse en 4 áreas:

Riqueza Perceptual. Gran apertura a experiencias y tolerancia a la ambigüedad. Buscan la novedad y la complejidad. Tienen la habilidad especial de dispersar la atención (atender simultáneamente a más de un estímulo o cognición). Muestran un gran rango de intereses y hobbies, y una gran versatilidad, que les conduce a realizar contribuciones en más de un dominio.
Motivación. Manifiestan gran entusiasmo (motivación intrínseca) y energía en lo que hacen. Son percibidos por los demás como obsesos del trabajo. Son persistentes ante los obstáculos y decepciones, lo que no implica una actitud rígida ante las dificultades. Muestran flexibilidad a la hora de alterar estrategias, e incluso los problemas en sí mismos, si el fracaso repetido lo aconseja.
Orientación Social. Tienden a ser introvertidos. Puede predisponerlos a la evitación social (incluso a ser antisociales). Manifiestan alta independencia y autonomía y, con frecuencia manifiestan una actitud de rebeldía en su negativa a conformarse a las normas convencionales. Esta actitud requiere de cualidades personales adicionales, como la autoconfianza y la independencia de juicio, que les permiten sostener sus propuestas a pesar de no contar con el apoyo de los demás. Adoptan riesgos.
Psicopatología. Existen resultados, con frecuencia contradictorios, con respecto al balance salud-enfermedad en estas personas.

Los altos en creatividad manifiestan niveles de psicopatología más altos, si esas características se hacen extremas: producción de ideas estrafalarias (a partir de pensamiento divergente), disposición maníaca (a partir de la persecución obstinada y enérgica de metas ambiciosas), evitación social. Se puede acompañar de desórdenes más explícitos como depresión suicida o abuso de drogas. Con frecuencia puntúan alto en indicadores de inestabilidad emocional, como es el caso del psicoticismo (en esta dimensión de personalidad se agrupa un rasgo primario denominado creatividad). Los individuos altos en psicoticismo manifiestan síntomas cognitivos similares a los existentes en los estados enfermizos de psicosis. La característica predominante de estos síntomas cognitivos es la sobreinclusión, que implica una ausencia de control en las asociaciones que se realizan entre ideas, recuerdos o imágenes mentales. En la base de esta tendencia parece estar la ausencia del mecanismo adaptativo de inhibición cognitiva.
Según Eysenck, existe una relación causal entre la falta de inhibición cognitiva, el psicoticismo y la actividad creativa.
Asociar la creatividad con la psicopatología no es equivalente a afirmar que los individuos creativos terminarán sufriendo desórdenes mentales. La personalidad creativa es un ejemplo de cómo una supuesta vulnerabilidad psicológica puede a veces convertirse en una forma de funcionamiento óptimo.

La creatividad excepcional se encuentra muchas veces asociada a una personalidad problemática y atormentada, que tanto estimula como impide, a veces, el desarrollo de la actividad creativa, máxime si existen factores del entorno que, en lugar de facilitar el proceso creativo, lo dificultan.

Socio-cultural: la creatividad excepcional suele ser un fenómeno sociocultural (no individual). Tiende a agruparse en configuraciones culturales (existen periodos en la historia de cualquier civilización en los cuales la actividad creativa está ausente, y periodos punta en los que aparece en su máxima expresión).

Versión Fuerte o Radical.

Kroeber afirma que el genio creativo es un epifenómeno, algo secundario, producido por el “espíritu de los tiempos”. Los individuos creativos serían meros portadores de la cultura en la que viven.
Simonton señala que una versión así no es aceptable. Las influencias externas (políticas, económicas, culturales,…) y el espíritu de los tiempos, son importantes en el desarrollo creativo, pero sólo a través de los individuos que ya son creativos. La contribución del medio sociocultural se limita a proveer las condiciones necesarias, que no suficientes, para la emergencia de las ideas creativas. Estas condiciones externas sirven para elevar o bajar el nivel general de creatividad en un momento y lugar determinado, pero no pueden explicar la existencia de diferencias individuales en el desarrollo y manifestación de la creatividad.

Versión Moderada. Se puede aceptar fácilmente. Supone una serie de factores externos que afectan al desarrollo de la creatividad, Se agrupan en tres categorías:

Ambiente Interpersonal. Destaca el papel de las expectativas interpersonales (que los demás tienen respecto al individuo): la creatividad se ve favorecida cuando se trabaja movido por un interés genuino por lo que se está haciendo (incentivo intrínseco), en comparación cuando se hace por incentivos extrínsecos (recibir premios o evitar castigos.
Ambiente Disciplinar. Asume que la creatividad requiere de la interacción dinámica de tres subsistemas: individuo creativo, dominio creativo (ej, científico, artístico,…) es decir, el repertorio de reglas, técnicas y atributos abstractos (conceptos, leyes, etc.) que definen un modo particular de creatividad; y el campo o conjunto de personas dentro del mismo dominio, que deciden qué debe considerarse o no un producto creativo.
Ambiente Sociocultural. El medio ejerce un impacto en el nivel general de creatividad: Factores políticos como las guerras afectan negativamente a la creatividad; también puede verse afectada por viajes al extranjero, exposición a ideologías diferentes, inmigración, profesores, etc.

Integradora: una serie de modelos propone que es necesaria la convergencia de varios factores para que la creatividad aparezca.

Teorías Implícitas. Sternberg señala que las personas no expertas conciben la creatividad como el resultado de una combinación de factores cognitivos y de personalidad: conexión de ideas, ver similitudes y diferencias, ser flexible, gusto estético, no ser tradicional, estar motivado, ser inquisitivo y cuestionar las normas sociales.
Teorías Explícitas (expertos). Amabile describe la creatividad como la confluencia de motivación intrínseca, conocimiento y habilidades relevantes para el dominio en cuestión, y destrezas relevantes para la creatividad (estilo cognitivo que implica trabajar con la complejidad, cambiar de actitud mental cuando se trabaja en un problema, estrategias para generar múltiples ideas, estilo de trabajo en el que predomina el esfuerzo y la concentración, habilidad para dejar a un lado problemas y alta energía). Otro modelo es el modelo sistémico de Csikzentmihalyi.
Teoría de la Inversión, de Sternberg y Lubart. Esta perspectiva, descrita en términos económicos, señala que las personas creativas son aquellas que son capaces y están dispuestas a “comprar barato” (crear y defender ideas que son desconocidas para la gran mayoría, pero que pueden tener un éxito potencial. Cuando se presentan suelen generar resistencia, pero el individuo creativo persiste en ellas) y “vender caro” en el campo de las ideas.

Aproximación Integradora al estudio de la Creatividad

De acuerdo con la Teoría de la Inversión, La Creatividad requiere la confluencia de 6 recursos distintos pero interrelacionados:

Habilidades Intelectuales: Son las propuestas por la teoría triarquica de la inteligencia de Sternberg:

Inteligencia creativa o sintética (habilidad para ver los problemas de diferente manera y traspasar los límites del pensamiento convencional).
Inteligencia Analítica (reconocer cuáles de las ideas que uno genera son valiosas y cuáles no).
Inteligencia Práctica-Contextual (conocer cómo persuadir a otros acerca del valor de las propias ideas; vender esas ideas).

Conocimiento. La persona creativa necesita conocer el dominio en el que se encuentra para avanzar y proponer nuevos retos.
Estilos de Pensamiento. Preferencia por modos nuevos de pensamiento. Esta preferencia debe distinguirse de la habilidad para pensar creativamente. Además de pensar originalmente, el individuo creativo debe hacerlo bien, saber reconocer qué es importante.
Personalidad. Destaca la disposición a desafiar a la multitud, e imponer su producto en un mercado insensible.
Motivación. La motivación intrínseca o centrada en la tarea es muy importante.
Ambiente. Necesario para apoyar las ideas creativas ya que por muy creativo que uno sea, si no existe un ambiente que le apoye (ej, un fórum para exponer sus ideas) su creatividad no podría manifestarse al exterior.

Dentro de este modelo se asume que la creatividad no es simplemente el resultado de la suma entre los niveles de funcionamiento de cada recurso expuesto.

Existen umbrales para determinados componentes (ej, conocimiento), por debajo de los cuales la creatividad no es posible, independientemente de los niveles alcanzados en el resto de los recursos.
Puede existir una compensación parcial por la cual si un componente es alto (ej, motivación) puede compensar la debilidad en otro (ej, ambiente).
Puede darse una interacción entre los componentes (ej, altos niveles en inteligencia y motivación ejercen una influencia multiplicativa en los niveles de creatividad).

En general las teorías integradoras ofrecen la posibilidad de explicar diversos aspectos de la creatividad. Por ejemplo, diversos análisis de logros científicos y creativos han mostrado que la creatividad media en un dominio tiende a desplazarse hacia el extremo inferior de la distribución, es decir, que toda la potencialidad creativa no se manifiesta en la realidad, pues deben confluir distintos recursos para que ésta se despliegue con todo su potencial, y este no suele ser el caso.

Estilos cognitivos

Estilo: el concepto surge tras la necesidad de considerar nuevos elementos explicativos del nivel de rendimiento obtenido en distintos tipos de tareas; los test de inteligencia tradicional sólo daban una respuesta parcial a la existencia de diferencias individuales en este rendimiento.

Distintos tipos de actividades exigen diferentes demandas. Por ejemplo, a partir de una misma habilidad matemática, dos individuos pueden rendir en diferente grado en actividades relacionadas con esa habilidad (ej, ser contable y ser investigador matemático). Una explicación puede estar en la personalidad (puede favorecer una actividad y dificultar otra), pero incluso este factor es insuficiente, pues un mismo rasgo, como la minuciosidad o la voluntad, puede aplicarse en unos dominios pero no en otros y, de aplicarse, existirán diferencias en la forma de hacerse.

Es decir, ni la inteligencia por un lado, ni la personalidad por otro, son suficientes para dar respuesta al por qué de las diferencias interindividuales en rendimiento o en la elección de actividades por parte del individuo. Poe ello, se ha buscado una zona intermedia entre ambos conceptos.

Se han propuesto muchos conceptos para llenar el vacío explicativo de las razones de la conducta y sus diferencias. Uno de ellos es la creatividad, otros giran en torno al concepto de inteligencia o competencia (social, emocional, práctica); pero existe otro estilo que no puede concebirse como habilidad, sino en términos de preferencias por una u otra forma de actuar (estrategias procedimentales).

Allport, (1937) introduce el término formalmente en Psicología (a partir de la teoría de los tipos psicológicos de Jung), para referirlo a distintos tipos de personalidad y de conducta. Desde ese momento la definición ha ido cambiando pero ha conservado su cualidad esencial: El estilo reúne una serie de patrones habituales o modos preferidos de hacer las cosas (percibir, pensar, aprender, enseñar, etc.), que son relativamente estables en el tiempo y consistentes a través de varios tipos de actividades.

Nos centramos en el estilo cognitivo, pues representa adecuadamente la dinámica contemplada en la literatura entre la inteligencia y la personalidad.

Estilo Cognitivo: modo habitual de procesar información y de utilizar los recursos cognitivos, como la percepción, memoria, pensamiento, etc.

El término se desarrolló por psicólogos cognitivos en los años 50-60 cuando se investigaba la solución a problemas y las habilidades sensoriales y perceptivas. Los psicólogos de la Gestalt se interesaron por la forma en que el sujeto influía en sus procesos perceptivos, y la consistencia existente entre los individuos en su manera de percibir y pensar. La Psicología Diferencial también se interesaba por las diferencias individuales en rendimiento perceptivo.

Cattell y Thurstone comprendieron que existía una relación entre la personalidad y las actitudes que desarrollaban los sujetos hacia las distintas tareas visuales y espaciales. El psicoanálisis enfatizaba el “yo” como una estructura básica de la personalidad que participa activamente en la regulación de los procesos cognitivos (percepción y razonamiento). En este contexto, el concepto de estilo cognitivo es sustituido por el de control cognitivo, para destacar ese papel de regulación y control de la cognición.

Hay confusión sobre la utilización de estos dos términos (estilo y control, contemplándose a veces como diferentes y otras como sinónimos). En este caso no se establecerá distinción entre ellos, y se designarán las distintas dimensiones con la etiqueta genérica de estilo cognitivo (aunque se tratará su distinción).

Dimensiones de estilos cognitivos

Dependencia/Independencia de campo (DIC) (Articulación de campo).
Nivelador/Agudizador (Rango de equivalencia) (Diferenciación conceptual)
Impulsividad/Reflexibilidad (I/R)
Visualizador/Verbalizador
Visual/Háptico
Estilo Conceptual (Analítico/relacional/Inferencial-Categorial)
Serial/Holístico

Dependencia/Independencia de campo (DIC) (Articulación de campo).

Es el estilo cognitivo más conocido.

Witkin y Asch lo descubrieron al estudiar la orientación de los pilotos de aviación (algunos necesitaban tomar como referencia el suelo para saber si estaban nivelados con respecto a él). Estudiaron la percepción de la verticalidad y su variabilidad interindividual con relación a la inteligencia y la personalidad, encontrando en la dimensión articulación de campo el factor determinante de esa variabilidad.

Sugieren que las personas pueden clasificarse en términos del grado en que son dependientes de la estructura del campo visual que le rodea. Unos son altamente dependientes de este campo (DC), y otros no, independientes de campo (IC). La mayoría de individuos comparten en cierto grado ambas tendencias, inclinándose a favor de una. Sólo los grupos extremos manifiestan las características típicas de cada uno de los polos. En la DIC es esencial el grado en que la organización del campo perceptual afecta a la percepción de sus componentes.

Los DC tienen dificultad para localizar e identificar la información que buscan, pues el resto de componentes del campo perceptivo (secundarios) actúan como distractores.
Los IC discriminan fácilmente los elementos relevantes secundarios.

La DIC se ha extendido a otras áreas de la conducta: aprendizaje y memoria, solución de problemas, conducta social, identidad personal, afectividad, etc. Por ejemplo, con respecto a la conducta social, los DC cuando interactúan, se dejan influir más por los gestos de los demás; en el aprendizaje son más sensibles a la interferencia que los IC.

Nivelador/Agudizador (Rango de equivalencia) (Diferenciación conceptual)

Las personas difieren en el grado en que perciben diferencias o semejanzas con los objetos. Unas tiende a percibir cosas que son diferentes como similares, mientras que otras ven cosas que son similares como diferentes.

Niveladores: omiten cambios en los estímulos, simplificando los elementos en la memoria. Generalizan en exceso sus observaciones e ideas, pues ven como similares los elementos que las componen.
Agudizadores: encuentran diferencias importantes entre los elementos de la situación, reteniéndola en la memoria de manera muy detallada, con lo cual ésta se encuentra muy organizada y estructurada.

A medida que el individuo madura, su nivel de diferenciación aumenta (pasa de nivelador a agudizador). Al volverse más experto en un área, se incrementa la capacidad de hacer distinciones entre elementos, en comparación a un novato. No obstante, las diferencias estilísticas persisten en la edad adulta y entre los expertos, respectivamente.

Un test que evalúa el rango de equivalencia es el Test de Clasificación Libre (FST). Los sujetos reciben nombres de diferentes objetos, que deben clasificar en grupos en función de su similitud (a mayor similitud, menos grupos). Los niveladores tienden a formar menos grupos; los agudizadores necesitan más porque perciben más diferencias.

Impulsividad/Reflexibilidad (I/R)

Hay situaciones de incertidumbre o ambigüedad en las que se debe elegir entre hacer mucho con riesgo de cometer errores, o hacer poco y ser más exacto. Kagan identificó un estilo o manera de proceder en este tipo de tareas.

Impulsivos: realizan toda la tarea, cometiendo un gran número de errores (más rápidos, más errores)-
Reflexivos: se detienen y analizan todos los elementos de la situación; tratan de cometer pocos errores, a pesar de no realizar toda la tarea (menos rápida, más precisa).

La I/R se refiere a la tendencia a inhibir las respuestas iniciales y a reparar en ellas con el fin de evaluar su grado de precisión.

El test más utilizado para su evaluación es el Test de Emparejamiento de Figuras Familiares (MFFT). El sujeto debe seleccionar, de entre varias figuras, la que se ajuste a una referencia. De su ejecución se obtienen dos índices: rapidez en la respuesta y número de errores.

A diferencia del rango de equivalencia, la I/R se muestra relativamente estable en el tiempo.

En cuanto a la personalidad: los impulsivos tienden a mostrar menos ansiedad por cometer errores, muestran una orientación hacia el éxito rápido, más que a evitar el fracaso, tienen bajos estándares de rendimiento, o tienen menor motivación por tareas que implican aprender.

Visualizador/Verbalizador

Existen diferencias en la forma de atender y procesar la información:

Visualizadores: se basan en informaciones transmitidas visualmente y prefieren analizar la información mediante gráficos, diagramas, dibujos,..., utilizan como aptitud cognitiva preferente la memoria viso-espacial.
Verbalizadores: prefieren guiarse por palabras leídas o escuchadas para procesar esa información, recurriendo más a aptitudes como la comprensión o la clasificación verbal.

Visual/Háptico

También hay distinción en la forma de procesar la información de forma visual o táctil (háptico).

Aunque los individuos de todas las edades difieren en estas tendencias, hay diferencias evolutivas: los adultos prefieren el estilo visual: los niños el háptico.

Kagan desarrolló un test en el que los sujetos manipulaban una serie de figuras de madera, y a continuación se les presentaba una imagen de una determinada figura que tenían que identificar. Los índices en la ejecución para clasificar a los individuos en esta dimensión eran: TR, número de errores cometidos y duración de la exploración.

Estilo Conceptual (Analítico/relacional/Inferencial-Categorial)

Estrategia para categorizar conceptualmente los objetos. Se han identificado dos estilos conceptuales:

Analítico-Descriptivo: centran su atención en los elementos de los objetos, agrupándolos sobre la base de elementos comunes (ej, mesa y silla porque tienen patas).
Relacional: implica fijarse más en los objetos globales y agruparlos en relaciones funcionales (ej, mesa y silla porque sirven para comer).

Serial/Holístico

En las estrategias de aprendizaje, es relevante una dimensión estilística referida a la forma en que se fija la atención en el material objeto de aprendizaje.

Holísticos: procesan varios elementos de información simultáneamente y los organizan con el fin de formar una unidad compleja.
Serialistas: analizan con detalle los elementos de un problema, y los ordenan según un criterio secuencial (analizando la información paso a paso) Existe una gran flexibilidad en el uso de estas estrategias, existiendo individuos sensibles a las características de las tareas, que modifican su manera de aprender para adecuarse a las mismas

Uno de los problemas en la conceptualización e investigación de los estilos cognitivos es la falta de comunicación entre los autores, traducido en una dispersión en cuanto al número y variedad de estilos que expliquen las diferencias en el rendimiento entre individuos. Aunque existen muchas dimensiones, se ha argumentado que muchas de las etiquetas son sólo formas diferentes de denominar las mismas dimensiones.

Existen muchas dimensiones; todas dan una idea sobre el significado e implicaciones de la existencia de diferentes formas de percibir y trabajar con la información externa. Existe un modelo integrador que trata de aglutinar en dos únicas dimensiones la gran variedad de estilos propuestos.

Riding y Cheema después de revisar más de 30 etiquetas de estilos descriptivos (descripciones, correlaciones, evaluación, efectos en la conducta,...) señalan que se pueden agrupar en dos dimensiones básicas los estilos cognitivos:

Holísticos/Analíticos (H/A): Tendencia a organizar la información globalmente (holísticos) o por partes (analíticos)

Incluye estilos como la DIC, I/R o Agudizador/Nivelador.

Verbal/Imágenes (V/I): Preferencia por representar la información mediante figuras e imágenes, o verbalmente.

Incluye estilos como Visualizador/Verbalizador y Visual/Háptico.

Los estudios de validez de estas dimensiones señalan que son adecuadas, cumplen con el requisito de ser independientes entre sí y de otras variables como la inteligencia, y relativamente independientes de variables de personalidad.

Estilos cognitivos, inteligencia y personalidad

La ausencia de asociación entre estilos cognitivos e inteligencia, justifica que el estilo cognitivo es algo diferente a la inteligencia.
La diferencia esencial es que la inteligencia hace que un individuo manifieste un alto rendimiento en todo tipo de situaciones que requieren competencias cognitivas.

Por el contrario, el efecto de un estilo cognitivo sobre el rendimiento es positivo o negativo dependiendo de la naturaleza de la tarea (ej, para un visualizador será más difícil trabajar, y rendirá peor, en tareas de tipo verbal, como la comprensión de un texto). Esto supone una interacción entre un estilo cognitivo y la situación en la que es aplicado.

Con respecto a la personalidad, las asociaciones moderadas están justificadas por el hecho de que los estilos cognitivos explican diferencias individuales en la actuación de los procesos cognitivos, que son sólo uno de los componentes de la estructura de la personalidad.

Los estilos cognitivos deben ubicarse entre las capacidades cognitivas y los rasgos de personalidad. Aquellos actúan controlando y regulando la expresión de los rasgos y las capacidades en función de las demandas situacionales, lo que supone que los estilos son los que, en definitiva, definen la respuesta idiosincrásica propia de cada individuo.

Estilos cognitivos y controles cognitivos

Ambos hacen referencia a la consistencia en la forma de procesar la información cognitiva.
Algunos autores establecen diferencias entre estos conceptos.

Estilo cognitivo | Control cognitivo
Características del aprendizaje de los individuos | Entidades de naturaleza psicodinámica que regulan la expresión de las necesidades en modos socialmente adaptativos, en función de los requerimientos de la situación (variables intermediarias entre las necesidades y la percepción). Surgen a lo largo del desarrollo, de la interacción entre genes y ambiente
Consisten en la organización de las dimensiones (etiquetas) específicas dentro de un individuo | Son las dimensiones o etiquetas específicas
Más generales, varían menos en función del contenido de las tareas. Se aplican a más tipos de tareas | Más específicos. Varían en mayor medida ante el contenido de las tareas
Bipolares: cada una de las dimensiones estilísticas no es, en principio, mejor o peor que la otra | Unipolares: habitualmente, uno de los polos suele ser mejor que el otro. Esto les hace estar más próximos a las aptitudes cognitivas. De hecho, autores como Sternberg critican que determinadas dimensiones se confunden en cierto grado con habilidad (DIC, R/I). Así, en la DIC el polo más positivo es Independencia, mientras que en R/I es Reflexividad, aunque, dependiendo del tipo de tarea, la calidad de cada uno puede variar. Esto es especialmente cierto en el caso de la R/I. Por ejemplo, la Impulsividad es mejor en tareas donde la ejecución se realiza bajo presión temporal
Etiquetas Representativas: Nivelador/Agudizador, Visual/Háptico, Visualizador/Verbalizador,Analítico/Relacional | Etiquetas Representativas: Dependencia/Independencia de Campo, Reflexibidad/Impulsividad

Aproximaciones teóricas y metodológicas formales a la integración de la inteligencia y la personalidad

Eysenck en su revisión de las relaciones entre personalidad e inteligencia señala la necesidad de diferenciar entre dos aproximaciones:

Tradición Psicométrica: su objetivo es operacionalizar y evaluar constructos representativos de la inteligencia y personalidad, y explorar las correlaciones existentes entre los constructos derivados. Cronbach señala que el objetivo habitual de los tests de inteligencia ha sido evaluar el rendimiento máximo de los individuos, es decir, su capacidad, obteniendo una medida pura de la inteligencia, libre de otras influencias (experiencia, educación); se da instrucciones para realizar el mayor esfuerzo posible en la ejecución de las pruebas. Por el contrario, en la evaluación de la personalidad se enfatiza el rendimiento típico, representativo de la forma habitual en que el individuo se comporta y rinde en su vida cotidiana.
Aproximación Experimental: parte de hipótesis específicas que guían la investigación, se utilizan medidas más precisas como los índices de ejecución en test de inteligencia (velocidad mental, persistencia, detección de errores,…), y no puntuaciones globales en CI. El foco de interés está en los estilos de solución de las pruebas, más que en el rendimiento global. A partir de estos supuestos, se examinan correlaciones separadas entre estos componentes del CI global aislados experimentalmente y diversos aspectos de la personalidad, en determinadas situaciones o condiciones.

Los modelos experimentales van más allá del análisis de los procesos cognitivos simples.

A partir de la teoría clásica de la ciencia cognitiva se propone que un análisis de las relaciones complejas entre personalidad e inteligencia requiere, además de la consideración de procesos cognitivos simples y de sus bases biológicas, una explicación en términos de procesos más complejos como las metas personales, intenciones y esfuerzos de adaptación a las demandas externas; lo que se denomina nivel de conocimiento o semántico, por cuanto implica la intervención del conocimiento global que se posee del mundo, su interpretación,... El estudio de las facetas adaptativas se enmarca en este nivel de análisis, donde cobran sentido constructos como la inteligencia práctica, social, emocional, etc.

Evidencia empírica acerca de las relaciones entre personalidad e inteligencia

Aproximación psicométrica

La delimitación de relaciones formales entre aspectos de personalidad e inteligencia en la aproximación psicométrica no ha sido muy fructífera. Factores que han contribuido al escaso éxito en la detección de aspectos comunes entre personalidad e inteligencia bajo esta perspectiva de análisis:

Naturaleza específica de cada constructo.

Los estudios factoriales que incluyen medidas de personalidad e inteligencia han mostrado diferencias entre las mismas.
Ello contribuye a que cuando se realizan análisis de correlaciones, lo que se hace es comparar fenómenos mentales con propiedades diferentes, tanto desde el punto de vista de su naturaleza intrínseca como de la operalización que de ellos hacen los psicólogos. Ello dificulta o impide la detección de relaciones globales entre los mismos. De hecho un reciente metaanálisis sólo encontró una correlación positiva apreciable entre el factor de apertura a la experiencia e inteligencia general (g). Otras correlaciones más pequeñas, pero significativas han sido entre g y extraversión, y entre g y neuroticismo.

Dificultades metodológicas.

Eysenck asume también que la inteligencia general no se relaciona con la personalidad. Además de la naturaleza misma de los constructos, otros factores que han podido contribuir son las dificultades metodológicas de los estudios, como la utilización de instrumentos poco fiables y los errores estadísticos.
Las conclusiones negativas en torno a la escasa o nula relación encontrada entre personalidad e inteligencia deben ser contempladas sólo en el contexto específico a partir del cual han sido obtenidas, a saber, en el nivel de constructos, con una metodología psicométrico-correlacional, y con la presencia de errores metodológicos en los estudios.
Cuando los estudios son más finos en esas relaciones, los resultados son diferentes.

Distinción entre rendimiento máximo y típico.

Ackerman sugiere que los test de inteligencia no correlacionan de forma importante con la personalidad porque la inteligencia es medida bajo el paradigma de rendimiento máximo, cuando el rendimiento a largo plazo en la escuela y el trabajo (en donde los factores de personalidad son más relevantes) tiene lugar en un contexto de rendimiento típico. Por ello se pregunta por qué los investigadores no pueden estar interesados en predecir, a partir de los test de inteligencia, lo que una persona suele hacer o es más probable que haga (rendimiento típico). Más claramente, la comprensión de lo que un individuo es probable que haga está parcialmente basada en las características de personalidad, pero también en cuánto esfuerzo intelectual es probable que invierta en la escuela o en el trabajo, lo que se conoce como Compromiso Intelectual Típico (TIE). Esto supone que cuando la inteligencia, y no sólo la personalidad, se contempla en el contexto del comportamiento típico (rendimiento intelectual típico) ambos (inteligencia y personalidad) dejan de ser independientes.
Bajo este supuesto construyó una escala con ítems como los siguientes: “leo mucho”, “disfruto escuchando detalles de descubrimientos”. Esta escala se ha asociado con la inteligencia cristalizada, fluidez verbal e ideacional, conocimiento y con medidas de personalidad como apertura a la experiencia y voluntad, aunque no con la inteligencia fluida, percepción visual o velocidad perceptiva.

Criterios de diferenciacion entre personalidad e inteligencia

Inteligencia | Personalidad
Unidireccional (de poco a mucho). Valora el rendimiento máximo. | Bidireccional (bipolar: dos polos extremos, ej extraversión-introversión). El punto medio de la dimensión bipolar suele ser el nivel óptimo de un rasgo.
Criterio de veracidad: hay un nivel de respuesta más idóneo que otro. | Evalúa la dirección y la intensidad de la respuesta. Las respuestas no se consideran ciertas o erróneas.
Menos susceptible al control personal. | Cierto grado de control voluntario (ej, la persona introvertida puede intentar mostrar niveles mayores de interacción social si existe una motivación)
Suele evaluarse sobre la premisa “hacerlo lo mejor posible” | Predomina la consigna “responder con franqueza” y “en función de la tendencia habitual de comportarse”
Estabilidad de los rasgos cognitivos (habilidad) a través del tiempo y la consistencia a través de las situaciones (de un mismo tipo de habilidad) suele ser algo aceptado. | Se asume que puede sufrir variaciones en ambos sentidos.
Mayor fiabilidad y validez. | Las fuentes de error en su medida son mayores. Fiabilidad y validez menor. La expresión de la personalidad puede experimentar variaciones, teniendo por ello un carácter probabilístico, más que de todo o nada. En este caso además, se tiende a falsear las respuestas, mostrar tendencias de respuesta (hacia los extremos o hacia el punto medio), o manifestar deseabilidad social.
Las medidas de habilidad son más claras e interpretables. En la ejecución de los test de inteligencia puede ser difícil interpretar la intervención de factores afectivos y emocionales. | Interpretación de resultados más ambigua. El significado de una puntuación puede variar de un sujeto a otro, lo que introduce una fuente de error adicional. Las personas pueden no tener suficiente capacidad de autoanálisis y autocomprensión, o pueden decidir no dar respuestas.

Evidencia a favor de la relación entre inteligencia y personalidad desde la perspectiva psicométrica

Las relaciones entre inteligencia y rasgo de ansiedad (personalidad), en principio son escasas o nulas. Sólo cuando los sujetos ansiosos son analizados en situaciones de amenaza o estrés (ansiedad estado) se producen decrementos en el rendimiento intelectual a consecuencia de la ansiedad. La ansiedad (rasgo) parece relacionarse negativamente con rendimiento actual sólo en la vida cotidiana. En ambos tipos de relaciones se está hablando de rendimiento intelectual (ejecución), no de capacidad intelectual disposicional o rasgo (CI). El CI global no se relaciona con personalidad ni siquiera en condiciones específicas de prueba.
La Extraversión-Introversión, aunque muestra una correlación escasa con inteligencia (CI), sí que parece relacionarse con diversos aspectos del rendimiento intelectual. Estas relaciones pueden estar moderadas por la naturaleza de la prueba. Así por ejemplo, esta dimensión de personalidad está asociada con diferentes estilos intelectuales y perfiles de inteligencia, pero no con niveles absolutos de rendimiento en test de inteligencia.

Los introvertidos rinden mejor en tareas verbales y en solución de problemas que requieren obtener una comprensión inmediata de la situación (insight) y reflexión,
Los extravertidos rinden mejor en tareas de ejecución (manipulación) y de velocidad.

Aproximación experimental-cognitiva

Desde esta aproximación, el énfasis recae en los procesos, en cualquiera de sus niveles (neural, cognitivo-computacional o adaptativo), en comparación con el interés en la estructura (dimensiones) propio de las aproximaciones psicométricas. Dentro de esta perspectiva procesual se han encontrado diversas pautas de encuentro entre personalidad e inteligencia, en los tres niveles de análisis mencionados.

Procesos neurales

Existen pocos trabajos que determinen si los dos constructos comparten las mismas bases neurales. En general la conclusión es que la personalidad y la inteligencia parecen relacionarse con índices psicofisiológicos diferentes.
No obstante, los estudios realizados dentro del marco de la teoría del arousal (activación) pueden servir para integrar ambos constructos.
Las diferencias individuales en arousal se han utilizado como explicación de rasgos de personalidad como la extroversión-introversión.

Los Introvertidos, al tener un mayor nivel de activación cortical, además de ser más inhibidos conductualmente (por su necesidad de disminuir la estimulación), son mejores para aprender y recordar.

Como la relación entre arousal y ejecución tiene forma de “U” invertida (mayor ejecución ante un nivel moderado de activación, y menor ante niveles bajos y altos) puede ocurrir, por ejemplo, que los introvertidos, por esa mayor activación de base, rindan peor en comparación con los extravertidos en diversas tareas (incluidas los test de inteligencia) cuando la situación de prueba contiene algún elemento activador adicional (presión temporal, excesiva complejidad de la tarea, etc.). Este hecho podría explicar las correlaciones positivas habitualmente encontradas en extraversión y habilidad intelectual, pues los Extravertidos no se ven perjudicados por estas características inherentes a algunas situaciones de prueba.

Procesos Cognitivos

La inteligencia se asocia a diferencias individuales en procesos cognitivos (un elevado CI se relaciona con una mayor eficiencia en el procesamiento). Pero, ¿existen componentes de procesamiento asociados comúnmente con factores de inteligencia y de personalidad?
Matthews señala que los rasgos de personalidad, al igual que la inteligencia, están asociados con diversos correlatos cognitivos. Hay evidencia de un patrón cognitivo en la dimensión Extraversión/introversión y en la ansiedad.

Introvertidos: en comparación con los extravertidos, se asemejan a los inteligentes en su mayor capacidad para la solución de problemas reflexivos, y los superan en vigilancia y MLP.
Extravertidos: son similares a los inteligentes en su mayor capacidad para realizar varias tareas simultáneamente. Son superiores a los introvertidos en MCP, en recuperación de información de la memoria y en resistencia a la distracción.
Ansiedad: produce una restricción de la atención y un aumento de la distracción, perjudica la MCP, y todo ello principalmente en tareas con altas demandas en procesamiento controlado, atención, o en la memoria de trabajo, como pueden ser los cálculos aritméticos complejos.

La personalidad interactúa con ciertos componentes de la inteligencia, afectando conjuntamente a diversos aspectos del rendimiento cognitivo. La psicología cognitiva del procesamiento de la información ha contribuido a establecer los mecanismos de dicha influencia.
Esta perspectiva es insuficiente para dar cuenta de relaciones más complejas entre personalidad e inteligencia. Es decir, este modelo explicativo es incompleto, pues ignora un elemento importante en el rendimiento, la elección de estrategias motivacionales por parte del sujeto, destinadas a afrontar las demandas de las tareas. Cuando el uso de estrategias está asociado a la elección que realiza la persona sobre la base de una serie de metas, el nivel adecuado de análisis, es el de conocimiento o semántico, que tiene que ver con los procesos de adaptación a las demandas de medio externo.

Adaptativo (de conocimiento o semántico)

Adaptación: esfuerzo intencional del individuo por manejar las oportunidades y amenazas que el medio le presenta en su vida cotidiana.
Pero ¿confluyen la personalidad y la inteligencia cuando el individuo se esfuerza por alcanzar sus metas y resultados adaptativos? Todos los modelos teóricos lo afirman; pero señalan que esta interdependencia está condicionada a una redefinición o ampliación del concepto tradicional de inteligencia, que debe concebirse como el conjunto de habilidades y conocimientos disponibles en el individuo, así como la habilidad para utilizarlos en la adaptación a situaciones nuevas y en la consecución de metas significativas.
Sternberg enfatiza la utilidad de aproximaciones contextualizadas (medio externo) de la inteligencia, en detrimento de las aproximaciones psicométricas (que ignoran el contexto), pues la conducta inteligente se aplica a los problemas y situaciones del mundo real.
Desde el punto de vista de la solución de problemas en la vida real el funcionamiento adaptativo de la personalidad y la conducta inteligente parecen ser concebidos en términos similares. Ambos implican maximizar la probabilidad de logro de metas (motivación). Además, tanto la conducta inteligente como el funcionamiento de la personalidad suponen aprovechar al máximo los recursos de procesamiento de la información y la organización de la acción en torno a metas de orden superior, significativas para la persona.
Un concepto clave que caracteriza a los distintos modelos de funcionamiento adaptativo es el de Meta. Las metas de los individuos son vistas como aquel componente de la personalidad que hace posible que ésta se integre con la inteligencia. Esto supone que, en un esfuerzo por obtener resultados valorados como relevantes para la propia vida, el individuo pone en funcionamiento todos sus recursos disponibles.
Grant y Dweck señalan que las metas impulsan, seleccionan y organizan la conducta mediante la influencia que ejercen en el tipo de aspectos de la situación que van a ser atendidos, en cómo se codifican éstos y son interpretados y, por tanto, determinan el significado psicológico de la situación para el individuo.

Constructos representativos en la integración personalidad-inteligencia

Dentro del nivel de análisis del funcionamiento adaptativo de la conducta, al estudiar las relaciones personalidad-inteligencia, surgen constructos que tratan de describir y explicar las diferencias individuales en el manejo de las dificultades cotidianas, y en la obtención de resultados valorados o metas.

Justificación de la necesidad de los nuevos constructos

Las pruebas tradicionales de inteligencia abstracta o analítica (CI) no son suficientes para explicar el éxito/fracaso del individuo en su vida. De ahí que se consideren el conjunto de habilidades, competencias, conocimientos, expectativas, afectos, etc. que, en conjunto, determinan de forma más directa el grado de éxito en una amplia gama de contextos vitales.

Thorndike, ya en 1920, sugirió que la habilidad social es un importante componente de la inteligencia, no recogido por las pruebas habituales que la miden. Con el tiempo, se reunieron pruebas que indicaron que el CI tiene escasa capacidad para predecir el éxito en la vida diaria.

Sternberg señala que las pruebas de CI no son eficaces para predecir el éxito (escuela, trabajo,…), porque lo más que miden son la capacidad verbal y analítica, sin que, en ningún caso, puedan medir la creatividad ni el saber práctico, factores importantes, junto con aquellas habilidades, para la resolución de los problemas cotidianos. Considera que las pruebas habituales de inteligencia suelen correlacionar con las calificaciones escolares del orden del 0,4 al 0,6 que, si bien es estadísticamente aceptable, supondría explicar el 25% de la varianza de los rendimientos individuales, dejando sin explicar el 75% restante. Por otro lado, la validez predictiva disminuye cuando se usan para pronosticar eventos futuros. En este caso la correlación baja a 0,3, lo que explicaría sólo un 10% de la varianza relativa a esos criterios de rendimiento.

Goleman, señala que el CI aporta sólo el 20% de los factores determinantes del éxito, por lo que es necesario explorar otras características que den cuenta del 80% restante.

Gardner, en su teoría de las Inteligencias Múltiples indica que los tests de CI se basan en una noción restringida de la inteligencia que no tiene en cuenta la amplia gama de habilidades y destrezas más decisivas para la vida que el CI. Propone que el énfasis puesto en la enseñanza de habilidades académicas (de carácter lógico, analítico, abstracto) debe sustituirse por el fomento de las facultades personales de los alumnos (emocionales, sociales, etc.).
Entre las modalidades de inteligencia que propone, existen dos habilidades encuadradas dentro de un concepto global: las Inteligencias Personales:

Inteligencia Interpersonal: capacidad para comprender a los demás y actuar en consecuencia.
Inteligencia Intrapersonal: habilidad para comprenderse a uno mismo (cómo se siente, sus emociones, por qué actúa de una forma determinada…). El concepto de este tipo de inteligencia se ha plasmado en torno al concepto de Inteligencia Emocional (aborda también algunos aspectos de la inteligencia interpersonal).

Ni la habilidad o CI en sí misma, ni incluso el resto de inteligencias existentes, pueden dar cuenta totalmente de elementos importantes y complejos de la conducta humana, reunidos bajo dos conceptos importantes, la motivación y la autorregulación, que son los que, en última instancia, conectan la individuo con el mundo por medio de la promoción de una serie de actitudes hacia objetivos significativos o metas, y de conductas dirigidas a alcanzarlas (ej, si un individuo es muy inteligente, pero no posee elementos motivacionales para poner en marcha su conducta, no rendirá adecuadamente).

En este contexto tiene relevancia una serie de subsistemas ecológicos implicados en la regulación de la conducta de naturaleza tanto afectiva como cognitiva (creencias y expectativas sobre uno mismo y la situación a afrontar, metas,…) que predicen el grado y calidad del esfuerzo dirigido a la consecución de unos resultados.

Así, pues, varios son los dominios psicológicos y vitales que pueden considerarse, a través de los cuales puede realizarse el análisis de una serie de constructos representativos de aquellos otros aspectos relevantes para el éxito, diferentes a la inteligencia abstracta. Todos ellos son parte activa e integrante de la dinámica personalidad-inteligencia que acontece en la vida cotidiana del individuo.
Estos dominios pueden agruparse en cuatro grandes áreas:

Mundo Emocional del individuo, específicamente el papel protagonizado por la comprensión y manejo de las propias emociones y las de los demás. El constructo relevante aquí es la Inteligencia Emocional.
La aplicación efectiva de los conocimientos derivados de la experiencia del individuo en su Vida diaria o Inteligencia Práctica, implicada en la solución de problemas cotidianos.
El contexto específicamente Interpersonal. El constructo básico es la inteligencia social.
En un plano integrador se encuentra la necesidad del individuo para regular su conducta (emocional, práctica y social) en función de las demandas internas (necesidades, metas) y externas (normas sociales, dificultades y oportunidades del medio, objetivos y exigencias de otras personas, etc.). Se trata del concepto de Autorregulación.

Ámbito emocional

Inteligencia emocional

Salovey y Mayer señalan que ningún modelo sobre la integración personalidad-inteligencia, considera explícita y formalmente el papel de la emoción en esa dinámica. Justifican esta laguna aludiendo a razones histórico-culturales que, han terminado por calar hondo en la Psicología. Aunque últimamente se ha producido un cambio en este sentido. La clave que permite comprender el olvido relativo de las emociones se encuentra en percibirlas como algo incompatible como un pensamiento claro y eficaz (tensión razón-emoción).

En contra de la imagen negativa de las emociones como algo opuesto a la razón, contemplan las Emociones como respuestas organizadas que impregnan el funcionamiento de muchos subsistemas psicológicos, y llegan a defender que el procesamiento adaptativo de la información emocionalmente relevante es parte de la inteligencia.
Señalan que las diferencias individuales en las habilidades con las que este procesamiento ocurre constituyen aspectos nucleares de la personalidad. En este contexto, introducen su Modelo de Inteligencia Emocional, destinado a identificar y organizar las habilidades específicas necesarias para comprender y experimentar emociones de manera adaptativa.
El término inteligencia emocional captura algunas de las inquietudes presentes en nuestro momento histórico-cultural. Por un lado la integración de emoción y razón (continuamente presentadas como contrapuestas); por otro, se ha llegado a proponer que la inteligencia emocional puede tenerla todo el mundo. Una sociedad inteligentemente emocional es aquella en la que todo el mundo puede ser inteligente y tener éxito (incluso los calificados como poco inteligentes en los métodos tradicionales).

Mayer, Salovey y Caruso diferencian entre dos modelos básicos de inteligencia emocional:

Modelo de Habilidad: implica una definición restringida de la inteligencia emocional, concretamente en términos de habilidad en el procesamiento de la información emocional. Cuestiona el uso populista que se ha venido haciendo de la inteligencia emocional.
Modelos Mixtos: incorporan un amplio rango de rasgos de personalidad (aquí se incluye el de Goleman)

Modelo de habilidad

Salovey y Mayer proponentes del constructo Inteligencia Emocional. Representan la concepción de la inteligencia emocional en términos de habilidad de procesamiento y manejo de las emociones.

Equiparan la inteligencia emocional con la inteligencia general, en lo que se refiere a la naturaleza de los procesos y operaciones que intervienen en su funcionamiento respectivo; es decir, ambas inteligencias implican una capacidad para procesar información.

La Inteligencia Emocional es el resultado de la interacción de dos operaciones mentales básicas: Emoción y Cognición. Esta conjunción entre emoción y cognición está en la base de esa necesidad de integración entre emoción y razón, coherente con la concepción contemporánea de las emociones, como un proceso psicológico del que se deriva información acerca de uno mismo y de las relaciones que se mantienen con el medio externo (amigos, familia, sociedad, o más internamente con los propios pensamientos, recuerdos, etc.). Ejemplo, la ira puede servir para comunicar el significado de la relación que dos individuos mantienen, de la misma forma que el sentimiento de orgullo puede indicar la actitud hacia un logro personal. En este sentido, la inteligencia emocional se refiere, en parte, a una habilidad para reconocer los significados de estos patrones emocionales, así como para razonar y solucionar problemas a partir de ello.

De forma más específica, se concibe la Inteligencia Emocional como la habilidad para detectar las emociones y sentimientos, propios y ajenos, para discriminar entre ellos, y para utilizar esa información como guía para el pensamiento y la acción.

Salovey y Mayer precisan aún más al definir la Inteligencia Emocional: habilidad para percibir y expresar emociones, asimilar (incorporar) la emoción en el pensamiento, comprender y razonar con la emoción, y regular la emoción, en uno mismo y en los demás. Esta definición sirve de base para la descomposición de la inteligencia emocional en cuatro habilidades específicas en las que los individuos difieren, si bien se asume que operan de forma unitaria.

Habilidades que componen la inteligencia emocional

Percepción, Evaluación y Expresión de Emociones.

Implica reconocer y recibir información del sistema emocional. La inteligencia emocional no puede existir sin esta capacidad. Supone reconocer, atender y descifrar los mensajes emocionales (expresiones faciales, tonos de voz, y objetos de arte, entre otros símbolos culturales).
Los niños aprenden muy pronto a interpretar las expresiones faciales de los adultos y a responder en consecuencia.

Asimilación en la vida mental de Experiencias Emocionales Básicas (facilitación emocional).

Las emociones son el resultado de la organización de múltiples aspectos de la vida mental: psicofisiológicos, emocional-experiencial, cognitivos y conciencia. El sistema cognitivo incorpora la emoción en forma de sentimientos reconocidos (“me siento alegre”) y de cogniciones (como cuando una persona que está alegre piensa “valgo mucho”).
Las emociones influyen alterando las cogniciones, convirtiéndose en algo positivo o negativo en función de la emoción. Las emociones fuerzan al sistema cognitivo a ver las cosas desde diferentes perspectivas, (escéptica, pesimista, optimista,…) y, como consecuencia, a pensar sobre un problema de manera más profunda y creativa. Esta capacidad permite diferenciar entre emociones y asociar éstas con sensaciones y pensamientos.
Por ejemplo, en la evaluación de esta habilidad, los sujetos realizan una tarea denominada sinestesia (deben juzgar la similitud entre unos pensamientos, por ejemplo, el amor, y otras experiencias internas, como temperaturas o sabores). La lógica de esta tarea es que estas comparaciones internas indican que las emociones no sólo son sentidas y percibidas, sino también procesadas inicialmente de múltiples y significativas formas.

Comprensión y Razonamiento con la Emoción.

Una vez que las emociones son reconocidas y etiquetadas (habilidad 2) tiene lugar una comprensión de las mismas (significados, cómo se combinan, cómo cambian a lo largo del tiempo). El individuo que posee esta capacidad tiene más fácil el acceso al conocimiento y comprensión de uno mismo y de las relaciones interpersonales. La experiencia de emociones específicas (alegría, ira, miedo,…) está gobernada por reglas.
Así, por ejemplo, el individuo aprende que la ira aparece cuando algo es injusto; el miedo con frecuencia va seguido de alivio; el desaliento o abatimiento puede alejarnos de los demás, etc.

Manejo y Regulación de la Emoción en uno mismo y los demás.

Es la habilidad más compleja, de nivel superior, resultado de la interacción de las anteriores. Sólo si existe una buena percepción emocional en un primer momento, se pueden manejar los cambios en el estado de ánimo y comprender las emociones. Sólo a partir de esa comprensión será posible adquirir la amplitud de conocimientos necesarios para para manejarse con los propios sentimientos y con los de los demás.
Ejemplos de habilidades en este nivel son conocer cómo calmarse después de un estado de cólera, o ser capaz de aliviar la ansiedad de otra persona. Dentro de esta habilidad, es relevante cómo los individuos manejan las emociones. Las emociones son complejas, confusas, aparecen mezcladas, sin unos límites claros entre ellas, y contienen en sí mismas consecuencias positivas y negativas (malestar/bienestar).
Un buen manejo de las emociones supone seguir ciertas normas, pero con flexibilidad, requisito básico del comportamiento inteligente en el mundo real.
Por ejemplo, es bueno estar abierto a los propios sentimientos, pero en ocasiones, puede resultar contraproducente, siendo lo más adecuado, desconectar del mundo emocional. Esta flexibilidad permite satisfacer las exigencias, no sólo de la situación, sino de diversas esferas de la personalidad, y así hacer compatibles diversos tipos de demandas internas (emocionales, espirituales, prácticas, éticas,…). Este requerimiento de plasticidad de la inteligencia emocional, puede explicar por qué ésta no presenta correlaciones altas con optimismo, buen humor, cordialidad y otros rasgos, y aun así puede predecir importantes resultados en la vida.
Es decir, ser flexible en el mundo emocional trae como resultado, pensar una veces de manera optimista, pero otras no tanto, ser cordial unas veces pero no otras, etc. lo que se traduce en asociaciones sólo moderadas entre inteligencia emocional y las variables mencionadas.
El manejo de las emociones implica comprender también cómo progresan en el contexto de las relaciones con los demás. Estas relaciones son impredecibles, por lo que el manejo efectivo de las mismas implica saber guiarse a través de las propias emociones y las de los demás, y elegir la vía de acción más adecuada en cada momento. La inteligencia emocional permite adoptar la emoción más adecuada a una situación determinada. Una alta inteligencia abstracta y lógica (IQ: cociente de inteligencia) no asegura una alta inteligencia emocional (EQ: cociente emocional).

Modelos mixtos de inteligencia emocional

Salovey y Mayer representan la concepción de inteligencia emocional como habilidad, pero en sus primeros trabajos describieron una serie de características de personalidad que podrían estar asociadas a este tipo de inteligencia. El individuo emocionalmente inteligente es posible que sea genuino y afectuoso, genere planes de futuro, aproveche las oportunidades, sea persistente en tareas difíciles y desafiantes, positivo, etc. Pero fueron conscientes de que sería más útil restringir la inteligencia a una habilidad y separarla de estos rasgos de personalidad.; con ello sería más fácil analizar el grado en que cada factor (habilidad y personalidad) contribuyen por separado a la conducta.

Concluyen que, si bien rasgos como la persistencia, empatía o calidez afectiva son muy importantes, lo más adecuado es considerarlos directamente como personalidad, y diferentes a la inteligencia emocional.

Otros autores no piensan así, y señalan que la mejor forma de considerar la inteligencia emocional es ampliando su definición para incluir todo tipo de rasgos y atributos.

Goleman, defensor de consideración de la inteligencia emocional en términos amplios, en el marco de los modelos mixtos, es uno de estos autores. Se centra en la vertiente de inteligencia personal e interpersonal propuesta por Gardner.

Asume los aspectos señalados inicialmente por Salovey y Mayer, algunos de los cuales son rechazados por estos últimos autores como parte de la inteligencia emocional:

Conocimiento de las propias emociones, es decir la capacidad de conocer un sentimiento en el mismo momento en que aparece.
Capacidad para controlar las emociones y adecuarlas al momento y a la situación.
Capacidad para motivarse a uno mismo y saber demorar las gratificaciones.
Reconocimiento y empatía de las emociones ajenas.
Control de las relaciones: habilidad para relacionarnos adecuadamente con las emociones de los demás.

Los componentes 3, 4 y 5 fueron rechazados posteriormente por Salovey y Mayer como parte de la inteligencia emocional, para pasar a considerarlos atributos de personalidad más amplios.
Señala que todas estas características pueden ser aprendidas y fomentadas en toda la población.
Incluye todos los aspectos (motivación, relaciones emocionales, etc.) que permiten delinear un modelo completo de cómo la persona funciona en el mundo. Llega incluso a afirmar que el conjunto de atributos que conforman la inteligencia emocional reflejan el carácter de la persona.
Concibe todos los rasgos y atributos de personalidad incluidos como definitorios del constructo en términos de competencias, que son definidas como capacidades aprendidas, basadas en la inteligencia emocional, que resultan en un buen rendimiento en el trabajo. Se incluyen en el Inventario de Competencia Emocional (ECI).
Considera que un modelo integrado de inteligencia emocional ofrece una estructura teórica que permite integrar la personalidad y la vinculación de aquella con una teoría de la acción (motivación) y el rendimiento laboral.

Bar´On, propone otro modelo mixto. Caracteriza la inteligencia emocional como una colección de capacidades, competencias y habilidades no cognitivas que influyen en la habilidad para tener éxito en el afrontamiento de las demandas y presiones ambientales. Que aparecen recogidas en el inventario de Cociente Emocional (EQ-i), una medida de autoinforme. El test correlaciona de forma importante con un amplio rasgo de variables de personalidad, concretamente con afecto negativo (correlación negativa), y con rasgos asociados al afecto positivo (extraversión, estabilidad emocional), pero no muestra asociación alguna con test de habilidad mental.
Cooper y Schutte, también presentan su modelo mixto.

Las medidas elaboradas a partir de estos modelos presentan un importante solapamiento con dos medidas amplias de personalidad, afectividad positiva y negativa, y apertura a la experiencia.

Ante todos los aspectos evaluados por estos modelos, Mayer se pregunta si hay algún atributo adaptativo que no sea considerado inteligencia emocional.

Bases neurológicas de la inteligencia emocional

Goleman, a partir de los trabajos en neurología de Le Doux, concluye que el funcionamiento de la amígdala (en el sistema límbico) y su interrelación con el neocórtex constituyen el núcleo de la inteligencia emocional. Por lo tanto, el sustrato biológico de las emociones está en las estructuras cerebrales más primitivas desde el punto de vista filogenético, en comparación con las estructuras sobre las que se sustenta el funcionamiento racional (neocórtex).
Las conexiones entre amigdala y neocórtex constituyen el núcleo de intercambio dinámico entre emoción y razonamiento, lo que pone de manifiesto la importancia de los sentimientos a la hora de tomar decisiones acertadas. Por ejemplo, el lóbulo prefrontal izquierdo atenúa las emociones más perturbadoras procedentes del sistema límbico. Emociones como la ira y la ansiedad minan la capacidad del lóbulo frontal para mantener la memoria de trabajo (no se piensa con lucidez cuando se está dominado por una emoción intensa que no se puede controlar).
Las vías por las que estas estructuras afectan al proceso de la toma de decisiones son variadas, pero se trata de una influencia indirecta, en mecanismos emocionales simples como el reconocimiento de las emociones en las expresiones faciales, o la experiencia de emociones. Estos mecanismos proporcionan información al sistema racional (neocórtex) que es el que permite tomar decisiones más o menos inteligentes.
Estudios con lesiones en la corteza y la amígdala señalan que un adecuado nivel de conocimiento y un alto CI no son suficientes para explicar la toma de decisiones adaptativas en la vida. Estos pacientes sufren un déficit específico en su actividad para procesar señales emocionales. A consecuencia de ello queda comprometida la habilidad para afrontar de forma efectiva las demandas sociales y ambientales. Esto apoya la idea de que las emociones son parte esencial de una forma distinta de habilidad que es crítica para el funcionamiento inteligente en la vida cotidiana.

Inteligencia práctica

Conceptualización

El término inteligencia práctica se ha postulado como una inteligencia alternativa a la académica o inteligencia convencional evaluada por los tests psicométricos y comprende la inteligencia general y aptitudes específicas (verbal. numérica, perceptiva,...) y operaciones de tipo analítico de memoria.

Los conceptos inteligencia práctica y académica suelen aparecer juntos, pues ayuda a definirse mutuamente, por oposición.

Frederiksen: inteligencia que se refleja en las respuestas cognitivas a casi todo lo que ocurre fuera del contexto escolar.
Sternberg: inteligencia tal y como es aplicada en la vida cotidiana, que permite la adaptación, moldeamiento y selección de distintos ambientes.
Wagner: aptitud para resolver problemas definidos de manera imprecisa, que surgen en la vida cotidiana y para los cuales no existen soluciones claras y explícitas.

Todas ellas implican contraponer el contexto académico al cotidiano.

A la vista de las características de algunas situaciones de la vida diaria, puede pensarse que los problemas prácticos son difíciles de resolver, pero ello no es así si se cuenta con una inteligencia práctica moderada o alta. En este caso, la edad es un aliado, al contrario de lo que ocurre en los problemas de tipo académico.

Neisser señala que los individuos disponen habitualmente de una gran cantidad de conocimientos relacionados con dominios específicos que pueden aplicar a los problemas prácticos, y que se muestran muy efectivos para la solución exitosa de los mismos. Estos mismos conocimientos, aplicados a los problemas académicos no sirven, si faltan los conocimientos, estrategias y operaciones cognitivas necesarias para afrontarlos.

La mayoría de los autores no pueden afirmar que el CI sea totalmente irrelevante en los contextos prácticos; hay estudios que aportan evidencia a favor de la capacidad predictiva de los test de inteligencia para predecir tanto el rendimiento escolar como el laboral. Existen otros aspectos de la inteligencia que pueden ser independientes del CI y que son importantes para el rendimiento, pero que no han sido recogidos por las medidas tradicionales de inteligencia.

Wagner y Sternberg han estudiado la habilidad práctica en términos de lo que han denominado Conocimiento Tácito. Éste es el sentido común de los individuos.

Conocimiento Tácito: Se mide habitualmente presentando a los sujetos una serie escenarios que describen situaciones de la vida real y se les pide que puntúen de 1 a 9 la calidad de distintos cursos de acción que pueden seguirse. Las puntuaciones evalúan el conocimiento tácito en un dominio determinado. Las puntuaciones pueden obtenerse de varias formas: correlacionando las respuestas de los participantes con un índice de pertenencia a un grupo (experto, novato, posición intermedia), juzgando el grado en que las respuestas se adecuan a las reglas empíricas (reglas de funcionamiento) del grupo, o computando la diferencia entre las respuestas de los participantes y juicios de expertos.

Los estudios sobre conocimiento tácito se han llevado a cabo en distintos dominios (empresas, vendedores, psicólogos académicos, escuela y población general). Con respecto al dominio escolar, el conocimiento tácito no intervendría en la ejecución estrictamente académica (realización de un examen, por ejemplo, que requiere de habilidades abstractas y conocimientos previamente aprendidos vía profesores, libros,...), sino de los aspectos de relación, de progreso en el puesto de trabajo, del ambiente de clase, etc. Es fácil deducir que en aquellos otros trabajos académicos, que para su realización, requieran otras habilidades más prácticas (además de las analíticas o abstractas), el conocimiento tácito puede ser importante (por ejemplo cuando se hace un trabajo y aparecen dificultades, presentar un trabajo adecuadamente, etc. o cuando en un examen el alumno debe decidir si arriesgar al contestar a ciertas preguntas, cuando tiene que valorar el tiempo que le queda de examen en comparación con lo que le queda todavía por hacer, etc.).

El conocimiento tácito es un importante predictor del éxito en la consecución de metas en la vida cotidiana, encontrándose correlaciones apreciables con diversos indicadores de éxito en las distintas áreas y dominios estudiados (salario, prestigio, ventas, número de publicaciones,...). Estas correlaciones son aproximadamente el doble de aquellas encontradas entre las puntuaciones de CI y esas mismas medidas de ejecución.

Definiendo más especificamente la inteligencia práctica

Planificación Práctica (Goodnow): La inteligencia práctica se manifiesta en cómo los individuos organizan su actividad cotidiana para lograr sus objetivos, y en cómo se reorganizan cuando algo sale mal.
Presuposición Práctica: Implica descubrir regularidades en la conducta de los demás (ej, para interactuar), y en otros aspectos del ambiente (ej, como en Navidad suben los precios, hay que anticiparse en las compras). Para ello, el individuo aplica unas asunciones, suposiciones o sesgos (es decir, conocimiento del mundo), que se llevan continuamente a la situación.
Juicio Social: Algunas definiciones de inteligencia práctica incluyen la competencia social como relevante y significativa en la vida del individuo.
Teorías Implícitas (prototipo de inteligencia): Neisser señala que es imposible definir la inteligencia con exactitud. Por ello, propone hacerlo en términos de la identificación de un prototipo o concepto representativo de una categoría. Por lo tanto, lo primero que debe hacerse es identificar ese prototipo.

En un estudio se solicitó a personas expertas y no expertas que se pronunciaran sobre el grado en que 250 descripciones eran características de la persona inteligente ideal, la persona académicamente inteligente, y la persona inteligente en la vida cotidiana.

En los no expertos las respuestas se agruparon en 4 factores:

Habilidad para solucionar problemas prácticos.
Competencia social.
Carácter.
Interés por aprender y por la cultura.

Para los expertos, la inteligencia práctica podía definirse como:

Habilidad para solucionar problemas prácticos.
Comportamiento adaptativo.
Competencia social.

Las características prototípicas de la inteligencia práctica que más acuerdo producen son: las habilidades para la solución de problemas prácticos de la vida cotidiana, y la competencia social.

Habilidad Práctica. Los estudios transculturales han encontrado gran cantidad de ejemplos de inteligencia práctica en varias culturas. Especialmente significativos son los correspondientes a aquellas culturas valoradas como “primitivas” por el mundo occidental. Los miembros de estas culturas muestran una gran capacidad para el pensamiento lógico, principalmente en el contexto de la solución de problemas cotidianos. Hay personas capaces de encontrar soluciones a los problemas a pesar de contar con pocos recursos materiales (orientarse en el mar sin brújula, conseguir alimento, proteger la tribu, mantener los automóviles en funcionamiento sin piezas de repuesto,...)

Berry e Irvine describen a estas personas como bricoleur (de bricolaje): individuo que realiza trabajos aprovechando cualquier recurso que tenga por mínimo o simple que sea. Por lo tanto, desde esta perspectiva, el individuo con inteligencia práctica que aquél que cuenta con la habilidad referente al cómo hacer las cosas, suponiendo que no se dispone de recursos, como suele ser lo más habitual en culturas desarrolladas como la occidental.

Contexto interpersonal

Inteligencia social

Dos formas básicas de conceptualizar el término inteligencia social:

Habilidad para aprender y razonar; definición implícita en el concepto de inteligencia social de Thorndike como habilidad para comprender y manejar a otras personas y para participar en interacciones sociales adaptativas. Esta conceptualización es el antecedente de la perspectiva psicométrica que trata de medir este constructo.
Conjunto de informaciones y conocimientos que posee el individuo; este aspecto del conocimiento lo recogen Cantor y Kihlstrom para teorizar acerca de su modelo de inteligencia social definida como cuerpo de conocimientos que el individuo tiene acerca del mundo social.

Integración de los distintos tipos de inteligencia no académicas

El apoyo empírico a la validez de las inteligencias no académicas no es muy consistente; ello dificulta el desarrollo de medidas precisas, útiles y coherentes con los aspectos que se supone están midiendo. Esto está causado en parte por la falta de consistencia acerca de la conceptualización y operacionalización (medida) de estos constructos.

Hedluns y Sternberg denuncian que las definiciones de inteligencia emocional y social contienen desde factores cognitivos específicos hasta factores de personalidad, motivacionales y cognitivos. Junto a ello, existe un solapamiento en algunas medidas de inteligencia social y emocional. Ante ello, se concluye que muchas de las formas de conceptualizar estas inteligencias exceden los límites de una definición razonable de lo que es inteligencia, haciendo referencia principalmente a los modelos más amplios de inteligencia (personalidad). En el caso de la inteligencia práctica, la evidencia a favor ha sido más coherente, posiblemente debido a que su definición y medida han sido más precisas y concretas. Ante todo ello, algunos autores han propuesto vías de integración entre estas tres modalidades de inteligencia.

Jones y Day argumentan que las inteligencias práctica, social y emocional comparten un interés por el conocimiento declarativo (qué son las cosas) y procedural (cómo se hacen las cosas), por la capacidad de flexibilidad en la recuperación de la información de la memoria (en función de las demandas situacionales) y por la solución de problemas con múltiples soluciones o interpretaciones posibles.

Hedlund y Sternberg consideran que lo que diferencia a estas tres inteligencias es única, o principalmente, el contenido del conocimiento y los tipos de problemas que se enfatizan en cada caso. En la investigación en torno a la inteligencia práctica, el conocimiento juega un papel esencial. Sternberg defiende que el tipo de conocimiento relevante a esta inteligencia es el conocimiento tácito, al que han atribuido una naturaleza específica y precisa, al contrario que otros modelos de inteligencia social y emocional que engloban toda una serie de variables de diferenciación individual. Sternberg es más afín al modelo de inteligencia emocional de Mayer que lleva a cabo una definición estricta y precisa de la misma también en términos de habilidad, a diferencia del resto de modelos (personalidad).
La aproximación al conocimiento táctico posee la ventaja de que éste no está limitado al rendimiento en un dominio particular, sino que puede aplicarse a la comprensión y solución de problemas de naturaleza tanto social como emocional, así como de otra índole. Estos autores proponen llevar a cabo una integración de las tres inteligencias, tomando el conocimiento tácito como el elemento integrador.

Elementos de integración de la inteligencia práctica, social y emocional a partir de la aproximación al conocimiento tácito

Las diferencias al considerar las inteligencias social y emocional pueden desaparecer cuando se integran en diferentes categorías del conocimiento tácito: manejo de uno mismo, manejo de los otros y manejo de tareas.

Conocimiento tácito acerca del manejo de uno mismo: conocimiento acerca de los aspectos de rendimiento en tareas cotidianas que tienen que ver con la capacidad para motivarse a uno mismo y auto-organizarse. Puede de incluir el conocimiento de las propias emociones y saber manejarlas de forma eficaz, que puede o no estar al servicio de la obtención de metas sociales. Por ej, manejo de las emociones y del estrés en un trabajo, que permite tratar mejor a los compañeros y clientes, pero también desenvolverse mejor en las labores propias del puesto.
Conocimiento tácito acerca del manejo de los demás: conocimiento sobre cómo manejar las relaciones interpersonales en todos los ámbitos, lo que puede incluir saber cómo llevar a cabo interacciones sociales efectivas y comprender la información social de carácter verbal y no verbal. Ello a su vez, suele implicar habilidades de tipo emocional (ej, aliviar la ansiedad de otra persona) y social (saber cómo exponer las propias opiniones para obtener el efecto deseado).
El conocimiento tácito del manejo de tareas: conocimiento sobre cómo ejecutar tareas específicas, tales como planificar actividades, observar el progreso en la realización de una tarea, evaluar los resultados, etc. Por ejemplo, un niño puede necesitar saber qué tipo de actividades le van a permitir mejorar su expediente académico; un directivo necesitará conocer qué estrategias comerciales pueden beneficiar los beneficios de la compañía.

Independientemente de la categoría, la habilidad para adquirir conocimiento tácito puede caracterizarse como un aspecto de la inteligencia. Ello requiere procesos cognitivos como la codificación de información relevante del ambiente, o el reconocimiento de asociaciones entre la información nueva y el conocimiento que ya posee el individuo.

Que se llame a este aspecto de la inteligencia, social, emocional o práctica, depende de la perspectiva que cada uno adopte o el aspecto que se desee enfatizar en cada momento. En última instancia, el objetivo último debe ser la evaluación empírica de las relaciones entre estos constructos en orden a integrarlos en un modelo unificado. Sólo así será posible evitar la proliferación incontrolada de múltiples inteligencias

Resumen

Integración de la Inteligencia y de la Personalidad.

Desde una concepción cognitiva de la personalidad, se proponen dos conceptos representativos de una línea de trabajo clásica dentro del objetivo integrador:

Creatividad: es un concepto híbrido, varios elementos, no sólo psicológicos, los que la definen. Implica la generación de ideas originales y útiles y puede ser definida en función del énfasis dado a 4 aspectos: proceso creativo, producto o resultados, persona creativa y entorno, que favorece o interfiere los anteriores. Así mismo, cabe distinguir dos grupos de paradigmas o modos de concebir la creatividad y su estudio:

No empíricos (aproximación mística y psicoanalítica).
Empíricos (aproximación de la Psicología cognitiva, la basada en la personalidad, las socioculturales y, finalmente, la integradora).

Estilos cognitivos: con ellos se pretende manifestar la importancia de las preferencias de los individuos por una determinada forma de trabajar con la estimulación, lo que redunda en diferencias individuales en el rendimiento en distintos tipos de tareas, no atribuibles a la inteligencia o a la personalidad, tomadas aisladamente. Se describen algunas dimensiones o características en las que difieren los individuos a la hora de procesar y utilizar la información del medio externo, así como el efecto que ello tiene en su rendimiento en la vida cotidiana. Un aspecto importante también es la diferenciación entre estilos y controles cognitivos.

Otras líneas de análisis integrador de la inteligencia y la personalidad:

El punto de partida del segundo enfoque en el estudio integrador de la inteligencia y la personalidad consiste en asumir que la separación de estos constructos es un tanto artificial, ya que el comportamiento y la realidad son complejos, requiriendo, por tanto, la participación de ambos aspectos para obtener una adecuada explicación de la realidad psicológica del individuo.
Este enfoque se subdivide, a su vez, en dos sobre la base de la metodología empleada:

Perspectiva Psicométrica-correlacional: intenta especificar las relaciones formales entre ambos constructos, con escaso éxito, a consecuencia de su naturaleza diferencial. Tiene como objetivo, primero, la elaboración de instrumentos adecuados (tests) para evaluar distintas capacidades (inteligencia) y dimensiones (personalidad) y, a continuación, explorar las relaciones (correlaciones) entre ambas en la vida real.
Perspectiva Experimental-cognitiva: realiza un análisis minucioso de los distintos procesos implicados en la personalidad e inteligencia, lo que permite especificar asociaciones más finas entre ambos constructos. Desde el modelo de procesamiento de la información, estudios procesuales de laboratorio intentan establecer relaciones entre diversos indicadores de rendimiento mental (p.ej. velocidad mental) y características de personalidad.

Esta aproximación es limitada en su análisis cuando debe contemplarse la conducta en su medio natural (perspectiva adaptativa), para lo que se requiere un nivel de análisis semántico o de conocimiento (interpretación y comprensión del mundo), a partir del cual es posible acercarse a la explicación de los intentos adaptativos que el individuo pone en marcha para afrontar los problemas y situaciones cotidianas.

Dentro de este nivel de análisis, un concepto clave, integrador de todos los procesos intervinientes en la conducta, es el de meta. En este sentido, se describe un modelo cognitivo de la personalidad, que es a la vez un modelo de inteligencia y personalidad, que aglutina los diversos elementos relevantes para la adaptación a la vida cotidiana.

Dentro de este análisis más complejo de la conducta en la vida cotidiana, se han propuesto una gran variedad de constructos, que tienen en común servir como conceptos descriptivos y explicativos complementarios (nunca sustitutivos) de la inteligencia tradicional o académica, ante la existencia de pruebas contundentes de la insuficiencia de esta última para dar cuenta de porciones importantes de éxito o fracaso en la vida real sin explicar.

Los nuevos constructos desarrollados cubren todos los dominios de la vida del individuo.

La Inteligencia Emocional es el concepto líder, de interés en el mundo, en ámbitos aplicados, y en toda la sociedad. Se plantea una dinámica entre dos tipos de modelos: un modelo de habilidad, que concibe la inteligencia emocional en términos de habilidad cognitiva para procesar y manejar la información emocional, y una serie de modelos mixtos o de personalidad, que engloban en este constructo una serie de atributos de personalidad como definitorios del mismo. En este sentido, se realiza una valoración crítica sobre la idoneidad de cada uno de los modelos, haciéndose patente la necesidad de restringir el concepto de inteligencia, desligándolo de otros atributos de personalidad, con los que se asocia, pero que, en sí mismos, no definen estrictamente a ese constructo.
La Inteligencia Práctica y sus diferentes maneras de concebirla, todas coinciden en destacar los aspectos del cómo hacer las cosas, de las habilidades prácticas del individuo. En este contexto, el conocimiento tácito (sentido común aprendido en el día a día) se erige como elemento básico que alimenta esas habilidades.
La Inteligencia Social (desde dos perspectivas, la psicométrica y la cognitiva).

La mayoría de autores plantean elaborar instrumentos destinados a medir una serie de constructos de gran relevancia para la vida cotidiana, práctica, del individuo. Se trata de la Inteligencia emocional, práctica y social. Otros autores, por el contrario, no son partidarios de este enfoque psicométrico, estructural, y prefieren una evaluación procesual, contextualizada y dinámica de distintos aspectos de las inteligencias alternativas, especialmente de la social.

El objetivo común de ambas perspectivas es proponer vías alternativas de estudio y explicación del rendimiento cotidiano del individuo, más allá de lo que puede dar cuenta la inteligencia académica tradicional, sobre la que se han vertido ciertas dudas en torno a su eficacia explicativa de ese rendimiento. Un aspecto importante en este contexto es el de la integración de las numerosas inteligencias alternativas sobre la base del denominado conocimiento tácito.

Se debe comprender la conexión descrita entre el concepto de flexibilidad (como propiedad adaptativa y relevante de la inteligencia emocional) y la existencia de correlaciones bajas o, como mucho, moderadas, entre inteligencia emocional y variables como optimismo, sentido del humor, cordialidad. Esta conexión es fácil de establecer si se tiene en cuenta que el requisito para que exista una correlación positiva alta entre dos variables la mayoría de los valores en una variable deben ir en la misma dirección y aparecer con la misma o parecida intensidad que los valores de la otra variable. Sin embargo, la flexibilidad en la experiencia y expresión de las emociones implica que unas veces la persona es, por ejemplo, optimista, pero otras pesimista, o que unas veces está de buen humor y otras no, todo ello en parte en función de las características y demandas de la situación. De esta manera, al calcular la correlación entre inteligencia emocional (en donde un nivel alto implica flexibilidad o variabilidad) y medidas de optimismo o estado de ánimo considerados como rasgo, la correlación suele ser baja o moderada, pues una alta inteligencia emocional no implica siempre un alto optimismo, buen humor, cordialidad, etc.

Tema 10. La influencia de la herencia y el ambiente en la diversidad psicológica humana

Introducción

La perspectiva distal, a la hora de estudiar las diferencias individuales, trata de dilucidar hasta qué punto las características psicológicas consideradas relevantes se ven afectadas por factores hereditarios o ambientales.
Se hace referencia a poblaciones (no a individuos concretos), ya que la mayoría de los datos proceden de la Genética Cuantitativa: aporta información sobre el peso de la genética y el ambiente aplicando fórmulas matemáticas y procedimientos estadísticos a los datos proporcionados por personas que comparten diferentes proporciones de genes y ambiente. Esto permite un alejamiento de las tendencias éticas o políticas que han sesgado la polémica Nature vs. Nurture a través del siglo XX.
Los resultados de la Genética Cuantitativa tienen sus limitaciones y deben ser interpretados con precaución (la aportación de los genes y del ambiente puede ser diferente al variar el tipo de muestra, lugar y momentos de aplicación). Por ello se complementa con aportaciones teóricas y metodológicas de disciplinas cercanas, como la Genética Molecular, cuyos avances en el conocimiento del genoma humano son prometedores a la hora de esclarecer el sustrato hereditario de las características psicológicas.

Al margen del interés en conocer en qué difieren psicológicamente las personas, está el interés explicativo de las causas de tales diferencias. Existen dos propuestas contrarias a la hora de explicar la variabilidad humana:

Causas Naturales: determinación del comportamiento por el conjunto de mecanismos biológicos (genes, hormonas, neurotransmisores,...).
Razones de tipo Ambiental: Abarcan patrones culturales, de crianza y aspectos sobre la experiencia del individuo.

El problema herencia-ambiente ha generado disputas entre los partidarios de una y otra alternativa, pero también muchas investigaciones que hace que siga vivo su interés.
Tradicionalmente, ha habido una tendencia a exagerar la importancia concedida a las causas naturales en la explicación de la conducta individual, hecho que ha llevado, en más de una ocasión, a la calificación de la materia como genetista.
El estudio de los determinantes genéticos del comportamiento y la psicología diferencial mantenían un lazo estrecho, pero con el tiempo (sobre todo con la separación de la Genética de la Conducta como disciplina independiente), la concepción de una explicación de la diversidad comportamental centrada en la genética, ha dejado de considerarse el punto clave en la materia.

Actualmente se acepta el paradigma interaccionista (herencia-ambiente), a la hora de explicar la conducta. Aun así, las causas últimas que subyacen a la conducta generan debate, no sólo porque los conocimientos sobre diferencias individuales y genética estén distanciados (pocos profesionales formados en ambas disciplinas), sino porque hay numerosas concepciones previas a modo de prejuicios, que resultan una cortapisa a la hora de desarrollar una discusión útil y prolífica al respecto.

A partir de los años 90, la investigación genética señala el importante papel de la herencia en el comportamiento, sin por ello menospreciar la relevancia ambiental, y es que la variabilidad de una conducta tan compleja como la humana no puede ser explicada sin recurrir a ambos tipos de parámetros.

En este tema, se exponen:

Las consecuencias que tuvo la conceptuación meramente hereditaria de la inteligencia, defendida por los primeros psicólogos diferencialistas, al traspasar el ámbito de la disciplina y afectar al contexto social y político.
La herencia y el ambiente en la explicación de la conducta, no desde una posición ideológica, sino científica. Se muestra como el paso de una concepción cualitativa, de todo o nada, a favor de una de las dos vertientes (herencia vs. Ambiente), a una perspectiva cuantitativa, bajo la cual el objetivo es analizar el peso específico de estos factores, ha proporcionado muchas respuestas a los interrogantes que a través de la historia se han venido formulando con relación a esta cuestión.

Las investigaciones generadas en el seno de la Genética de la Conducta han sido claves en esta labor.
Los estudios realizados en el Marco de la Genética Cuantitativa, no están centrados exclusivamente en el carácter hereditario de los distintos aspectos en los que las personas presentan variabilidad, sino que se ocupan, igualmente, de dilucidar la aportación del ambiente en la determinación de tales características.

Contenidos

Al preguntarnos, por ejemplo, si la facilidad para las matemáticos, es debido a una cualidad innata (determinismo biológico: Descartes, Darwin,...) o adquirida, como por ejemplo, tener un buen profesor (determinación ambiental o cultural: Locke, Rousseau,...). En la psicología científica existen obras al respecto “la confrontación sobre la inteligencia. ¿herencia-ambiente? Eysenck contra Kamin” (1981). Aunque cada autor carga el peso en un sentido o en otro, ya se acogen a la nueva perspectiva interaccionista en la determinación de la conducta, según la cual la variabilidad interindividual es fruto de una combinación de factores naturales y ambientales.

Anteriormente al consenso interaccionista en la explicación del comportamiento, el debate Nature vs. Nurture (naturaleza vs. ambiente) causó polémica, siendo actualmente un tema recurrente.

La polémica cuestión herencia-ambiente: un breve recorrido por el s.XX

Desde el inicio del estudio de las diferencias individuales en un contexto científico, hasta bien avanzado el siglo XX, la preocupación por la medida de la inteligencia como característica fija y heredable fue el motor de esta disciplina.

Galton (finales del s. XIX) intentó demostrar el papel que la herencia jugaba en la “genialidad”. Realizó los primeros estudios de familias o genealógicos y con gemelos. Deseaba la selección humana y la mejora de la raza. Acuñó el término eugenesia (1883); fue el fundador de este movimiento.

La concepción de la inteligencia como una característica hereditaria alcanzó su punto álgido a principios del siglo XX, época en la que las diferencias encontradas en los primeros datos (medidas de CI) se interpretaron en términos genéticos, y por tanto inmutables (consecuencias sociales y políticas). En estos momentos no se conocían los mecanismos de la herencia y las leyes que la regulaban.

Terman, Goddard y Yerkes (precursores del movimiento americano a favor del examen mental), vincularon el resultado de los tests a factores genéticos. Compartieron opiniones sociopolíticas y concluyeron que las preguntas planteadas en el test de Binet proporcionaban una medición de la inteligencia innata y fija (“cuando se es estúpido se es por mucho tiempo”). La doctrina de la predestinación se reafirmó en términos psicológicos.

Terman llegó a afirmar el temible papel desempeñado por la deficiencia mental en la producción del vicio y la delincuencia.

Galton, no se esperaba el desarrollo que tendría la eugenesia en Estados Unidos: Yerkes (1917) fue nombrado presidente del Comité de Herencia de los Rasgos Mentales de la Asociación para la Investigación Eugenésica (vinculada al departamento de inmigración), siendo evidente la escasa suerte de los diagnosticados como débiles mentales, pobres o delincuentes. Surgen las leyes de esterilización para acabar con la transmisión genética, la idiocia y la imbecilidad. En estos momentos, el progreso de lo que posteriormente se denominaría Genética de la Conducta, estaba en manos de los políticos, quienes para preservar el bienestar de la clase digna, intentaban evitar la propagación de los degenerados mentales.

En la I Guerra Mundial, la Asociación Psicológica Americana, bajo la dirección de Yerkes, aplicó tests en masa a los reclutas, cuyos resultados indicaban la inferioridad mental de los negros e inmigrantes. Cierto es que los que los que llevaban más de cinco años viviendo en Estados Unidos obtenían mejores resultados. Desde los conocimientos existentes en la actualidad, hay consenso en aceptar que el impacto ambiental propicia una mejora del rendimiento cognitivo.

La inteligencia como cualidad innata e inmutable que marcaba severas diferencias en la población, comenzó a encontrar detractores a partir de los años veinte, con el nacimiento y auge de la psicología conductista. Sin embargo, la concepción hereditaria continuó extendiéndose en el ámbito académico y aplicado durante la primera mitad del siglo XX. Trabajos con gemelos, prorrogaron el vigor de la postura genetista a la hora de explicar las diferencias en cuanto a la inteligencia.

La creencia radical en una concepción hereditaria e inmutable de la inteligencia, que desembocaba en un miedo de propagación de las “especies de débiles mentales”, llevó a Burt a falsificar los datos de sus estudios con gemelos en pro de la defensa de la heredabilidad del CI. Además de este fraude a la comunidad científica, otros estudios con gemelos también presentaban deficiencias metodológicas (los hogares donde iban los niños adoptados eran similares, al tener la misma edad y sexo es más probable que se puntúe similar, se incluían en el estudio gemelos cuya semejanza estaba asegurada,...) y al no controlar ciertas variables, la correlación del CI en los gemelos podía estar inflada artificialmente. Todo ello, junto con el predominio de la perspectiva conductista que cada vez dotaba de mayor relevancia al ambiente, hicieron que se tambalearan las premisas genetistas que dominaron las primeras décadas.

Hasta la década de los 80, la polémica herencia-medio, sobre el CI, se decantó por los argumentos ambientalistas, aunque no logró acallar algunas voces (Jensen, Burt,...) que seguían defendiendo el carácter innato de algunos comportamientos, sobre todo los relativos al rendimiento intelectual.

Paralelamente al auge conductista, una disciplina que había adquirido independencia y carácter propio en los años 60, denominada Genética de la Conducta, (trata de dilucidar la influencia hereditaria en los aspectos psicológicos o conductuales), generó investigaciones cuyos resultados proporcionaron una base empírica que abrió de nuevo la polémica herencia-medio, esta vez con datos científicos en los que apoyarse.

En los últimos años, la creencia de que la genética tiene un importante papel en la determinación de las diferencias individuales va adquiriendo cada vez más fuerza, aun sin menospreciar las argumentaciones ambientales. Los modelos interactivos priman en la explicación de la conducta. La complejidad del comportamiento difícilmente podría encontrar causas unipolares basadas exclusivamente en el ambiente o en la naturaleza.

Líneas de investigación actuales

La Psicología Diferencial acude a los conocimientos proporcionados por la genética cuando aborda el intento de explicación de las diferencias individuales en un nivel de causas últimas o distales. Los avances metodológicos y técnicos en materia genética hacen que las investigaciones sean prometedoras. El desarrollo en este campo podría esquematizarse señalando la diferenciación entre las dos líneas de investigación que resultan más relevantes:

Genética Cuantitativa: estudia el peso de genética y ambiente en las distintas características en las que los humanos difieren, desde un punto de vista cuantitativo. Aquí se encuadran los estudios de familia, con gemelos, los de adopciones y los modelos mixtos. Estos diseños se dirigen a dilucidar el peso que la herencia y/o ambiente tienen en la explicación de una característica o rasgo que presenta una población. Los estudios encuadrados en este aspecto son los más vinculados a la psicología de las diferencias individuales.
Efectos de los Genes y Cromosomas: utilizando técnicas moleculares para observar la composición del material hereditario. Ello permite contrastar propiedades de la genética clásica, o mendeliana, que sólo se podían inferir. El interés se desplaza del cuánto al cómo actúan los genes para producir las diferencias individuales.

Estrategias cuantitativas dirigidas a dilucidar el peso de la herencia y el ambiente

La Genética de la Conducta analiza el peso relativo de la herencia y el ambiente en la explicación del comportamiento. Sin embargo, no aporta información sobre las causas últimas de los comportamientos individuales, es decir, el peso que la genética y el ambiente tienen en una característica mostrada por un individuo concreto, ni tampoco sobre las causas que subyacen a las diferencias entre grupos humanos. No es su objetivo, ni dispone de métodos para conseguirlo.

Se limita a informar sobre la proporción en que la variabilidad que presenta un grupo de individuos, respecto a una característica estudiada, se puede atribuir a factores genéticos o ambientales, valiéndose para ello de una metodología estadística.

Con la finalidad de situarnos teórica y metodológicamente en el lugar correcto, hay que distinguir entre Genética de las Poblaciones, Genética Cuantitativa y Genética de la Conducta.

Genética de Poblaciones.

Los primeros estudios que relacionaban los rasgos fenotípicos o manifiestos y los genéticos tenían la pretensión de determinar, para cada rasgo, la existencia de un gen.

Su objetivo es dilucidar las reglas y efectos que tiene, en una población de individuos, la herencia monogenética, es decir, estudia el efecto de genes particulares sobre aspectos concretos (como hizo Mendel con los guisantes).

Cuando se habla de población se hace referencia a cualquier grupo que tenga probabilidad de cruzarse entre ellos. Así, si se supone algún tipo de transmisión genética de un determinado rasgo, se observará el número de veces que éste se presenta en una población. En esta categoría, el estudio de razas ha creado polémica desde el punto de vista político y social. Darwin ya atisbó en su día los problemas que plantea la delimitación de las razas, señalando que eran identificadas de forma diferente por los investigadores, y que su clasificación era imposible.

Actualmente el problema señalado por Darwin no ha encontrado solución, es más, carece de identidad. Si el material genético compartido por los seres humanos ronda el 99,8% frente al 0,02% que refleja la unicidad de cada persona, y no se han encontrado distinciones en ese 0,02% que marquen la diferenciación entre distintas poblaciones o razas, la distinción entre las mismas, desde el punto de vista genético, carece de fundamento.

Por ejemplo, las diferencias en el color de la piel, son debidas a la adaptación al medio a lo largo de los años (ej, en los países cálidos una piel oscura y gruesa protege de las radiaciones y evita el cáncer de piel; en los países fríos, una piel blanca permite una mayor absorción de la vitamina D a través de los pocos rayos solares disponibles) con el color y densidad del pelo ocurre lo mismo. Aunque actualmente estos distintivos comienzan a desaparecer debido a las mezclas producidas con la inmigración.

No hay evidencia de un gen individual que permita clasificar las poblaciones en categorías sistemáticas, como blancos o negros, chinos o caucásicos. Es más, la variación genética intragrupal puede ser muy superior a la intergrupal.

Sus resultados son de utilidad para dilucidar también las consecuencias del apareamiento direccional, referido a la tendencia de formar pareja con aquellos individuos de características similares a las nuestras, hecho que reduce la variabilidad en los aspectos que tienen una influencia genética, o las consecuencias que tienen fenómenos como la inmigración en una población (que incrementa dicha variabilidad).

Limitaciones: la mayoría de los aspectos, tanto físicos como psicológicos, están influenciados por más de un gen.

Genética Cuantitativa.

Surge para hacer frente al estudio de la herencia poligenética (herencia atribuible al efecto de más de un gen) y su objetivo es la determinación, ya no del gen, sino del peso que la herencia, en general, tiene en el aspecto estudiado. La cuantificación de los factores genéticos y ambientales se realiza a través de diseños (de familias, gemelos, adopciones) y de una metodología estadística que permite estimar, para una variable determinada, su grado de heredabilidad y de ambientalidad en una población.

Heredabilidad: parámetro expresado en el índice de variabilidad (h^2), que oscila entre 0 y 1 y que hace referencia a la proporción de varianza que, en una determinada población o grupo de individuos en los que se evalúa un determinado aspecto, es atribuible a la herencia.

Es decir, dada la variabilidad que, en una población, presenta un rasgo fenotípico, “h2” responde a la proporción de tal variabilidad que se debe a factores genéticos. Por ejemplo, si la heredabilidad para la hipertensión es 0,30, indica que las diferencias genéticas en la población intervienen en un 30% de la variación de esta característica, frente a un 70% en que dicha variación poblacional fenotípica se encuentra afectada por diferencias ambientales. La heredabilidad siempre queda referida a una población que vive dentro de una “gama de medios precisos”.

Es más relevante y útil en el estudio psicológico de las diferencias individuales que la Genética de Poblaciones.

Genética de la Conducta.

Investiga la influencia hereditaria y ambiental en los aspectos psicológicos o conductuales. Se acoge a un estudio cuantitativo para estudiar la influencia de la herencia.

No es hasta los años 80 cuando las aportaciones dentro de este campo de estudio alcanzan el reconocimiento merecido situándose como punto de referencia en la superación del enfrentamiento entre los partidarios de la herencia (Eysenck, Jensen, Plomin) y los del ambiente (Kamin, Lewontin o Gould).

Estos estudios han ido evolucionando desde su nacimiento como disciplina científica. En esta evolución es posible destacar tres cambios que arrojan más luz sobre la contribución relativa de la genética y el ambiente a la variabilidad psicológica humana:

Paso de los modelos monogenéticos (Genética de Poblaciones), a los poligenéticos (perspectiva cuantitativa).
Paso de una concepción de la herencia bajo la cual se interpreta una relación directa entre genes y conducta, a una indirecta. Actualmente, se asume que la relación entre genes y conducta está modulada por una serie de factores de carácter fisiológico. Los genes no fijan la conducta, codifican un aminoácido, el cual va a formar parte de una proteína, y ésta de un tejido en un proceso o función fisiológica; además, en el caso de los caracteres psíquicos se añade una complicada cadena de influencias indirectas entre las que se encuentra el carácter dinámico que las relaciones entre los factores ambientales y genéticos mantienen a lo largo del desarrollo individual de un organismo.
Paso de los modelos aditivos, cuyo objetivo era averiguar la proporción de varianza debida a los factores genéticos y ambientales, a los modelos interactivos. La interacción herencia-ambiente cobra un papel relevante en el sentido que se admite, además de la distinción de fenotipos en función de su genotipo, dado un mismo ambiente (ej, color de ojos de los individuos de un mismo lugar) la existencia de distintos fenotipos para un mismo genotipo sometido a diferente ambiente (como podría observarse en gemelos con idéntica pigmentación de piel, cuando uno de ellos toma frecuentemente el sol y el otro no).

Para arrojar luz sobre la cuestión interacción genes-ambiente, tomando como punto de partida la población, no el individuo único, la Genética de la Conducta propone un modelo lineal en el que es posible distinguir 5 componentes que conforman la Varianza Fenotípica de un rasgo en una población:

Varianza Genotípica

Proporción de la variabilidad respecto a una característica que presenta una población explicada por factores genéticos (ej, podría decirse que las diferencias encontradas en el Tiempo de Inspección que presentan los distintos individuos son atribuibles en un 64% a factores genéticos).

Varianza Ambiental.

Proporción de la variabilidad de una característica observada en una población que es explicada por factores ambientales.

Varianza Ambiental Común: compartida por los miembros de una familia (varianza entre-familias). Variables que conforman el ambiente familiar compartido: nivel socioeconómico, tipo de vivienda, ubicación, nivel cultural de personas cercanas, pautas de crianza, etc.
Varianza Específica o Intra-familiar, atribuible a las experiencias particulares y propias de cada miembro. Variables que conforman el ambiente específico (no compartido por los miembros de la familia): grupo de amigos, asistencia a colegios diferentes, trato diferencial en función del sexo, orden de nacimiento, etc. El gusto por los pearcing observados en una proporción de jóvenes en la actualidad, puede ser un ejemplo de esta varianza atribuible al ambiente.

Covariación entre Genes y Ambiente

Referida a la exposición diferencial de diversos genotipos a diversas influencias ambientales. Puede ser de tres tipos:

Pasiva, los padres transmiten el genotipo y el ambiente propicio para el desarrollo de un rasgo, es decir, que exista un ambiente facilitador para el rasgo heredado (ej, niño con dotación innata para la música, que nace en una familia interesada en el arte).
Reactiva, la expresión del genotipo genera en el ambiente una reacción favorable al desarrollo de dicho rasgo, debido a que frecuentemente, las personas que rodean al sujeto reaccionan ante sus características genéticas proporcionando el ambiente adecuado para su desarrollo (ej, el profesor de música sentirá especial inclinación por el alumno con mayor capacidad para aprender sus lecciones).
Activa, el sujeto busca activamente el ambiente apropiado para el desarrollo de sus características genotípicas (ej, el niño con capacidad musical participa en eventos relacionados con la música). La relación entre genes y ambiente se encuentra relacionada con el papel que juegan las personas en la construcción de sus entornos personales, evitando ser meras victimas pasivas de su ambiente.

Interacción entre Genes y Ambiente

Relativa a las distintas manifestaciones fenotípicas, ante un mismo entorno, en función del genotipo de los sujetos, así como a las distintas reacciones fenotípicas que pueden producirse partiendo de un mismo genotipo en función del ambiente al que éste sea sometido. Un ejemplo es el modelo de diatésis-estres que sitúa a cada individuo a lo largo de una hipotética dimensión de propensión o riesgo a desarrollar un determinado trastorno psicopatológico. Inicialmente, la posición de una persona en este continuo vendría determinada por la diátesis genética o predisposición constitucional a desarrollar una alteración concreta. Los agentes ambientales y la experiencia interactuarían con tal diátesis regulando el grado de predisposición en cada momento de la vida del sujeto, de forma que cuando los efectos combinados de la genética y el medio ambiente incrementan la vulnerabilidad hasta sobrepasar un cierto umbral, el trastorno se hace manifiesto.

Varianza Error

Proporción de variabilidad que no podemos atribuir claramente a factores genéticos ni ambientales. Si se analiza la varianza error junto a la varianza ambiental, se convierte en un factor que incrementa esta última en detrimento de la varianza genética.

Diseños de investigación en genética cuantitativa

Galton inventó los diseños de familias, gemelos y adopciones hace más de un siglo, según la potencia de sus resultados en orden de MENOR a MAYOR:

Estudios de Familias.

Galton (1869). Se basa en el establecimiento de correlaciones para un rasgo o comportamiento determinado entre los miembros de una misma familia que tienen diferentes grados de parentesco con el sujeto.

Si se supone la determinación genética de un rasgo, es de esperar que los parientes de la persona que lo posee presenten la misma característica proporcionalmente a la similitud de sus dotaciones genéticas. Partiendo de la premisa de que los parientes de primer grado (padres y hermanos) comparten el 50% de los genes, los de 2º grado (abuelos-nietos, tíos-sobrinos o hermanastros) el 25% y los de 3º (primos) el 12,5%, sería factible el cálculo de la proporción en que la herencia es responsable de los resultados concernientes a la medición de cualquier rasgo evaluado.

El estudio más amplio en este sentido aplicó pruebas cognitivas a más de mil familias y pares de hermanos. Los resultados indicaron que los miembros de una misma familia obtenían puntuaciones más parecidas que los individuos no emparentados. Las correlaciones encontradas fueron de 0.25.

A través de estos estudios podemos conocer el límite superior estimado de influencia genética, es decir, una estimación del valor máximo de heredabilidad. Sin embargo, no permiten dilucidar si el parecido observado está causado por el ambiente compartido o por los genes que tienen en común.

Los estudios con gemelos y adopciones son los que permiten definir la importancia relativa de las influencias genéticas y ambientales subyacentes al parecido familiar.

Estudios de Gemelos.

Galton (1876). Brinda uno de los argumentos más poderosos a favor de una base genética de los comportamientos humanos.

A finales del s. XIX la biología diferencia entre:

Gemelos Idénticos o Monocigóticos (MZ). Comparten el mismo genoma (son idénticos genéticamente).
Fraternos, Dicigóticos o Mellizos (DZ). Sólo comparten el 50% de sus genes, igual que cualquier hermano, y pueden ser de diferente sexo.

Es conveniente que la comparación se realice entre gemelos MZ y DZ del mismo sexo, ya que si se toman como referencia la comparación entre gemelos idénticos (MZ) y otros hermanos cualesquiera (no DZ) dejarían de controlarse algunas variables como la edad, acontecimientos familiares acontecidos en diferentes momentos vitales,...

La argumentación que sigue a las comparaciones entre gemelos monocigóticos y dicigóticos es que si en un determinado rasgo de comportamiento los MZ se parecen más entre sí que los DZ, se puede concluir la intervención en dicho rasgo de factores genéticos.

Dificultades metodológicas: A pesar de que los estudios de gemelos son más potentes que los de familias, establecer una cierta base genética para un determinado rasgo no es lo mismo que afirmar que la causa del mismo sea exclusivamente genética, ya que siempre se requiere un nivel de inferencia en el que pueden ser obviados algunos factores relevantes, como el hecho de que compartan con mayor probabilidad experiencias ambientales muy similares.

A partir de estos estudios podemos, calcular la heredabilidad (h^2) para un rasgo utilizando la fórmula de Falconer (consiste en multiplicar por dos la resta entre la correlación obtenida en la muestra de gemelos monocigóticos y dicigóticos).

Ej, si los MZ presentan una correlación para la capacidad espacial de 0.85, y entre los DZ sólo se alcanza la correlación de 0.50 para esta variable, podemos decir que la proporción de variabilidad que explica la herencia para la capacidad espacial es de 0.70. que sería el resultado de h^2= 2 (0.85-0.50). Utilizando este diseño metodológico, la Genética de la Conducta ha aportado numerosos datos relacionados con diversas características psicológicas.

Estudios de gemelos e inteligencia

Los estudios sobre capacidades cognitivas que comparan las correlaciones entre resultados de MZ y DZ, señalan que los MZ muestran correlaciones que superan a las de los DZ en lo que se refiere a competencia verbal y espacial, ya sean niños, adolescentes o adultos.

Bouchard (1990) publicó datos relativos a la medida de inteligencia general (a través del Raven) que oscilan entre una correlación de 0.66 para los MZ y 0.19 para los DZ, con lo cual la heredabilidad para este rasgo podría estimarse así: h2 = 2 (0,66-0,19) = 0., 94, dato muy elevado en comparación con otras investigaciones en las que se estima que la aportación de la herencia al rendimiento en inteligencia general gira en torno al 50%.

La evidencia de un importante componente genético en la habilidad cognitiva general (g) es más clara que en ninguna otra área de psicología. Aunque g ha sido objeto de debate sobre la herencia-ambiente, pocos son los científicos que cuestionan que la habilidad cognitiva general muestra una importancia genética significativa; aunque no haya consenso en cuanto a la estimación concreta de su componente hereditario.

Plomin y DeFries (1999) estudiando el peso de la herencia y el ambiente en las habilidades cognitivas específicas, indican que se debería a la genética el 60% de la varianza en competencia verbal y el 50% de la varianza en competencia espacial de la población general. Destacan que el ambiente compartido sólo aporta una influencia moderada. Pero si se aborda la creatividad, esto no ocurre, ya que varios estudios proporcionan unas correlaciones promedio de 0,61 en gemelos MZ y 0,50 en DZ en esta característica psicológica; resultados que indican una escasa influencia genética y resaltan la importancia del ambiente compartido. Algunos estudios señalan que incluso la débil influencia genética se debe por completo al solapamiento entre los test de creatividad y los test de habilidad cognitiva general; de forma que al controlar la habilidad cognitiva general, las correlaciones entre MZ y DZ son similares en cuanto a la medida de creatividad.

El factor edad ejerce una influencia en la variabilidad que presenta el índice de heredabilidad:

los MZ se asemejan más con la edad.
Los DZ se van haciendo cada vez más diferentes.

Estudios de gemelos y personalidad

Newman, Freeman y Holzinger, interesados en demostrar la influencia de la genética en la inteligencia, no encontraron suficientes datos para aplicarlo a la personalidad. Sus estudios se vieron limitados por factores como la inestabilidad de los rasgos de personalidad (en comparación con los cognitivos), falta de consenso en cuáles son los rasgos de personalidad más relevantes, así como el procedimiento más adecuado para su evaluación. Actualmente, gracias a Genética de la Conducta, se sabe que la herencia también juega un papel importante en la determinación de la personalidad.

Loehlin y McNichols (1976) manifestaron que los MZ se asemejaban más que los DZ en variables como la dominancia, sociabilidad, responsabilidad y autocontrol. La heredabilidad para estas variables, estaba en torno al 50%, concluyendo que, en estos aspectos, los genes y el ambiente aportan una varianza similar en la variación interindividual de los rasgos de personalidad.
Estudios más recientes obtienen resultados similares, tomando como referencia el modelo de los 5 factores de personalidad, mostrando una heredabilidad del 35-50% para las variables estudiadas (extraversión, neuroticismo, apertura a la experiencia, responsabilidad y cordialidad).

McGrae (2001) entre otros, subraya la relevancia del ambiente específico en dos de los factores del modelo de los Cinco Grandes, la cordialidad y la responsabilidad.

Becwith y Alper (1998) estudian gemelos monocigóticos que, separados al nacer, o a edad temprana, han sido criados en familias diferentes. Se supone que si no existe semejanza entre los dos medios que constituyen los hogares de acogida, la observación de parecido entre los gemelos separados reflejará la importancia del papel de los factores genéticos en el comportamiento. Esta integración del método de los gemelos y de adopciones, se presenta como el más potente a la hora de obtener resultados con mayor rigor científico.

Estudios de Adopciones.

Son los más potentes en Genética de la Conducta, debido a que incluyen en su diseño, no sólo individuos que comparten tanto los efectos ambientales como los genéticos, sino también individuos relacionados exclusivamente por los efectos ambientales compartidos (adoptados).

En otros casos, la comparación se realiza entre las características que los sujetos adoptados comparten con sus familias adoptivas y las que comparten con sus familiares biológicos de los que fueron separados al nacer, de forma que si el peso de la herencia es importante en la variabilidad de un rasgo psicológico, las correlaciones entre padres biológicos e hijos han de ser mayores. Las comparaciones entre los miembros de estas familias nos permiten aislar los efectos ambientales de los genéticos de forma más precisa.

En estos estudios también evalúan la semejanza que mantienen los MZ y los DZ criados por separado. Las complicaciones legales y burocráticas para encontrar este tipo de personas hacen que se opte por otros estudios. Aun así, Bouchard en Minnesota, desde 1979 está realizando un estudio a gran escala sobre la herencia de las características psicológicas; participan centenares de gemelos monocigóticos y dicigóticos criados por separado. Bouchard indica que es frecuente atribuir el parecido entre gemelos criados juntos, al hecho de que comparten personas cercanas, colegios, tienen experiencias semejantes, etc. Sin embargo, el parecido de los gemelos criados separados invalidan tales argumentos. En este caso, las correlaciones en sus rasgos intelectuales y de personalidad pueden atribuirse a un origen genético. Así, los datos recogidos indican que diversas características que van desde el tiempo de reacción hasta la religiosidad, tienen algo que ver con la herencia.

Plomin señala que estos estudios reflejan la importancia de la herencia en los aspectos de personalidad, aunque no, se desprecia la influencia ambiental.

Respecto a la Varianza Ambiental en las características de la personalidad, apuntan la relevancia que tiene el ambiente específico del individuo (no compartido familiarmente), en comparación con la influencia del ambiente familiar.
Desglosando la Varianza Fenotípica, cabría atribuir a la varianza genética un 40%, a la varianza específica un 35%, y un 5% a la varianza compartida familiarmente, dejando el 20% restante como varianza error.
La poca importancia que Plomin otorga a la varianza común o compartida por la familia es sorprendente, ya que cuestiona todo el andamiaje que diferentes corrientes psicológicas, como el psicoanálisis, han creado en torno al papel que juegan las características familiares como el nivel sociocultural y económico, así como los avatares surgidos en el seno de las familias, a la hora de conformar la personalidad de los que en ellas crecen.
Las circunstancias consideradas como ambiente específico, entre las que destaca el trato de los padres según sexo, edad,... así como las circunstancias a las que los individuos se enfrentan fuera del hogar (características del grupo de amigos, estudios, experiencias,...) van teniendo un efecto acumulativo durante el desarrollo. De forma que adquieren un peso importante en cuanto a la variabilidad existente en la personalidad que manifiestan los sujetos. Estos resultados concuerdan con la gran diversidad que es posible encontrar entre hermanos en las variables estudiadas.

Estudios de adopciones y personalidad

Partiendo de las características de la personalidad y como punto de referencia los estudios que han utilizado el cuestionario EPI (inventario de Personalidad de Eysenck) que mide las variables de extraversión, neuroticismo y psicoticismo, y aquellos que parten del modelo de los cinco factores de personalidad propuesto por McCrae y Costa.

Investigaciones que parten del cuestionario EPI En la variable extroversión, la genética tiene un peso en torno al 60% y para el neuroticismo de un 30%

Loehlin (1992) centrándose en la extraversión y neuroticismo proporcionó una visión amplia del estado de la cuestión en cuanto a la heredabilidad de tales aspectos.
Eysenck (defensor de la influencia biológica en la personalidad) revisó estos estudios, concluyendo que la contribución de la varianza genética a la variabilidad existente en personalidad está en torno al 60%.

Investigaciones que parten de la evaluación de la personalidad según el modelo de los cinco factores: La heredabilidad se sitúa en torno a un 50% para la extraversión; 40% para el neuroticismo; 36% para la cordialidad, e igualmente para la responsabilidad y minuciosidad; y entre un 43-46% para la apertura a la experiencia.

En cuanto al efecto de la edad en la determinación del peso herencia-medio respecto a la personalidad:

Pedersen (1994) señala que la influencia genética se mantiene más estable que los efectos del ambiente en características de personalidad como la extroversión, neuroticismo, impulsividad y hostilidad. Aunque la parte de la varianza explicada por el ambiente para tales características no cambiaba en su conjunto, ya que con la edad, se iba produciendo un aumento de la influencia del ambiente común en detrimento del peso del ambiente específico, es decir, cuanto mayor es el sujeto más crece la influencia del ambiente compartido familiarmente. Estos datos no son contradictorios a los anteriores en relación con el diferente peso que, en las variables de personalidad, tiene el ambiente específico frente al compartido por la familia, ya que estos resultados están referidos a la evolución longitudinal de los citados aspectos no a la comparación del peso entre ambos.
Plomin concluye que la heredabilidad en los rasgos de personalidad va incrementándose desde los primeros días de vida hasta el final de la infancia. A lo largo del resto de la vida la heredabilidad no cambia, y en caso de que hubiera algún cambio sería en la dirección de incrementar la heredabilidad. Examinando diferentes aportaciones genéticas y ambientales, que contribuyen a experimentar eventos vitales a lo largo de la vida, sugiere que variables de personalidad como el neuroticismo, extraversión y apertura a la experiencia pueden considerarse mediadoras de las influencias genéticas sobre los eventos. Como en la personalidad, el desarrollo de la inteligencia está guiado por un plan genético que no actúa de igual forma en todas las edades.

El peso de la herencia se refleja con mayor fuerza en muestras formadas por adultos que con niños.
El peso del ambiente específico es mayor en la edad adulta que en la infancia.
El peso del ambiente familiar común se reduce con la edad.

Plomin y DeFries: “Hasta la mitad de la infancia, por ejemplo, las madres biológicas y sus hijos adoptados por otros guardan un parecido similar al que registran los padres control y sus hijos, en cuanto a competencia verbal y espacial. La puntuación de los niños adoptados, sin embargo, no se asemeja a la de sus padres adoptivos. Estos resultados respaldan la idea que un ambiente familiar común no fuerza la igualación entre los miembros de una familia. Antes bien, la semejanza basada en estos criterios diríase controlada por la genética; los factores ambientales contribuyen a menudo a hacer diferentes a los miembros de una familia, no a igualarlos”
A pesar de las conclusiones obtenidas, los estudios combinados de gemelos y adopciones no explican cómo los genes influyen en la personalidad, inteligencia o comportamiento social. Son pocos los genetistas que atribuyen un papel determinante a los genes en la explicación del comportamiento, habiendo consenso sobre la cooperación entre los factores genéticos y ambientales, siendo evidente el papel direccional que, en muchas ocasiones, juega la herencia respecto a los efectos ambientales.
Esta interacción se refleja desde la primera infancia cuando los rasgos temperamentales de un niño influencian las respuestas que ante él tienen sus padres, y continúan a lo largo de toda la vida, manifestándose en la tendencia que tienen los individuos a construirse un marco de vida adaptado a sus necesidades y características particulares.
Los estudios realizados con gemelos y adopciones, raramente versan sobre sujetos sometidos a privilegios o privaciones extremas, lo que podría alterar el patrimonio genético, sino que se limitan a contemplar el efecto de pequeñas variaciones ambientales.

Estudios de adopciones e inteligencia

En cuanto a las variables de la inteligencia, los estudios con gemelos adoptivos son una prueba fiable de que los genes condicionan el comportamiento relacionado con las mismas.

Resultados: correlaciones mayores entre CI en padres e hijos biológicos, que entre padres e hijos adoptivos.

Bouchard comparando la correlación de CI en gemelos monocigóticos criados juntos, con los criados separados señala:

Para los gemelos idénticos criados juntos fue de 0,78.
Para los gemelos idénticos criados en ambientes separados fue de 0,71.

Beckwith y Alper indican que el estudio de Bouchard puede presentar sesgos de selección, ya que los padres biológicos u organismos sociales solían colocar a los niños en aquellos medios que consideraron semejantes a su procedencia.

Estudios con MZ y DZ criados por separado confirman la existencia de un componente genético en las habilidades cognitivas específicas.

Dos estudios relevantes (por la amplitud de su muestra y por las variables estudiadas) son los de McGue y Bouchard, y Petersen. Estudian 4 capacidades específicas (verbal, espacial, velocidad y memoria)

Plomin y DeFries en su Proyecto Colorado sobre Adoptados concluyen que los efectos de la herencia en la inteligencia no se hacen evidentes durante el 1er año de vida; se notan con más fuerza durante la 1ª y 2ª infancia “En las correlaciones de competencia verbal, por ejemplo, la semejanza entre padres biológicos y sus hijos adoptados por otros aumenta aproximadamente de 0,1 a los 3 años a 0,3 a los 16. Un patrón similar se da en las pruebas de competencia espacial”.

La heredabilidad de las habilidades intelectuales específicas aumenta durante la infancia. Dichas habilidades, genéticamente diferentes, pueden detectarse a la temprana edad de 3 años. Estos datos son convergentes con los de Wilson comparando MZ y DZ.

Principales estrategias metodológicas desarrolladas por la genética cuantitativa

Tipo de diseño | Comparaciones realizadas en la variable evaluada | Lógica del análisis
Estudios de familias | Entre familiares con distinto grado de parentesco | Si la semejanza aumenta con el grado de parentesco se suponer una influencia genética en la variable estudiada.
Estudios de gemelos criados juntos | Entre las semejanzas presentadas por MZ y DZ | A mayor diferencia en la semejanza observada entre MZ y DZ, a favor de los primeros, mayor será el peso atribuible a la herencia en el rasgo evaluado.
Estudios de Adopciones | Entre las semejanzas presentadas por los familiares consanguíneos que viven juntos, y las presentadas por individuos relacionados sólo por efectos ambientales compartidos (adoptados). | A mayor diferencia en la semejanza entre los que comparten tanto los efectos ambientales como los genéticos y aquellos individuos relacionados sólo por los efectos ambientales, a favor de los primeros, mayor será el peso atribuible a la herencia en el rasgo evaluado.
Estudios de Adopciones | Entre las semejanzas de los hijos adoptados con sus padres biológicos y con sus padres adoptivos. | A mayor semejanza entre padres biológicos e hijos dados en adopción en comparación con la que estos últimos presentan con sus padres adoptivos, mayor será el peso que podemos atribuir a los factores genéticos.
Estudios de Adopciones | Entre las semejanzas que presentan los MZ y DZ criados en ambientes distintos. | Cuanto más alto sea el parecido observado entre los gemelos criados en ambientes distintos, mayor será la carga que podremos atribuir a la herencia en la característica observada. A su vez, podemos incrementar la precisión en el cálculo de dicho peso mediante la comparación entre los dos tipos de gemelos.

Limitaciones de la genética cuantitativa

Hay que ser cautos con el valor dado al peso de la herencia y ambiente en determinados comportamientos, sobre todo al generalizar los resultados, ya que corresponden a una población concreta, en un momento determinado, pudiendo variar en otras poblaciones o a través del tiempo.

La validez del “Índice de Heredabilidad” en cuanto que es una estimación estadística, se ve afectada, fundamentalmente, por dos sesgos:

Grado de Representatividad de la muestra. Muchos estudios podrían presentar deficiencias debido a que las muestras estén sesgadas en algún parámetro (edad, sexo, nivel educativo,...), no llegando a reflejar proporcionalmente las características de la población a la que después se hacen extensibles sus resultados.
Posibles Errores de Medida y los derivados de la Definición Operativa de los Fenotipos. Típico de estudios que usan instrumentos con carencias en la validez predictiva, criterial o de constructo. La fiabilidad de las escalas de medida puede influir en las diferencias encontradas entre las estimaciones realizadas por distintos estudios respecto a una misma variable.

Falta de Medidas Ambientales Adecuadas para captar la fuente de varianza que constituye las diferencias experienciales entre individuos.
La Genética Cuantitativa trata de atender tanto a las fuentes de varianza hereditaria como a la ambiental, pero no hay acuerdo acerca de las clasificaciones de los ambientes que puedan tomarse como referencia al emprender las investigaciones.

La única distinción que se plantea en este contexto respecto al ambiente, es la segmentación entre el efecto de la varianza común, asociada al ambiente familiar compartido (ej, pertenecer a una familia numerosa) y el efecto de la varianza específica, procedente de las experiencias particulares del individuo (ej, trato recibido por ser el más pequeño).

Muchos de los aspectos ubicados en una u otra categoría ambiental se encuentran solapados, o mantienen una estrecha relación (ej, si un hermano es drogadicto puede repercutir en toda la familia). Es más, acontecimientos encuadrados en la varianza común (ej, muerte del padre, o crisis económica), tendrá diferentes efectos según la edad, sexo y características de personalidad de los sujetos. Es, quizá, por esta confusión a la hora de operativizar las variables que acaba, finalmente, cargando un mayor peso en los factores específicos, que los datos aportados por los diferentes estudios, sobre todo en el área de personalidad, otorgan una mayor relevancia a la varianza ambiental procedentes de las experiencias propias de cada individuo, no compartidas familiarmente.

La descomposición de la Varianza Fenotípica se ve afectada por numerosos problemas metodológicos que no arrojan luz en la controversia sobre la proporción relativa a la varianza genética y ambiental en las características psicológicas.

Scarr y Weinberg se refieren a tal estimación acogiéndose a un rango de valores (ej, entre 0,40 y 0,70 para la heredabilidad del CI). Existen propuestas que reclaman la realización de evaluaciones dinámicas de la modificabilidad y límites del desarrollo de los rasgos.

Se deben considerar los resultados de la Genética de la Conducta de forma provisional, incluso en los diseños más rigurosos. Además, el modo en que se produce la influencia genética y ambiental sobre el comportamiento aún está por conocer. No hay que olvidar que los comportamientos complejos suelen reflejar el efecto aditivo e interactivo de predisposiciones independientes.

Los avances en diferentes áreas de conocimiento, ayudan cada vez más a clarificar la cuestión herencia-ambiente (ej, avances estadísticos, que al manejar gran cantidad de datos permiten incrementar el tamaño de la muestra, así como la fiabilidad y validez de los resultados).

La preocupación por estructurar de forma operativa las variables ambientales, incrementa la rigurosidad y predicciones de los estudios.

Los avances en genética molecular (observa la composición del material genético) contrastan propiedades que la genética clásica sólo podía inferir. Los avances del “Proyecto Genoma Humano” además de aportar información sobre el cuánto, pueden llegar a aportar información sobre el cómo se produce la susceptibilidad hereditaria a manifestar un patrón comportamental.

Limitaciones | Posibles soluciones
Sesgos procedentes de la estimación estadística | Utilización de modelos mixtos de investigación, aunando los resultados de diferentes investigaciones, lo que aumenta el tamaño de las muestras y la fiabilidad y validez
Falta de medidas ambientales adecuadas para captar la fuente de varianza | Propuestas teóricas y metodológicas dirigidas a estructurar de forma operativa las variables ambientales
Ausencia de explicaciones acerca del "cómo" | Empleo de nuevas técnicas moleculares para la observación del material hereditario. Proyecto Genoma

Resumen

Para investigar el origen de las diferencias individuales es importante distinguir entre el plano ideológico (filosófico) y el científico a la hora de discernir sobre las causas últimas de la diversidad humana.

Etapas en la evolución de la polémica naturaleza-ambiente a lo largo del S. XX:

Dominio de explicaciones que atribuían un gran peso a la herencia. La mayoría de estudios, se guiaban por convicciones ideológicas de carácter eugenésico.
Influencia del auge de la psicología conductista. Se atribuye al ambiente tanto las causas próximas como últimas.
A partir de una base empírica, se concede a la genética un peso importante en la determinación de las diferencias individuales, sin menospreciar las causas ambientales, es decir a principios del siglo XXI, nadie puede negar, con suficiente rigor científico, la importancia tanto de la herencia como del ambiente en la explicación de la conducta humana.

La controversia nature-nurture a lo largo del siglo XX, acentúa la importancia de disponer de datos empíricos al respecto.

La Genética Cuantitativa ofrece diferentes estrategias para dilucidar el peso de la herencia y el ambiente:

Estudios con familias, gemelos, y con niños adoptados en una infancia temprana, muestran algunas oscilaciones. Pero, en general, tanto en la variable inteligencia como en personalidad, el peso de la herencia se sitúa entre el 30% y el 70%, dejando de esta forma equilibrada la actuación del ambiente en las mismas. Se deben tener en cuenta las limitaciones de los resultados para evitar erróneas generalizaciones o falsas interpretaciones de unos datos restringidos a poblaciones concretas y a las diferencias interindividuales, no intergrupales.
Los nuevos procedimientos estadísticos, el avance de la clasificación ambiental y los progresos en Genética Molecular, incrementan el conocimiento sobre las causas últimas de las diferencias individuales.

Contenidos:

De la aproximación distal a la explicación de las diferencias individuales se destaca:

Componentes de la Varianza Fenotípica.
Diseños empleados en Genética Cuantitativa (de familias, gemelos y adopciones), así como las limitaciones e información que aportan.
Resultados de los estudios dirigidos a dilucidar el peso de la herencia y el ambiente en inteligencia y personalidad.
Las tres limitaciones que hacen referencia a los sesgos procedentes de la estimación estadística, la falta de medidas ambientales adecuadas y la ausencia de explicaciones acerca del “cómo” se produce la susceptibilidad hereditaria que da lugar a la manifestación de una conducta.
Posibles soluciones (estadística, genética molecular…), acerca de la contribución de la herencia y el ambiente a la manifestación fenotípica de las variables psicológicas.

Varianza Fenotípica: variabilidad obtenida en una población respecto a una conducta manifiesta o una característica psicológicamente relevante, como la inteligencia o la extraversión (estimada, normalmente, mediante tests).

Varianza Genotípica: proporción de la varianza fenotípica efecto de los genes. Tal efecto representa distintos tipos de acción de los alelos en la herencia poligenética:

Efectos Aditivos: variabilidad que se produce mediante la acción diferenciada de genes en uno o varios loci, con independencia de los alelos con los que los genes se emparejen por azar. Es decir, los efectos de todos los alelos que afectan a un rasgo se suman.
Efectos de Dominancia: se refieren a la desviación sobre el efecto genético aditivo provocada por la interacción de los alelos de un mismo loci.
Efectos Epistásicos: desviación del efecto aditivo provocada por la interacción entre distintos loci.

Varianza Ambiental: proporción de la varianza fenotípica atribuible a los factores del entorno.

V. Ambiental común: efectos del ambiente compartido en la familia (causante de la variabilidad interfamiliar).
V. Específica: efectos no compartidos en las familias (ej, orden del nacimiento o el ambiente específico que cada miembro posea) sería la varianza intrafamilar.

Covarianza Genes y Ambiente: correlación existente entre el ambiente y el genotipo de la población. Dicha correlación puede ser de tres tipos:

Pasiva: el ambiente es coherente (va en la misma dirección) con las características genéticas del sujeto. Por ejemplo, que unos padres con inteligencia superior a la media no sólo transmitan unos genes favores, sino también proporcionen los mejores medios para que sus hijos se desarrollen intelectualmente.
Activa: el individuo busca o crea el medio ambiente más estimulante para sus cualidades genéticas. Por ejemplo, un niño de inteligencia superior es probable que desarrolle actividades complementarias que, a su vez, repercutan positivamente en su inteligencia. Un niño impulsivo y belicoso tenderá a integrarse en un grupo de amigos en el que se admita y se valore este tipo de conductas, lo que acabará potenciando las mismas.
Reactiva: el medio ambiente (las personas que nos rodean) reacciona ante unas características marcadas genotípicamente. Unos padres pueden actuar sistemáticamente para extinguir, o al menos atenuar, la tendencia a la agresión de uno de sus hijos, ayudar a aprender mediante instrumentos especializados a aquel que genéticamente está limitado, y favorecer la instrucción en pintura en un tercero que ha nacido especialmente dotado para este arte.

Varianza de la Interacción Genes y Ambiente: efecto de la interacción estadística de la herencia y el ambiente, dado que la combinación de ciertos genes y elementos ambientales pueden tener efectos con limitaciones intelectuales de tipo genético, en cambio cuando esta sustancia se le proporciona a individuos que genotípicamente no tienen déficit intelectuales, no tiene ningún efecto beneficioso, lo cual pone de manifiesto que dicho factor ambiental (la administración de ácido glutámico) interactúa con el genotipo produciendo diferentes fenotipos.
Varianza Error: error que se produce en la estimación del rasgo que constituye el fenotipo objeto de estudio. Según algunos autores dicha varianza oscila entre el 15 y el 25% de la varianza total del fenotipo, adjudicándose en la mayoría de los estudios como parte de la varianza ambiental, lo cual da lugar a exagerar la importancia de esta última en detrimento de la genética

Tema 11. Diferencias intergrupales en inteligencia y personalidad en función de la edad y del sexo/género

Introducción

Se podrían comparar tantos grupos de personas como variables de diferenciación humana se nos ocurran (lugar de nacimiento, color de ojos,…):

Principales variables comparadas intergrupalmente: sexo, edad, clase social y etnia (variables biológicas).
En este caso, se abordan: la edad cronológica (años que tiene una persona) y el sexo/género, comparadas en función de dos constructos: inteligencia y personalidad;

A pesar de los hallazgos científicos no es fácil responder a estas preguntas: ¿finaliza el crecimiento cognitivo? ¿los mayores de 60 años pierden la inteligencia rápidamente? ¿todas las capacidades intelectuales disminuyen con la edad? ¿cambia la personalidad a lo largo del ciclo vital? ¿puede ser estable la personalidad a pesar de cambios en la misma?

Por ejemplo, el “cambio” en la personalidad y en las capacidades cognitivas es uno de los ámbitos de estudio de las diferencias individuales más intrincados, debido a las diferentes concepciones dadas a este concepto.

Para facilitar la asimilación de los contenidos, se define el concepto de “estabilidad” y los diferentes tipos que existen.

Las diferencias encontradas entre hombres y mujeres en inteligencia y personalidad es tema de interés para los psicólogos, pedagogos, feministas, educadores, políticos,…Con indiferencia de los resultados obtenidos en las investigaciones al respecto, se discute sobre el término que debe emplearse para delimitar este ámbito de estudio (diferencias de sexo vs. diferencias de género).

Los autores que enfatizan la importancia de los “factores biológicos” (nature) en el origen de las diferencias entre hombres y mujeres, en inteligencia y personalidad consideran más adecuado hablar de “diferencias de sexo”.
Los que dan más relevancia a los “factores psicosociales y ambientales” (nurture) como determinantes de esas diferencias, prefieren hablar de “diferencias de género”.
Halpern y La May señalan que las influencias biológicas y sociales con frecuencia no se pueden separar, por ello, desde su “perspectiva psico-biosocial” prefieren utilizar “sexo” al ser más genérico, para referirse a las diferencias entre hombres y mujeres, independientemente de su origen. En este tema, “sexo” y “género” se usan indistintamente.

Es en la comparación del constructo inteligencia en el que ha habido una mayor controversia, hasta el punto de convertirse en una materia “indeseable socialmente” o evitada por los investigadores. No se debe olvidar que algunas “investigaciones” y sus “resultados” han sido empleados con fines políticos viciados. Con el fin de ser lo más objetivos posibles, se han resumido y sintetizado los principales estudios meta-analíticos, que suponen básicamente una síntesis de múltiples estudios acerca de un mismo tema, utilizando un procedimiento matemático neutral.

Una de las limitaciones de este tema es que no se han abordado las diferencias intergrupales en función de la edad y del sexo/género en constructos relativamente recientes que se corresponden con la inteligencia (emocional, práctica y social), la personalidad (sistema de personalidad cognitivo-afectivo), o a “caballo” entre ambas (estilos cognitivos y creatividad). Hasta el momento, estos constructos no han alcanzado aún el mismo nivel de desarrollo en lo que a investigaciones comparativas se refiere como los constructos inteligencia y personalidad.

Contenidos

Diferencias intergrupales en función de la edad

La “Psicología Diferencial” y la “Psicología Evolutiva” comparten el estudio de los cambios en inteligencia y personalidad vinculados a la edad.

Psicología Evolutiva: se interesa más por los cambios que se producen con la edad, ya que estudia el cambio en la inteligencia y personalidad a lo largo del tiempo.
Psicología Diferencial: se centra, fundamentalmente, en las diferencias de edad, puesto que compara a partir de diferentes grupos de edad la inteligencia y la personalidad.

Clarificación conceptual: las edades del ser humano

Cronológica

Índice temporal referido a la fecha de nacimiento. Es una variable objetiva que permite estudiar el cambio y comparar grupos de edad seleccionados en función de la fecha de su nacimiento.
Índice empleado para estudiar las diferencias y cambios asociados a la edad en constructos como la inteligencia y la personalidad.

Biológica

Estado morfo-funcional en el que se encuentran las células u órganos corporales de una persona que influyen en su potencial desarrollo. A mayor edad biológica, mayor deterioro biológico y mayor pérdida de desarrollo potencial.
Está influida por la estructura innata y biológica del individuo, así como por el ambiente (incluido el estilo de vida).

Psicológica

Capacidad de adaptarse con éxito a las exigencias del ambiente en distintos periodos de desarrollo.
Aquí se incluye la Edad Mental: nivel de desarrollo intelectual alcanzado por una persona, con independencia de su fecha de nacimiento o edad cronológica. Una forma de medir la inteligencia es relacionando la Edad Mental y la Cronológica.

Social

Grado en que el comportamiento y rol social de un sujeto se ajustan a las expectativas sociales correspondientes a su edad cronológica.

Ej, un chico de 14 años que trabaja para mantener a su familia, tiene una edad social más elevada de la esperada para su edad cronológica; es decir, su “rol social” está adelantado para su edad dentro de nuestra cultura.

Aspectos metodológicos relevantes a considerar

El cambio de la inteligencia y personalidad a lo largo del ciclo vital, así como la comparación de estos dos constructos entre diferentes grupos de edad se ha realizado predominantemente mediante dos tipos de diseños temporales: longitudinales y transversales. A los que posteriormente se sumó los diseños longitudinales transversos (conjuga ambos diseños).

Transversales

Permiten comparar grupos de sujetos de diferentes edades o cohortes examinados al mismo tiempo y en una sola ocasión; los constructos estudiados desde una perspectiva diferencialista han sido fundamentalmente la inteligencia y la personalidad.
Procedimiento: se obtienen muestras representativas de diferentes grupos de edad (ej de 15, 20 y 30 años) y tras evaluarlas en un mismo momento con los mismos criterios, se analizan los datos estadísticamente para determinar si existen diferencias intergrupales. A partir de los resultados se infiere si la inteligencia o los rasgos de personalidad evaluados cambian con el paso del tiempo.
Sesgos

Efecto Cohorte. Las personas nacidas en el mismo año comparten un momento histórico determinado, experiencias culturales,… diferentes a los de otras cohortes de edad.
Efecto Flynn. Ganancias generacionales obtenidas en la puntuación de CI. Las puntuaciones de CI, en muestras de diferentes países, se incrementan de una generación a otra (aprox. 3 puntos por década). Estas ganancias son ambientales de origen y representan cambios en “g”.
Efecto Jensen (hipótesis de Spearman-Jensen). Ruhston dio nombre a este efecto. Debe emplearse cuando hay correlaciones entre el factor “g” de inteligencia y cualquier otra variable “X”. De esta forma, el factor “g” sería el responsable de las correlaciones que existen entre múltiples pruebas cognitivas tales como el logro académico, rendimiento laboral, tiempo de reacción, etc.

El crecimiento observado en la puntuación de CI de generación en generación generó el debate de si el Efecto Flynn” es o no un “Efecto Jensen”, es decir, si el incremento generacional de las puntuaciones de CI está relacionado con un incremento en la inteligencia general “g” o está vinculado a otros factores. Aunque no hay consenso en el debate, algunos autores concluyen que las ganancias generacionales en CI son ambientales en origen, representan cambios en “g”, y éstos pueden estar causados ambientalmente.
Con independencia de si el aumento de la puntuación de CI supone un incremento real de la inteligencia, afecta a la baremación de los test de inteligencia; las diferencias debidas a la generación dificultan la interpretación de los resultados de las investigaciones transversales.

Longitudinales

Estudian a un grupo de sujetos (y los cambios que se producen) repetidamente a lo largo del tiempo y a diversas edades.
Procedimiento: Se selecciona una muestra representativa de un grupo de edad, y se evalúa el constructo de interés en diferentes momentos temporales a criterio del evaluador (cada año, cada dos,…). Así se puede comprobar por ejemplo si un determinado rasgo de personalidad cambia a lo largo del tiempo.
Controlan el efecto de cohorte.
Sesgos

no controlan el efecto del aprendizaje (ej, si las personas se evalúan con las mismas pruebas y de la misma forma, se familiarizan con la tarea y pueden rendir mejor).
Abandono selectivo. En investigaciones sobre inteligencia permanecen con más probabilidad aquellos sujetos que rinden mejor.

Longitudinales transversos (o de time-lag)

Estudian dos o más grupos de individuos nacidos en diferentes momentos examinados a lo largo del tiempo y comparados entre sí. Son diseños híbridos entre los longitudinales y los transversos.
Controlan los efectos de cohortes y los del aprendizaje
Son más costosos en tiempo y en recursos.
Corre el riesgo de reducción de la muestra por la alta frecuencia de abandonos.

Tipos de estabilidad aplicables al estudio de la inteligencia y de la personalidad

El estudio sobre el carácter estable (continuo) o cambiante de la inteligencia y la personalidad a lo largo del ciclo vital sigue estando vigente.

Afirmar que la personalidad cambia o se mantiene con la edad es un poco ambiguo (ej, un niño con muchas rabietas que al hacerse mayor es capaz de autocontrolarse emocionalmente, ha cambiado en términos absolutos -tiene menos rabietas- pero no necesariamente en términos relativos, ya que a pesar de sus ganancias en autocontrol puede ser más descontrolado que el resto de personas de su edad). Existen diferentes conceptualizaciones sobre la “continuidad”.

Caspi y Roberts describen 5 tipos de estabilidad:

Estabilidad Absoluta

Constancia en la cantidad de un atributo o conducta a lo largo del tiempo.
Examinada mediante comparaciones longitudinales de medias grupales a lo largo del tiempo (análisis de varianza de medidas repetidas). Se comparan los diferentes momentos en los que han sido evaluados los sujetos a lo largo del tiempo, para ver si hay estabilidad o cambio. Actualmente también se emplean los análisis de las curvas de crecimiento para estudiar las diferencias interindividuales y el cambio intraindividual dentro de este contexto.

Estabilidad Diferencial

Consistencia de las diferencias individuales dentro de una muestra de individuos a lo largo del tiempo.
Permite conocer el lugar relativo de un individuo dentro de un grupo. Se obtiene mediante el coeficiente de correlación en dos ocasiones diferentes (test-retest). De esta forma, una alta estabilidad de las diferencias individuales no significan que las puntuaciones en el rasgo medido no puedan cambiar, sino que las personas se mantienen en el mismo lugar con respecto a su grupo normativo a través de cualquier cambio que ocurra.

Estabilidad Estructural

Persistencia de los patrones correlacionales entre un conjunto de variables a lo largo del tiempo (es decir, si un conjunto de variables correlacionadas entre sí a lo largo del tiempo muestran correlaciones similares).
Se evalúa a partir del estudio de la similitud de los patrones de covariación de las relaciones entre el ítem y el factor a través de medidas repetidas. Se trataría de averiguar si la estructura de la inteligencia o de la personalidad se mantiene invariante a lo largo del tiempo, cuestión que podría analizarse a partir de los modelos de ecuaciones estructurales.

Estabilidad Ipsativa (centrada en la persona)

Consistencia de un atributo o conducta a lo largo del tiempo de un individuo particular. La importancia de este tipo de continuidad estriba en que un análisis a nivel de grupo puede que no refleje la continuidad a nivel de individuo. Trataría de buscar estabilidades en el funcionamiento de la personalidad a través del desarrollo, identificando los atributos de personalidad más salientes de cada sujeto y de su organización intraindividual.
Para analizar esta continuidad se emplea la técnica “Q-Sort”. Se analizan las correlaciones de un conjunto de atributos medidos en diferentes momentos temporales que la persona ha ordenado cualitativamente. A mayor correlación habrá una mayor estabilidad de los atributos evaluados a lo largo del tiempo.

Coherencia

Consistencia de un constructo o atributo intelectual subyacente a lo largo del tiempo, a pesar de los cambios en las conductas observables. Se cree que un genotipo (atributo intelectual subyacente) influye sobre diferentes fenotipos (conductas observables). Por ello, hay conductas observables que a pesar de ser claramente diferentes (no estabilidad fenotípica) pueden ser explicadas por el mismo atributo subyacente (estabilidad genotípica).

Continuidad heterotípica (genotípica): más probable en los primeros años de vida, cuando se dan cambios muy rápidos
Continuidad homotípica (fenotípica) aparece después de la pubertad, cuando la organización psicológica está casi completada.

Diferencias intergrupales en inteligencia en función de la edad

Los estudios de diferencias individuales sobre inteligencia en función de la edad se han centrado principalmente en:

Determinar la estabilidad de la inteligencia a lo largo de la vida. Si fuera estable, se podría predecir el cambio intraindividual y el impacto que las intervenciones cognitivas pueden tener en las personas más jóvenes o más mayores.
Estudiar longitudinalmente la evolución de diferentes capacidades intelectuales para ver cuáles decrecen y cuáles se mantienen con la edad.
Conocer si la estructura de la inteligencia se mantiene en el tiempo. Es decir, averiguar si se mantiene una estructura en la que el factor “g” figura en la cúspide de la jerarquía, varias aptitudes amplias en el estrato II, y diversas aptitudes específicas en el estrato I (tal y como propuso Carroll).

Estabilidad de la inteligencia a lo largo de la vida

La estabilidad de la inteligencia se infiere básicamente a partir de la fiabilidad test-retest (estabilidad diferencial), es decir, de la correlación que se obtiene cuando se administra el mismo test (o dos pruebas paralelas) a los mismos sujetos con un intervalo temporal de meses o años. Si se conoce que la inteligencia es estable, los test de inteligencia pueden usarse para predecir el éxito educativo y profesional de un individuo, y, a su vez, examinar las influencias específicas que ejercen la herencia y el ambiente sobre la inteligencia. Con ello podríamos saber si las iniciativas educativas pueden mejorar la capacidad intelectual, y si los entornos problemáticos (pobre nutrición, ambientes contaminados,...) pueden disminuir las funciones cognitivas.

Hayslip señala que estudiar la estabilidad de la inteligencia no resulta fácil por:

La naturaleza de la inteligencia puede cambiar a lo largo del tiempo debido a la maduración o a la interacción del individuo con un contexto ambiental cambiante.
A mayor intervalo de tiempo entre diferentes evaluaciones, las correlaciones test-retest generalmente descienden.
La noción de estabilidad es variable, y la forma en que se defina (absoluta o relativa) determina en parte si se observa la inteligencia como cambiante o no a través del ciclo vital.

A pesar de estas consideraciones, hay una clara evidencia acerca de la estabilidad psicométrica de la inteligencia (test-retest) observada en múltiples investigaciones longitudinales.

Se ha constatado dicha estabilidad en:

Intervalos temporales de 10 años (entre 1ª infancia y adolescencia; inicio y final tanto de la adolescencia como de la vida adulta). Correlaciones test-retest de 0,47 a 0,94.
Intervalos temporales de 20, 30 o 40 años (entre comienzo de la adolescencia y la vida adulta; entre el inicio y fin de la vida adulta; entre la infancia y la vida adulta; entre la adolescencia y la vejez). Correlaciones test-retest de 0,41 a 0,90.
Las correlaciones test-retest más elevadas (alrededor de 0,91) se observan en la vejez y en la vida adulta, y sobre todo cuando el intervalo de tiempo transcurrido entre mediciones es menor (en torno a 10 años).

Al estudiar la estabilidad hay que tener en cuenta el tipo de test administrado: las personas adultas presentan mayor estabilidad en pruebas de rendimiento verbal que en test de rendimiento no verbal.

Aunque estas investigaciones son muy relevantes, no se ha abordado el estudio de la estabilidad de la inteligencia a lo largo de todo el ciclo vital. Para avanzar en este tema, Deary hizo un estudio longitudinal en el ámbito de la estabilidad psicométrica de la inteligencia, con un intervalo de 66 años entre la 1ª y 2ª administración del mismo test de inteligencia (Moray House Test). Así abarcó casi la totalidad del ciclo vital (de los 11 años – infancia - a los 77- vejez). La correlación test-retest obtenida fue de 0,63 con coeficientes de estabilidad similares entre hombres y mujeres.

La inteligencia psicométrica es estable a lo largo del ciclo vital; la inteligencia que un niño muestra en la infancia predice en gran medida su rendimiento intelectual en adultos, e incluso en la vejez.

Estructura de la inteligencia a lo largo del ciclo vital

Según Carroll, la mayoría de psicólogos diferencialistas considera que la inteligencia se organiza jerárquicamente.

Los científicos también se interesan por conocer si la estructura de la inteligencia se mantiene a lo largo del ciclo vital (estabilidad estructural).

Hipótesis de la Diferenciación: concibe que existe un proceso de cambio en la estructura de la inteligencia que va desde la infancia (una única capacidad general) hasta la vejez (se han desarrollado un gran número de capacidades cognitivas); conforme una persona se desarrolla, sus capacidades cognitivas aumentan. Esta hipótesis se enlaza con la Teoría de la Inversión de Cattell que dice que la inteligencia general presente en las primeras etapas de la vida se invierte en experiencias de aprendizaje para dar lugar a la inteligencia cristalizada.

Esta cuestión ha sido estudiada por dos grupos de investigación:

Estudio transversal de Bickley, Keith y Wolfe con sujetos de edades entre los 6 y los 79 años.
Estudio longitudinal de Seattle, en el que se combina una metodología longitudinal y transversal. Desarrollado a lo largo de 35 años.

Conclusiones: La estructura jerárquica de la inteligencia a lo largo del ciclo vital se mantiene invariante (no varía con la edad). Si bien en los primeros meses de vida, la inteligencia presenta un patrón de desarrollo dinámico (unas aptitudes aparecen, otras se transforman y otras desaparecen) es a partir de los 6 años cuando la estructura de las aptitudes tiende a consolidarse, como plantea el modelo de los tres estratos.
Por tanto, dentro de la estructura jerárquica de la inteligencia, hay un factor “g” de la inteligencia en la cúspide, varias aptitudes amplias en el 2º estrato y diversas aptitudes específicas en el 1er estrato.
El carácter invariante de la estructura de la inteligencia o permanencia de los mismos factores a lo largo del ciclo vital, no impide que haya cambios en la cantidad de las capacidades intelectuales.

A partir de la vida adulta y hasta la vejez parece darse un fenómeno opuesto al de la diferenciación, como consecuencia del declive de algunas capacidades cognitivas (especialmente la inteligencia fluida) en la vejez. Si este fenómeno fuera cierto cabría esperar que conforme se cumplen años disminuye el número de capacidades cognitivas y se incrementa la varianza explicada por el factor “g”.

Hipótesis de la Indiferenciación: ni la varianza explicada por el factor “g” o las principales capacidades cognitivas, ni el número de factores aptitudinales cambian a lo largo del ciclo vital. Múltiples investigaciones avalan esta hipótesis. Algunos autores proponen sustituir la “metáfora de la inversión” por la “metáfora anatómica”, al considerar que la estructura de la inteligencia es como el esqueleto humano (hay una estructura básica de la inteligencia al inicio de la vida, y ésta no cambia del todo, aunque las capacidades cognitivas crecen y declinan en diferentes periodos de la vida).

Capadidades intelectuales y ciclo vital: inteligencia fluida y cristalizada

¿Con la vejez todas las capacidades declinan o algunas se mantienen estables? ¿Qué capacidades declinan antes? ¿El ambiente puede frenar o ralentizar el declive de ciertas capacidades? Determinar los cambios que se producen en las capacidades intelectuales a lo largo del ciclo vital es un tema de gran interés.

El estudio de las diferencias individuales en inteligencia en función de la edad se ha centrado principalmente en analizar la evolución que a lo largo del tiempo siguen múltiples factores o capacidades intelectuales, más que en un único factor general de inteligencia.

Muchas investigaciones transversales y longitudinales que han estudiado las diferencias y cambios vinculados a la edad en el factor “g” de inteligencia (situado según Carroll en el 3er estrato) han obtenido resultados contradictorios; a parte de los sesgos inherentes a la metodología empleada, el factor “g” ha sido evaluado mediante test que contienen diferentes combinaciones de ítems que evalúan en mayor o menor medida la inteligencia fluida (Gf). inteligencia cristalizada (Gc) y otros factores de inteligencia. Por ejemplo si se administra a adolescentes y ancianos un test de inteligencia general compuesto mayormente por ítems que evalúan la memoria a largo plazo e inteligencia cristalizada es probable que los ancianos puntúen mejor.

La Gf, la Gc y otros factores de inteligencia, habitualmente pertenecientes al 2º estrato de la concepción jerárquica de Carroll, han sido los más estudiados en este ámbito.

Inteligencia Fluida (Gf): capacidad de pensamiento abstracto. Se corresponde a los componentes mecánicos (arquitectura neurofisiológica de la mente) del funcionamiento intelectual.

Las Capacidades cognitivas fluidas (o mecánicas) tales como el razonamiento, orientación espacial, velocidad perceptiva,... se incrementan hasta los 20, 30 o 40 años, a partir de ahí comienzan lentamente a decrecer.
El declive de la Gf en la vejez está relacionado con el deterioro de las estructuras cerebrales, y por ello afecta al funcionamiento del cerebro (memoria de trabajo, procesos atencionales, velocidad y eficiencia del procesamiento de la información,...).

Inteligencia Cristalizada (Gc): conocimiento adquirido cuando la persona ejercita su capacidad fluida en el mundo, es decir, cuando invierte su inteligencia fluida en experiencias de aprendizaje. Se corresponde a los componentes pragmáticos (conocimientos adquiridos culturalmente) del funcionamiento intelectual.

Las Capacidades cognitivas cristalizadas (o pragmáticas) como el conocimiento verbal y ciertas facetas de la capacidad numérica, permanecen estables a lo largo de la vida y pueden incrementarse hasta los 60-70 años; comienzan a declinar sólo cuando una persona es muy anciana.
El mantenimiento de la Gc en la vida adulta y vejez indica que en estas etapas de la vida muchos de los conocimientos y destrezas cognitivas adquiridos durante la infancia y adolescencia se consolidan y automatizan.

Estas inteligencias son importantes por dos aspectos:

Se puede definir el CI de una persona teniendo en cuenta ambas capacidades.
Ambas inteligencias muestran diferentes patrones de desarrollo, haciendo patente el carácter multidireccional de la inteligencia (o evolución diferencial de dichas aptitudes). De esta forma se puede predecir la evolución de la inteligencia a lo largo de la vida tanto en la población general como en un individuo concreto.

Horn estudió la trayectoria que siguen a lo largo de la vida las diferentes capacidades cognitivas:

Capacidades Vulnerables, afectadas negativamente por la edad. Desde el comienzo de la edad adulta hasta su finalización hay un descenso de Gf, velocidad de procesamiento (Gs), procesamiento visual (Gv) y MCP.
Capacidades Sostenibles, estables o incluso aumentan con el paso del tiempo: Gc, MLP y capacidad matemática.

En resumen: a lo largo del ciclo vital, las aptitudes vulnerables están influidas principalmente por daños en el SNC, al tener más relación con aspectos neurofisiológicos que las capacidades mentales que se mantienen a pesar de estos daños, al estar estas últimas más influidas por factores ambientales (educación, lugar donde se ha vivido,...).

Las capacidades vulnerables están basadas mayoritariamente en la rapidez que muestran las personas al resolver la tarea planteada; de esta forma, los ancianos, debido al envejecimiento pueden obtener puntuaciones de CI más bajas, sin que ello se deba exclusivamente a daños en el SNC. De hecho, el déficit intelectual en edades avanzadas puede deberse además del declive patológico dependiente de patologías del SNC, a otros aspectos, como por ejemplo alteraciones transitorias del funcionamiento intelectual, procesos biológicos involutivos, mayor incidencia de trastornos físicos, etc.

Horn señala que la medida de “g” no sólo depende de la edad del grupo, también depende de la proporción de ítems que evalúan aptitudes mentales vulnerables con respecto a ítems que se corresponden con capacidades mentales más estables a lo largo del tiempo.

La diferenciación de capacidades mentales vulnerables y sostenibles, hace que los investigadores se interesen en la plasticidad intraindividual de la inteligencia, con el fin de determinar si la inteligencia es modificable por medio de la intervención. Es importante no confundir:

Nivel medio de funcionamiento: puntuación media que los sujetos de una determinada edad obtienen en diferentes capacidades intelectuales.
Rango o potencial de funcionamiento: referido a la plasticidad de la inteligencia humana.

Con respecto al grado de plasticidad de la inteligencia, las investigaciones se centran en las capacidades que muestran un mayor declive, como la inteligencia fluida y los procesos representativos de los mecanismos de la inteligencia.

Conclusiones: la plasticidad de la inteligencia en las personas adultas y ancianas es alta. Mediante “gimnasia mental” y diversas prácticas educativas, se ha logrado que en ciertas capacidades vulnerables (capacidad espacial, razonamiento, Gf, etc.) los sujetos mayores estudiados rindan al mismo nivel que 10 o 15 años atrás, que aumenten su puntuación en dichas capacidades o que las ganancias obtenidas las mantengan durante más de 5 años.

A pesar de la importancia de dar continuidad al funcionamiento intelectual mediante entrenamiento, educación y enriquecimiento del ambiente de las personas mayores, no se puede olvidar la influencia negativa de los aspectos neurofisiológicos en las capacidades más vulnerables, porque los efectos positivos del entrenamiento en ciertas capacidades vulnerables no suelen extenderse a otros test de inteligencia que evalúan diferentes capacidades. Sería importante investigar las formas de modificación de las aptitudes sostenibles que permiten una mayor predicción sobre su mejora.

Inteligencia fluida y cristalizada

Están claramente diferenciadas pero no son totalmente independientes (están correlacionadas entre sí). Hay tareas que exigen ambas capacidades.
La Inteligencia Cristalizada se corresponde mayormente con las capacidades verbales y la Inteligencia Fluida con las no verbales, pero no se debe realizar esta simplificación, ya que existen destrezas verbales en el factor Gf y no verbales en el Gc. Medición:

Inteligencia Fluida: con tareas que requieren adaptarse a nuevas situaciones y con tareas en las que el aprendizaje previo proporciona una ventaja relativamente pequeña (test de razonamiento abstracto, de orientación espacial y velocidad perceptiva).
Inteligencia Cristalizada: con tareas en las que la solución del problema ha sido aprendida como resultado de la educación, del proceso de aculturación, o de ambos (test de capacidad verbal como el de vocabulario, capacidades aritméticas,…).

Para determinar las capacidades intelectuales de una persona (entre ellas la Gf y la Gc) se debe realizar una evaluación intersujetos (examinar hasta qué punto el sujeto se desvía del grupo de personas de su edad) y otra intraindividual (hasta qué punto presenta un declive o deterioro con respecto a su funcionamiento intelectual anterior).
McArdle, comparó las puntuaciones medias y el grado de dispersión (o variabilidad) de las mismas en diferentes grupos de edad (transversalmente) y constató:

Existe un declive muy acentuado en la puntuación media de Gf a partir de los 50-60 años, siendo la variabilidad de las puntuaciones similar entre los diferentes grupos de edad.
No declive en la puntuación media en Gc en grupos de edad avanzados, pero el grado de dispersión de dichas puntuaciones se incrementa enormemente con la edad. Es decir, la Gc se puede mantener e incluso incrementar en la vejez pero hay que tener en cuenta que en Gc hay más diferencias de unos ancianos a otros que en personas más jóvenes.

Diferencias intergrupales en personalidad en función de la edad

Según el Modelo de Rasgo, la estructura de la personalidad está conformada por diferentes rasgos que muestran una gran estabilidad a lo largo del ciclo vital, y, por ello, son difícilmente transformables. Por otro lado, los rasgos están formados por una serie de componentes más simples o básicos que permiten una mayor modificabilidad o cambio (ej, a través de un tratamiento psicológico se puede reducir la ansiedad que le produce a una persona acudir a una fiesta, más fácilmente que su neuroticismo). Los rasgos además de definir la personalidad, se emplean para evaluar y predecir la personalidad de los individuos.

Caspi y Roberts: Factores que contribuyen a la continuidad (o estabilidad) de la personalidad:

Influencias Genéticas. Intervienen tanto en el cambio como en la continuidad de la personalidad en función de los momentos en los que se ha evaluado. Se puede explorar mediante estudios con gemelos.
Influencias Ambientales. Cuando son estables favorecen la continuidad de las características de personalidad. No está claro si la continuidad ambiental es el producto o la causa de las diferencias individuales estables.
Transacciones Persona-Ambiente. Aunque hay muchos tipos de transacciones, tres de ellas desempeñan un papel fundamental en la continuidad de la personalidad.

Reactivas: se dan cuando diferentes individuos expuestos a las mismas experiencias ambientales, las interpretan y reaccionan ante ellas de forma diferente.
Evocativas: ocurren cuando la personalidad de la persona evoca diferentes respuestas en los demás.
Proactivas: se dan cuando los individuos seleccionan o crean ambientes propios. Pueden explicar los aumentos en la magnitud de los coeficientes de estabilidad de la personalidad a lo largo del ciclo vital. Específicamente, las personas eligen libremente a sus amigos, y todos ellos comparten en gran medida conductas, actitudes, valores, etc., que pueden servir como guías para la formación de normas y la consolidación de patrones de conducta a lo largo del tiempo. Mantener el mismo grupo de amigos, no sólo contribuye a la continuidad de la conducta (porque las demandas del ambiente social permanecen relativamente estables a lo largo del tiempo) sino que también afecta a cómo los individuos se ven y se definen a sí mismos.

Estabilidad y cambio de personalidad a lo largo de la vida

Algunos teóricos consideran que el niño es “el padre del hombre”, al entender que a partir de los 25 años la personalidad de un individuo es muy estable y que los rasgos de personalidad en la infancia predicen la personalidad en la vida adulta y en la vejez.

Otros autores como Lewis, que siguen una orientación contextual señalan la falta de continuidad, y la limitada capacidad predictiva de la personalidad, enfatizando la importancia de los sucesos vitales y el contexto en el desarrollo humano.

Para responder acerca de la estabilidad de la personalidad es preciso recurrir a los tipos de continuidad que existen. De todos ellos, dos son los que más se han estudiado en este ámbito: la estabilidad absoluta y la estabilidad diferencial o relativa (aunque responden a cuestiones diferentes son complementarias).

Estabilidad absoluta y estabilidad diferencial

Características | Estabilidad absoluta | Estabilidad diferencia o relativa
Objeto de estudio | Constancia o no en la cantidad de un atributo en función de la edad | Consistencia de las diferencias individuales a lo largo del tiempo
Tipos de diseños | Longitudinal; Transversal; Longitudinal-transversal | Longitudinal
Procedimiento empleado | Comparar el nivel medio de los rasgos evaluados Inter o intragrupalmente | Analizar la posición relativa de los sujetos en los rasgos evaluados en dos ocasiones diferentes
Requisitos de la evaluación | Evaluar a los mismos sujetos en diferentes momentos, o evaluar una sola vez a los sujetos y compararlos en función de su edad | Evaluar a los mismos sujetos en diferentes momentos
Análisis de datos predominantes | Análisis de varianza (de medidas repetidas o independientes) | Correlación test-retest

Estabilidad Absoluta: estudio de los “niveles medios” de uno o varios rasgos comparando diferentes grupos de edad, o siguiendo al mismo grupo de edad en diferentes momentos temporales. Así se puede estimar la tendencia que siguen los rasgos evaluados a lo largo del tiempo. Para ello, se realiza una comparación de medias para grupos independientes (al comparar diferentes grupos de edad) o relacionados (al comparar las puntuaciones medias del mismo grupo evaluado en momentos diferentes).
Estabilidad Diferencial: analiza si la posición relativa que ocupan los sujetos, dentro de la distribución de un rasgo determinado, cambia o se mantiene estable a lo largo del tiempo. Por ejemplo un grupo de personas que son evaluadas en un rasgo y a los 15 años se evalúan otra vez. Si la correlación test-retest es elevada, se podrá inferir que hay estabilidad en el rasgo durante esos años. Este tipo de estabilidad sólo se puede estudiar longitudinalmente.

Investigaciones relacionadas con la estabilidad absoluta

Conclusiones principales obtenidas hasta la fecha dentro del modelo de rasgo, y basadas en el “modelo de los 5 factores de Costa y McCrae” (más amplio que el modelo de tres factores de Eysenck):

Discrepancias en cuanto a la estabilidad de los rasgos en la infancia
Consenso en que la estabilidad de los rasgos es muy alta a lo largo de la vida adulta.
Las variables temperamentales muestran una estabilidad limitada en niños, y una modesta capacidad predictiva de los rasgos adultos. En cambio, al evaluar a niños más mayores en intervalos de tiempo más cortos, se encontró una gran estabilidad.

Costa y McCrae con estudios longitudinales, concluyen que los rasgos de personalidad son estables a partir de los 30 años, y determinan en gran medida el bienestar psicológico de la persona. Los rasgos de personalidad son básicos para la adaptación de la persona a un mundo cambiante, y que la estabilidad de la personalidad contribuye a un envejecimiento adaptativo, ya que posibilita que el individuo pueda planificar el futuro y que tenga un sentido de identidad.

Los rasgos de personalidad siguen patrones evolutivos diferentes:

Los adultos puntúan menos en neuroticismo, extraversión y apertura a la experiencia; y puntúan más en afabilidad y voluntad, respecto a los adolescentes y jóvenes de 20 años. Niveles altos de extraversión y apertura a la experiencia pueden ser útiles para encontrar pareja, mientras que niveles altos de afabilidad y voluntad pueden ser importantes para criar una familia.
Estos resultados son congruentes al comparar jóvenes y adultos; ya que los adolescentes, en general, suelen estar afectados por problemas de autoestima (más alto en neuroticismo); dedican el tiempo a los amigos (más altos en extraversión); están más abiertos a todo tipo de experiencia; son más críticos y exigentes con la sociedad en general (menos afabilidad) y son menos voluntariosos que las personas mayores.

Pervin y John señalan que estos resultados pueden ser ambiguos, ya que las diferencias observadas pueden ser debidas no a cambios vinculados a la edad sino a las diferencias entre las cohortes de edad comparadas. Es decir, que los grupos comparados hayan experimentado diferentes influencias históricas justificando así las diferencias encontradas entre adolescentes y adultos. También podría deberse a cambios generacionales en los rasgos de personalidad, similares al efecto Flynn relacionado con el cociente intelectual.

Sin embargo, no se conoce nada del cambio en la personalidad de generación en generación; además de que existen menos investigaciones centradas en personalidad que en inteligencia. Parece ser que los investigadores están más interesados en conocer si existen ganancias generacionales en inteligencia que si el ser humano se hace de generación en generación más o menos neurótico, abierto a la experiencia, extravertido, etc.

Costa y McCrae indican que se pueden diferenciar los efectos de edad y los efectos de cohorte mediante estudios transversales que realicen comparaciones entre grupos de edad en diferentes culturas. Así se puede conocer si los cinco rasgos de personalidad siguen o no un patrón evolutivo similar en diferentes culturas, y así poder averiguar la importancia de los factores biológicos vs. Factores históricos en el desarrollo de la personalidad. Si aparece el mismo patrón de diferencias de edad en diferentes culturas, las diferencias de edad se deberán más a un proceso madurativo universal que al hecho de haber estado sometidos a influencias históricas diferentes.

Aplicando el NEO-PI-R que abarca los 5 superfactores (neuroticismo, extraversión, apertura a la experiencia, voluntad y afabilidad) en estudios transversales y transculturales, comparó en diferentes grupos de edad la tendencia seguida por los rasgos de personalidad:

En términos generales, de los 18 a los 30 años hay descensos en neuroticismo, extraversión y apertura a la experiencia, e incrementos en afabilidad y en voluntad; después de los 30 (y más allá de los 50) se encontró la misma tendencia.
Concluyen que estos cinco superfactores de personalidad son tendencias básicas que tienen una clara base biológica que se sustenta en la gran estabilidad transcultural observada. Es decir, las diferencias de edad encontradas reflejan la maduración intrínseca, al igual que otros sistemas basados biológicamente. Los procesos madurativos intrínsecos tienen una gran influencia en el desarrollo de la personalidad a lo largo del ciclo vital.

¿Por qué se observan idénticos patrones de diferencias individuales de edad en los rasgos de personalidad y en diferentes culturas?

Según McCrae existen tres posibles explicaciones:

Las diferencias de edad son efectos de cohorte que reflejan la influencia de las fuerzas históricas comunes a todas esas culturas.
Todas las sociedades desarrollan instituciones paralelas espontáneamente (formas habituales de relacionarse, sistemas educativos,...) que alientan la misma tendencia en el desarrollo de la personalidad.
Hay una progresión natural del desarrollo de la personalidad. Es decir, es una consecuencia natural del envejecimiento que la gente desarrolle un mayor nivel de afabilidad y un menor nivel de extraversión.

La última explicación (referida a la noción de madurez intrínseca) es consistente con otras líneas (heredabilidad, estabilidad y universalidad transcultural de los rasgos de personalidad) que apuntan a la interpretación de los rasgos como tendencias endógenas básicas.

Investigaciones relacionadas con la estabilidad diferencial

Análisis Factorial: permite resumir las relaciones entre múltiples variables en un número menor de factores.

Meta-análisis: permite sintetizar los resultados de múltiples investigaciones en torno a un tema de interés. Mediante un procedimiento matemático se obtendrían las conclusiones.

Roberts y DelVeccchio: Meta-análisis relacionado con la “estabilidad diferencial” obtenida mediante correlación test-retest (se calcula el coeficiente de correlación entre las puntuaciones obtenidas en un rasgo concreto medido en dos ocasiones diferentes).

Conclusiones:

Los coeficientes de estabilidad se incrementan conforme aumenta la edad, y, disminuyen cuando el intervalo de tiempo entre observaciones es mayor. El coeficiente más alto de continuidad se sitúo entre los 50 y 70 años. Es decir, la personalidad comienza a ser más estable hacia los 50 años.
El tipo de rasgos medidos influye poco en la estabilidad de la personalidad. Los índices de correlación para los cinco superfactores de personalidad fueron muy parecidos.

Limitaciones:

Solo se estudió la estabilidad diferencial (el orden-rango) y sus resultados no pueden generalizarse al resto de estabilidades (continuidad absoluta, ipsativa, etc.).
Sólo se consideró la edad cronológica como variable para estimar la estabilidad de los diferentes rasgos de personalidad (al ser sólo una forma para estimar la edad puede que no sea el indicador más adecuado para estudiar la estabilidad de los rasgos de personalidad, quizás es más útil la edad social o la psicológica).

McCrae:

“una alta estabilidad de las diferencias individuales no significa que las puntuaciones en un rasgo de personalidad sean inmodificables; sólo que las personas se mantienen en el mismo lugar en comparación con su grupo de referencia, a pesar de los cambios que puedan ocurrir”

(ej, si la puntuación de rasgo de cada individuo dentro de un grupo se incrementa en la misma cantidad a lo largo de un intervalo de tiempo, la correlación test-retest podría ser estable en términos relativos, sin importar cuán grande sea el incremento –términos absolutos-).

Es decir, a pesar de los cambios que con el paso del tiempo puedan darse en términos absolutos (ej, que las personas al hacerse mayores sean menos extravertidas) si siguen ubicadas en el mismo lugar respecto al grupo de referencia existirá estabilidad en términos relativos. De igual modo, si las personas con el paso del tiempo cambian su posición relativa con respecto al grupo de referencia, la personalidad (o rasgo evaluado) no será estable.

Por ello, los cambios de personalidad deben ser examinados comparando tanto los niveles medios del rasgo como su estabilidad test-retest o de “orden de rango” (posición que ocupa cada individuo con respecto al grupo de referencia).

Pervin y John

“una persona puede parecer diferente en dos momentos o situaciones distintas, pero la personalidad que subyace puede ser la misma”.

Principales conclusiones sobre la estabilidad de la personalidad

Es más estable a lo largo de periodos cortos de tiempo. Aunque no son muchos los estudios longitudinales que hayan usado intervalos temporales amplios.
Es más estable en la vida adulta. A partir de los 50 años los rasgos de personalidad son esencialmente fijos.
Aunque se constata la estabilidad general del rasgo, hay diferencias individuales en la estabilidad durante el desarrollo. Están por determinar las influencias ambientales en el cambio.
Las puntuaciones en los tests de personalidad cambian a lo largo del ciclo vital. Estos cambios parecen estar completamente marcados antes de los 30 años, triviales después de esta edad, y sorprendentemente consistentes en diferentes culturas.
Es más clara la estabilidad de la inteligencia que la estabilidad de la personalidad. Las medidas de rendimiento intelectual muestran los mayores niveles de continuidad; las siguientes son variables de personalidad tales como los cinco grandes; y las últimas, actitudes políticas y opinión que uno tiene de sí mismo (autoestima, satisfacción con la vida, etc.).

Diferencias individuales entre hombres y mujeres en inteligencia y personalidad

Hyde: Las diferencias individuales (entre hombre o mujeres) son más importantes que las intergrupales (comparación de las puntuaciones medias de cada género). Cuando se comparan grupos formados por muchos sujetos es más probable que se obtengan diferencias estadísticamente significativas, aunque las puntuaciones medias y las distribuciones de los grupos que se están comparando sean muy similares. Las semejanzas entre los sexos son mayores que las diferencias.

Sexo y género: clarificación conceptual

Sexo: condición orgánica, masculina o femenina, de los animales y de las plantas. Como variable de diferenciación humana permite diferenciar entre macho/hombre y hembra/mujer en función de sus caracteres anatómicos-fisiológicos.
Género: diferencias determinadas socioculturalmente entre los dos sexos; es decir, alude más a aspectos psicológicos y culturales que biológicos. Se emplea para referirse a la masculinidad o feminidad (rasgos de personalidad que no son mutuamente excluyentes ni exclusivos de cada sexo). Supone la interpretación psicosocial del sexo biológico. A partir del concepto de género se desarrollan otros términos relevantes:

Identidad de género: concepción subjetiva que una persona tiene de sentirse hombre o mujer, con independencia de su sexo biológico. Se establece en torno a los 3 años, luego es difícil que cambie.
Constancia de género: entender que se es hombre o mujer para siempre, independientemente de cómo se vistan, se peinen o de las actividades que realicen. Se adquiere a los 6-7 años.
Roles de género: papel que una sociedad ha asignado a hombres y mujeres en función de su sexo biológico. La diferenciación de roles en la actualidad no es tan clara como antes (la mujer cuidaba la casa y el hombre llevaba el dinero). Son aprendidos, cambian de una cultura a otra, y de un momento histórico a otro.
Estereotipos de género: ideas rígidas y fijas acerca de lo que es la conducta femenina o masculina apropiada. Implican la creencia de que masculino y femenino son categorías distintas y excluyentes y que el comportamiento personal debe ser uno u otro.

Actualmente no se debe tratar de establecer en los niños y niñas un diferenciado comportamiento de género. La conducta sexista exagerada limita el desarrollo emocional e intelectual e impide que en una misma persona coexistan rasgos benéficos masculinos y femeninos.

Al estudiar las diferencias entre hombres y mujeres en inteligencia y personalidad, es importante entenderlas además de desde una perspectiva biológica (sexo), desde una perspectiva psicológica y sociocultural (género). Por ejemplo, si una sociedad limita la educación a las mujeres ¿habría cambios en la diferencia entre hombres y mujeres al analizar la inteligencia cristalizada? ¿Qué factores están relacionados con esas diferencias, biológicos, socioculturales o ambos?

Hipótesis explicativas sobre los orígenes de las diferencias entre hombres y mujeres

El estudio de las diferencias intergrupales en inteligencia y personalidad en función del género o del sexo, se ha centrado en dos cuestiones básicas:

¿Qué diferencias existen entre hombres y mujeres?
¿Por qué existen esas diferencias? Debate “nature (herencia) vs. Nurture (ambiente).

Hipótesis explicativas sobre el porqué de las diferencias de sexo o de géneros:

Biológica: referida a aspectos que posee el individuo y que son diferentes de un sexo a otro.

Unas hipótesis indican que hay diferencias entre sexos en determinados rasgos de personalidad y aptitudes debido a la influencia de determinados genes o a las distintas concentraciones hormonales entre hombres y mujeres.
Otras, las más estudiadas, señalan que las diferencias entre sexos están vinculadas a los factores neuroanatómicos y funcionales: mayor tamaño y peso cerebral en el hombre (130 gr más), organización cerebral diferencial (mayor especialización de las funciones hemisféricas en los hombres), funcionamiento de determinadas áreas del córtex, cantidad y calidad de las sinapsis neuronales,... .

Sociológica: entienden que las diferencias de género en inteligencia y personalidad se deben a factores externos a la persona (ambientales).

Se da gran importancia al proceso de socialización diferencial entre hombres y mujeres, y a las distintas experiencias de aprendizaje. Cobran especial interés factores como la identidad y rol de género, trato sexista, mitos y estereotipos de género, etc.

Lo más razonable entre ambas posturas es concebir el origen de las diferencias entre hombres y mujeres a una interacción y combinación de factores biológicos y ambientales.

Esquema de hipótesis:

Biológicas (Nature):

Factores genéticos y hormonales

Genes
Concentración hormonal en sangre

Factores neuroanatómicos y funcionales

Volumen cerebral
Organización cerebral
Córtex cerebral
Sinapsis neuronales

Sociológicas (Nurture)

Proceso de socialización y experiencias de aprendizaje

Identidad de género
Roles de género
Estereotipos de género
Conductas sexistas

Diferencias entre hombres y mujeres en inteligencia

Consideraciones al analizar las diferencias individuales entre sexos en inteligencia:

Es un tema complejo y controvertido (sobran las preguntas intangibles y generales como ¿quiénes son más listos los hombres o las mujeres?). La inteligencia psicométrica está conformada por múltiples capacidades de diferente grado de generalidad, y en ellas se pueden encontrar o no diferencias entre sexos. La inteligencia no se limita a la puntuación en un test de CI, de hecho existen otro tipo de inteligencias (emocional, práctica,...) importantes para la adaptación al medio.
Al igual que existen diferencias y semejanzas físicas entre hombre y mujeres, también las hay en el plano psíquico. De esta forma. Las diferencias individuales y toda la gama de comportamientos, aptitudes, etc. enriquecen la especie humana.
Conviene separar las diferencias medias que se han obtenido entre sexos en determinadas capacidades cognitivas de la tendencia a evaluar esas diferencias como mejores o peores. Las diferentes medias de grupo obtenidas en diversas capacidades cognitivas (unas veces a favor de hombres y otras a favor de mujeres) no se pueden aplicar a los individuos particulares, puesto que hay una gran variabilidad entre los miembros de cada grupo.
Hay más semejanzas entre hombres y mujeres en sus características psicológicas (inteligencia y personalidad) que diferencias individuales. Es decir, las diferencias en inteligencia entre hombres y mujeres, son más pequeñas que las encontradas dentro del grupo de hombres o de mujeres. A su vez, las diferencias entre sexos en aptitudes y rasgos de personalidad pueden cambiar con el paso del tiempo.
La indeseable discriminación y marginación de diferentes grupos no está en la realidad diferencial de sus características psicológicas, sino en el trato desigual y discriminatorio que se da a los diferentes grupos humanos, desde una perspectiva socio-económica, cultural, política, etc. No hay razones cognitivas que apoyen una educación separada para hombres y mujeres.
El avance científico se ve entorpecido por la persecución hacia los científicos sociales y por su miedo a ser sancionados según los resultados de sus investigaciones. En el quehacer científico es imprescindible la imparcialidad, honestidad y cautela en la interpretación de los datos. La sociedad debe apoyar la investigación en el ámbito de la cognición humana.
Se debe dejar que la “sabia y equitativa naturaleza” de cuenta del reparto de talento y potencialidades de cada persona, y que las políticas sociales se ocupen de ser igualitarias y de luchar en beneficio de todos, sin utilizar o malinterpretar la investigación científica para discriminar negativamente a los diferentes grupos sociales.

Principales conclusiones entre hombres y mujeres en inteligencia

Conviene diferenciar entre dos nociones distintas de inteligencia.

Inteligencia como constructo unidimensional: conocida como el factor general g.
Inteligencia como constructo multidimensional: compuesta por múltiples inteligencias (ej, inteligencias múltiples de Gardner).

La Psicología Diferencial se ha centrado más en la inteligencia como constructo unidimensional, estimada a partir del CI que deriva de la administración de múltiples test de inteligencia.

Resultados de las investigaciones meta-analíticas más interesantes y de las investigaciones empíricas más recientes:

Inteligencia General “g” no existen diferencias entre hombres y mujeres.
Capacidad Verbal no se puede afirmar que existan diferencias de sexo.

Las mujeres superan a los hombres en producción de palabras (sinónimos, nombrar palabras que comiencen por una letra,...) En la práctica totalidad de aptitudes específicas de “capacidad verbal”, las mujeres puntúan más que los hombres, aunque los resultados no son significativos ni concluyentes.
Hyde no encontró diferencias de sexo en cuanto al vocabulario, pero otros autores encontraron que la tasa de crecimiento de vocabulario durante la primera infancia era mayor en las niñas que en los niños.

Capacidad Matemática no se puede garantizar que haya diferencias. Mejor rendimiento en los hombres, pero la magnitud de la diferencia era pequeña.

Existe un declive de las diferencias de sexo con el paso de los años (la puntuación de las mujeres mostró un patrón de crecimiento de generación en generación acercándose a la obtenida por los hombres).
Las moderadas diferencias en esta capacidad probablemente estén relacionadas con el uso de estrategias visoespaciales para resolver problemas matemáticos, en las que existen algunas diferencias de sexo.

Capacidad Visoespacial existen diferencias consistentes en algunas aptitudes.

Los hombres puntúan más en rotación mental y en percepción espacial
No hay diferencias en visualización espacial.

Sigue abierto el debate en torno al origen de las diferencias entre hombres y mujeres en inteligencia (diferencias biológicas: hormonas, cerebro... vs. diferentes experiencias de socialización). Loehlin señala que “nature-nurture” pueden trabajar en paralelo e influirse mutuamente.

Diferencias entre hombres y mujeres en personalidad

Las diferencias intergrupales en función del género, al igual que ocurre con las capacidades intelectuales, son de menor magnitud que las intragrupales (entre una mujer y otra o entre un hombre y otro). Por ejemplo, si en una investigación se observa que los niños son en promedio, más agresivos que las niñas, no significa que la mayoría de los niños sean muy agresivos y que apenas haya niñas agresivas o no existan.
Las diferencias intergrupales en inteligencia generan más juicios de valor (es mejor, son peores,...) que las diferencias intergrupales en personalidad. En las capacidades intelectuales es más deseable puntuar por encima de la media poblacional; en algunos rasgos de personalidad puede resultar más adaptativo situarse en torno a la media poblacional.
Existen muchas investigaciones con resultados divergentes. Otro problema es que a veces si un estudio descubre una diferencia de género comienza a ser muy citado, aunque otros estudios sobre el mismo aspecto no hayan encontrado diferencias. Para no caer en una atención selectiva hacia investigaciones que comulgan con nuestros estereotipos o los de la sociedad, se debe recurrir a investigaciones meta-analíticas ya que representan una síntesis bastante neutral con conclusiones precisas sobre las diferencias intergrupales.

Diferencias entre hombres y mujeres en los 5 grandes factores de personalidad

Conclusiones a partir de meta-análisis de Feingold de 1994

De las 9 facetas comparadas entre hombres y mujeres, en 5 no existen diferencias significativas. Específicamente, en términos de promedio, son similares en impulsividad, sociabilidad, nivel de actividad, reflexividad y organización.
En las 4 facetas restantes existen diferencias significativas.

Mujeres: puntúan más alto en ansiedad y confianza, y mucho más alto en sensibilidad.
Hombres: puntúan más alto en asertividad. Según Twenge las diferencias tienden a reducirse (el incremento en el estatus de las mujeres y la amplitud de sus roles ha eliminado la diferencia de sexo en asertividad). Según él los cambios acaecidos en este rasgo en las mujeres están vinculados a su estatus y rol social.

La variabilidad de las diferencias medias fue diferente según los rasgos considerados.

Gran homogeneidad (poca variabilidad) en ansiedad, nivel de actividad, confianza y organización
Gran heterogeneidad (variabilidad) en impulsividad, sociabilidad, asertividad y reflexividad.

Las diferencias de género se mantuvieron sin cambios en distintas edades, generaciones, niveles formativos y naciones.
En el estudio de las diferencias de género en los rasgos de personalidad se han considerado tres modelos:

Biológico (diferencias debidas a factores innatos pertenecientes a cada sexo)
Sociocultural (son los factores sociales y culturales los que determinan las diferencias de género)
Biosocial (las diferencias de género son debidas al componente biológico como determinante “distal” y al componente social como determinante “proximal”.

Estos resultados son consistentes con la teoría de Bakan que postula que los hombres y mujeres se diferencian en la dimensión instrumental vs. expresiva.

Hombres: son más instrumentales (mayor puntuación en asertividad).
Mujeres: son más expresivas (mayor puntuación en afabilidad o sensibilidad a las relaciones interpersonales).

En definitiva, las diferencias de género en personalidad generalmente no son innatas e inmodificables, sino que están influidas por una combinación de tendencias biológicas, motivos y capacidades, expectativas sociales, aprendizaje y condicionamiento, esfuerzo y presiones situacionales.

Resumen

Se han analizado las diferencias intergrupales en inteligencia y en personalidad en función de la edad y sexo (o género).
Tanto en los grupos de edad como de sexo, las diferencias interindividuales (ej, entre personas del grupo de 40 años, entre mujeres,...) son mayores que las diferencias intergrupales (hombres vs. mujeres; adolescentes vs. Adultos; etc.).

Temas abordados:

Diferentes nociones de edad (cronológica, biológica, psicológica, psicológica, mental y social), destacando la edad cronológica como índice temporal que permite estudiar las diferencias y los cambios asociados a la edad, tanto en inteligencia como en personalidad.
Tipos de Diseños metodológicos: transversales, longitudinales y longitudinales-transversos.
Tipos de estabilidad en el estudio de la inteligencia y la personalidad: Absoluta y Diferencial (o relativa).

Conclusiones:

Diferencias intergrupales en Inteligencia en función de la edad.

La inteligencia psicométrica (inferida a partir de la fiabilidad test-retest) es estable. La inteligencia de un niño predice en gran medida su rendimiento intelectual en la adultez.
La estructura jerárquica de la inteligencia se mantiene invariante (sin variaciones con la edad).
Las inteligencias fluida y cristalizada presentan diferentes patrones evolutivos.

Gf (capacidad de pensamiento abstracto) se incrementa hasta los 20, 30 o 40 años, a partir de ahí se da un patrón de declive que se agudiza en la vejez.
Gc (conocimiento adquirido) permanece estable e incluso puede incrementarse con la vejez. Su declive puede comenzar cuando la persona es muy anciana.

Horn diferencia entre:

Capacidades Vulnerables: se ven afectadas negativamente por la edad (velocidad de procesamiento, procesamiento visual y MCP)
Capacidades Sostenibles: se mantienen estables e incluso de incrementan con la edad (Gc, MLP y capacidad matemática).

Esta diferenciación ha llevado a muchos investigadores a estudiar la plasticidad intraindividual de la inteligencia humana.

Diferencias de edad en Personalidad abordadas a partir del “modelo de rasgo” con dos formas complementarias de análisis de la continuidad: la estabilidad absoluta (comparar los niveles medios de uno o varios rasgos) y la estabilidad diferencial (correlación test-retest).

Resultados:

La personalidad es más estable a lo largo de periodos cortos de tiempo (ej, 2 años) que largos (ej, 30 años) y en la vida adulta que en la infancia.
Hay diferencias individuales en la estabilidad durante el desarrollo y las puntuaciones en los test de personalidad cambian a lo largo del ciclo vital.
La personalidad puede cambiar en términos absolutos (su puntuación en diferentes rasgos de personalidad), y a la vez, seguir siendo estable en términos relativos (ocupar la misma posición con respecto al grupo de referencia).
Es más clara la estabilidad de la inteligencia que de la personalidad.

Diferencias entre hombres y mujeres en Inteligencia y Personalidad:

Existen más diferencias individuales (entre los hombres o entre las mujeres) que intergrupales (comparar las puntuaciones medias de hombres y mujeres).
No se garantiza que existan diferencias en inteligencia general (o psicométrica), ni en capacidad verbal o matemática.
Existen diferencias en capacidades específicas:
Hombres: puntúan mejor en rotación mental y en percepción espacial (capacidad visoespacial); no hay diferencias en visualización espacial.
Mujeres: puntúan mejor en producción de palabras (capacidad verbal)
En el resto de capacidades específicas, a grandes rasgos, no hay diferencias entre hombres y mujeres.

Resultados del meta-análisis de Feingold:

Hombres y mujeres puntúan similar en impulsividad, sociabilidad, nivel de actividad, reflexividad y organización.
Mujeres: puntúan ligeramente más alto en ansiedad y confianza, y mucho más alto en sensibilidad a las relaciones interpersonales.
Hombres: moderadamente más elevado en asertividad. Twenge señala que dichas diferencias están vinculadas al estatus social y rol de las mujeres, y que éstas tienden a reducirse de generación en generación.
Diferencias de edad: Es producto de la interacción entre la maduración (nature o proceso biológico del desarrollo, programado genéticamente), de las influencias ambientales provenientes de los procesos de aprendizaje (resultado de la experiencia o práctica) y de la socialización (proceso general por el que el individuo se convierte en un miembro de un grupo social).
Teóricos del procesamiento de la información, consideran que la naturaleza proporciona las estructuras y funciones fisiológicas (ej, capacidad de memoria) y que el ambiente ofrece los apoyos ambientales que posibilitan activar la mayoría de las estructuras y funciones existentes.
El proceso de envejecimiento, no implica forzosamente declinación y deterioro.
“las diferencias no son deficiencias”, hay diversas áreas cognitivas en la que los sexos difieren, pero no quiere decir que unos sean más listos que otros. Si la sociedad valora aquellos rasgos asociados a un sexo más que los asociados al otro, el problema se sitúa en el valor de las jerarquías de la sociedad, no en el hecho de que haya diferencias.

Tema 12. Principales áreas actuales de aplicación de la investigación en diferencias individuales

Introducción

Debido a las implicaciones sociales del estudio de las diferencias individuales, desde su nacimiento, se la ha considerado disciplina aplicada.

Esta consideración ha llegado a tener repercusiones negativas. Uno de los argumentos que cuestionaban su estatus científico fue su excesiva inclinación aplicada y estrecha vinculación con la tecnología, sin la presencia de desarrollos teóricos sólidos. En la actualidad, tal argumentación es fácilmente desmontable.

Valverde

“aunque se incide en las necesidades sociales y avances tecnológicos, el motor de su interés también ha sido el desarrollo de modelos teóricos explicativos. Toda actividad científica se desarrolla en un contexto social con unas necesidades que orientan las propias teorías, de forma que la distinción adoptada por la psicología entre ciencia pura y aplicada es una falacia. La utilidad social de una ciencia, en todo caso, incrementaría su valor, no la contrarrestaría”.

Exigencias sociales prácticas estimularon la construcción de instrumentos de evaluación y diagnóstico de las capacidades humanas y dimensiones de personalidad, lo que permitió posteriormente orientar la intervención. Los esfuerzos metodológicos y teóricos permitieron fundamentar la construcción de estos instrumentos, instaurándose desde un primer momento como seña de identidad de la disciplina un diálogo entre aspectos teóricos-metodológicos y aplicados.

Primeros estadios de la disciplina: enfoque descriptivo-estructural, destinado a evaluar y clasificar a las personas en función de unos criterios normativos.
Posteriormente: perspectiva más activa y dinámica de sus potencialidades y posibilidades de rendimiento y bienestar personal.

3 grandes ámbitos aplicados de la psicología diferencial: educativo, laboral y clínico o de la salud.

Ámbito Educativo: Binet y sus sucesores potenciaron la difusión y aplicación de la investigación en diferencias individuales aplicadas al diagnóstico de las capacidades mentales. Los primeros psicólogos diferencialistas aplicaron instrumentos de evaluación de aptitud a través del tiempo.

La evolución del concepto de aptitud a través del tiempo y su evaluación, de estar restringida inicialmente a sus aspectos abstractos y analíticos (ej, inteligencia académica), se amplió para englobar cualquier característica psicológica que influye en la manifestación de diferencias individuales en aprendizaje y rendimiento.
Esto supone incluir en el concepto de aptitud rasgos de personalidad y estilísticos (estilos cognitivos, de aprendizaje, de pensamiento...) potencialmente útiles, para dar cuenta de la calidad y forma que adopta el aprendizaje en los diferentes estudiantes.

Ámbito Laboral: se vincula con el mundo empresarial. Bajo un nuevo enfoque se describen las relaciones que, diferentes variables cognitivas y de personalidad, mantienen con el ajuste del trabajador al perfil de los puestos diseñados en las organizaciones del siglo XXI. Se presenta un boceto del proceso de selección, incorporación y promoción que, actualmente, vienen siguiendo las organizaciones interesadas en incrementar la adaptación entre el individuo y la labor realizada para la empresa, con los consiguientes beneficios que este ajuste les aporta.
Ámbito de la Salud: Con una primera aproximación más clásica al campo del diagnóstico clínico de las patologías mentales, y otra más reciente al campo de la prevención y mejora de la salud, tanto física como psicológica.

Contenidos

Contribución de la psicología de las diferencias individuales al ámbito educativo

Primeros desarrollos de la aplicación de la ps. Diferencial al campo de la educación

Tradicionalmente, las pruebas de inteligencia y aptitudes se contemplaban como un reflejo del potencial de éxito del individuo, determinado por predisposiciones innatas, estables y difícilmente modificables por la experiencia o el adiestramiento.
Actualmente, sin olvidar la contribución de factores genéticos, las pruebas de inteligencia y aptitudes son valoradas, por un lado, como pruebas de destrezas derivadas de la experiencia y, por otro, como pruebas de exigencia (coincidiendo con la concepción tradicional) en donde el sujeto ha de esforzarse al máximo para responder de la mejor manera posible.

Snow, desde el ámbito educativo, concibe g como una habilidad para aprender, y ello conlleva una serie de procesos y destrezas complejas que intervienen en diferentes contextos y tareas de aprendizaje. Aboga por la eliminación de la vieja concepción de que los test mentales y las tareas de aprendizaje miden de forma distinta diferentes habilidades.

Aptitud: cualquier característica psicológica que permite pronosticar diferencias interindividuales en situaciones futuras de aprendizaje y adiestramiento. Engloba tanto capacidades cognitivas y procesos, como características emocionales y de personalidad.

Nuevos planteamientos en la aplicación de la psic. diferencial al ámbito educativo

La concepción diferencialista de la evaluación ha prevalecido en el contexto educativo durante muchos años. Actualmente sigue como marco de actuación en todos los niveles educativos en prácticamente todos los países.

Desde la Psicología Diferencial la evaluación ha seguido un modelo de medida basado en Normas (fomenta la comparación entre alumnos). Su objetivo es valorar cómo un individuo difiere de otro o de la población (norma, baremo) y, a partir de ahí, tomar decisiones sobre la capacidad u otros aspectos psicológicos del individuo. La ejecución del individuo se plasma en una escala unidimensional a lo largo de la cual se sitúa (ej, bajo, alto en aptitud verbal). Se asume que el rasgo o característica medido (ej, habilidad académica) es estable, al menos durante el tiempo efectivo al que se refiere la decisión (ej, duración de los estudios, tiempo de ocupación de un trabajo). El modelo en sí mismo no es inadecuado; el problema surge cuando se aplica a un contexto no apropiado, como es el de la evaluación de logro académico.

El logro de conocimientos es el resultado del aprendizaje y de la enseñanza, lo más adecuado en este contexto es el modelo basado en el Criterio.

Shuell señala que en un modelo de enseñanza ideal los educadores deciden cuáles son los resultados deseables y tratan de maximizar su consecución dentro de los recursos disponibles, evaluando posteriormente si los estándares fijados han sido alcanzados. Si no es así insisten hasta conseguirlo.

El objetivo de la evaluación asume la existencia del cambio (aprendizaje), por lo que es contraproducente utilizar instrumentos construidos a partir del principio de estabilidad. El problema es que la mayoría de los procedimientos de evaluación en educación ha adoptado un modelo de medida basado en normas (ej. clasificar y ordenar a los estudiantes en la curva de rendimiento, de menos a más rendimiento). Para muchos autores estas prácticas interfieren con la motivación y provocan rechazo en los estudiantes, llevando incluso a patologías en el aprendizaje. El resultado de todo ello es que la esencia del aprendizaje permanece sin detectar y evaluar.

Cambios propuestos en la aplicación psicológica aplicada a la educación

Se deben considerar cambios tanto en la evaluación psicológica como en el tipo de variables de diferenciación individual (predictivas del rendimiento académico); así como la forma en que el sistema educativo debe contemplar los recursos y características personales de los estudiantes con el fin de maximizar su rendimiento y mejorar el sistema de evaluación del mismo.

Mayor preocupación por el análisis intraindividual del rendimiento en los tests como contraposición a las normas del grupo de referencia. Supone la elaboración de pruebas referidas al criterio (lo que se considera adecuado que el sujeto debe saber y aprender), que en el caso de la inteligencia, pueden servir como complemento a los test centrados en normas).
Reorientar el objetivo de la evaluación, enfatizando más la evaluación de capacidades asociadas al aprendizaje o desempeño, que la referida a las aptitudes mentales o intelectuales.
Presencia, en la evaluación de la inteligencia, de un componente curricular y otro extraescolar (experiencia y conocimientos). Esto permite disponer de información sobre los modos habituales en que el individuo se adapta a la vida diaria y soluciona sus problemas. Cuando el objetivo es predecir el rendimiento tras un período de aprendizaje, la inteligencia fluida no tiene tanta utilidad como el contenido o conocimiento y la inteligencia cristalizada.
Inclusión de aspectos dinámicos del funcionamiento cognitivo en la evaluación de la inteligencia (estilos cognitivos, estrategias de procesamiento de la información y de aprendizaje, etc.). Lo importante no es tanto conocer lo inteligente que es una persona, sino cómo funciona cognitivamente.
Progresivo interés de la Psicología Diferencial por el papel que estas variables, y otras como estilos de pensamiento, de aprendizaje, orientaciones al aprendizaje o intereses, juegan en la predicción del rendimiento académico.Todo ello genera un interés por la repercusión que estas variables de diferenciación individual tienen de cara a la mejora de los sistemas de evaluación escolar y de la instrucción o enseñanza.
Reconocimiento del carácter aprendido y modificable de la inteligencia (CI) y, por tanto, susceptible de ser aumentada por la instrucción. Se defiende la contemplación de las habilidades observadas en el estudiante desde un punto de vista evolutivo, como competencias desarrolladas y en desarrollo. Al hablar de inteligencias alternativas, Gardnerd o Sternberg, consideran que cada individuo está equipado con un perfil único de potencialidades y recursos (la cuestión no debe ser quién tiene habilidad y quién no, sino saber sacar el máximo partido de lo que uno tiene). Esto supone aceptar que el camino hacia el éxito académico puede ser diferente en los distintos individuos. En este sentido, competencias emocionales, estilos cognitivos, habilidades,... se convierten en protagonistas de la trayectoria educativa del alumno.

Perspectiva integradora de la aplicación de la psic. diferencial al ámbito educativo

Una característica esencial del aprendizaje en cualquier ámbito, específicamente el académico, es su carácter activo. Las personas construyen continuamente su conocimiento. Los individuos atienden y procesan diferencial y selectivamente el material de aprendizaje sobre la base de sus conocimientos, valores, actitudes y estilos, así como de la motivación que resulta de todo ello. Para que sea realmente activo (no pasivo o memorístico) es imprescindible que el diseño y programación de la enseñanza considere las características individuales relacionadas con la forma en que los estudiantes aprenden y con la calidad de este aprendizaje en determinadas condiciones.

Las variables de diferenciación individual relevantes en educación responden a la inquietud referente al cómo los estudiantes aprenden y consiguen sus objetivos, desplazando a la tradicional centrada en el qué (qué nivel tienen, qué posición ocupan,...). Esto supone adaptar una perspectiva integradora de los elementos que intervienen en el aprendizaje y el rendimiento (cognitivos, afectivos, conductuales y de personalidad).

Variables Relevantes en Educación:

Intereses
Estilos cognitivos
Estilos de aprendizaje
Orientaciones al aprendizaje
Estilos y modos de pensamiento
Personalidad y educación

Intereses

Inclinaciones afectivas o preferencias por ciertas materias, actividades, áreas, etc., que determinan de manera importante la calidad de la actuación del alumno en sus estudios así como su elección vocacional.
Características:

Carácter Directivo o Conativo: mueven a la persona a actuar en una dirección determinada.
Cierto grado de Intensidad: indicado por la medida en que el alumno se ocupa de una serie de actividades, así como la reacción afectiva y activación (disfrute) que de ello se deriva.
Dinámicos: aparecen, cambian, se fortalecen/debilitan en el marco de la interacción continua entre la persona y el ambiente.

Una cuestión importante es: ¿por qué los niños muestran distintos patrones y grados de intereses? La respuesta a ello considera factores socio-culturales, de conocimiento, de habilidad y evolutivos.
Existen otras variables de carácter cognitivo y afectivo importante para el desarrollo de los intereses que guardan relación con los aspectos estilísticos de la conducta.

Estilos cognitivos

Los distintos modos de procesar la información perceptual repercuten en el aprendizaje en las aulas.
Riding y Cheema proponen dos dimensiones básicas:

Dimensión Holísticos/Analíticos (H/A): influye en el modo en que los individuos piensan, ven y responden a la información. Afecta a la forma de organizar la información durante el aprendizaje.

Holísticos o Globalizadores: ven la situación como un todo, forman una perspectiva global de la misma y aprecian el contexto total.
Analíticos: ven la situación como un conjunto de partes y habitualmente atienden sólo a uno o dos aspectos al mismo tiempo, excluyendo los demás.
Hay individuos que utilizan ambos extremos por lo que aunque se benefician de las ventajas de ambos, también se perjudican por sus inconvenientes.

Dimensión Verbal/Imágenes (V/I): influye en el modo en que es representada la información cuando el individuo piensa, verbalmente o en imágenes cuando están viendo, leyendo o escuchando una información, por lo que puede haber verbalizadores, visualizadores o bimodales (ambos estilos).

Afecta al procesamiento de la información y al modo de representación y presentación de la misma, lo que influye en el tipo de tareas que encuentran más fácil o difícil realizar. Se puede utilizar todos los modos de representación si se cree necesario y hacer una elección consciente (ej, los verbalizadores pueden formar imágenes si lo desean, aunque no sea su modo habitual de actuar).

El estilo cognitivo de una persona es una combinación de la posición que ocupa en las dos dimensiones estilísticas señaladas: analítico-visualizador, holístico-verbalizador, etc. Estas características dimensionales pueden complementarse o potenciarse entre sí, dependiendo de cada caso. Así por ejemplo, en un individuo analítico y visualizador el aspecto analítico de su estilo no le proporciona una visión global de la situación, pero puede intentar utilizar la propiedad de globalización presente en el estilo visualizador.

Algunos estudios han encontrado una interacción entre estilo e inteligencia en su efecto sobre el rendimiento académico, en el sentido de que el estilo es más determinante cuando los alumnos tienen una baja habilidad y el material de estudio no se ajusta al estilo preferido. Una cuestión planteada es si son en realidad estilos, o por el contrario son habilidades.

Sternberg y Grigorenko señalan que cuando un estilo es mejor que otro en casi todas las situaciones de aprendizaje, debe considerarse más como una habilidad.

Dentro de las dimensiones vistas existen estilos específicos que se ajustan más al perfil de una habilidad que al de un estilo, tal es el caso de la dimensión Dependencia/Independencia de Campo (dentro de la dimensión Holístico-Analítico) encontrándose que, en prácticamente todas las situaciones de rendimiento es mejor ser independiente que dependiente de campo. La independencia de campo correlaciona entre .40 y .60 con rendimiento verbal y manipulativo en los test de inteligencia.

Estilos de aprendizaje

Origen: se asume, desde una perspectiva interactiva persona-situación la influencia de factores de socialización y de preferencias o inclinaciones naturales por uno u otro estilo.
Destaca el modelo de Estilos de Aprendizaje de Kolb, que enfatiza las características del contenido a aprender y la importancia de la experiencia afectiva en el aprendizaje (teoría del aprendizaje experiencial).

Recoge 4 estilos de aprendizaje que resultan de dos dimensiones bipolares:

experiencia concreta - conceptualización abstracta
experimentación activa - observación reflexiva.

Se asume que el rendimiento óptimo en distintas materias requiere un determinado estilo.

Estas dimensiones representan una de las formas en que las experiencias afectivas con las distintas materias, temas, etc., moldean los intereses del alumno y cómo estas experiencias reflejan preferencias fundamentales por contenidos y métodos.
Tales intereses y el hecho de disfrutar más con ciertas materias y actividades que con otras puede reflejar un ajuste óptimo entre la persona y su ambiente, en el sentido de que las tareas, las demandas y las características de la situación se ajustan al modo preferido de funcionamiento del individuo.
Aunque superficialmente los intereses y los estilos aparecen no relacionados (cada uno se refiere a cosas diferentes: los intereses al contenido, al qué; los estilos al modo, al cómo) los intereses pueden representar disposiciones personales profundas que tienen su correspondiente componente estilístico.

Orientaciones al aprendizaje

Conjunto de variables estilísticas relacionadas con la intención que los estudiantes tienen cuando leen y aprenden un texto:

según sea la intención así será el tipo de aprendizaje.
No son rasgos estables de personalidad, sino que son función tanto de características individuales como del contexto de enseñanza y aprendizaje.
Un profesor y, por extensión, la materia que imparte, puede modificar la tendencia habitual del alumno a aprender de una determinada manera (si la hace interesante puede fomentar un procesamiento profundo).
Así pues, una orientación al aprendizaje describe la naturaleza de la relación entre el estudiante, el contexto y la tarea.

Marton y Saljo distinguen dos intenciones básicas:

Procesamiento profundo, o entender el significado de lo que se expresa en el texto.
Procesamiento superficial, o recordar términos clave o detalles lo más exactamente posible, anticipando posibles preguntas.

Estilos y modos de pensamiento

El modelo de estilos de pensamiento de Sternberg, es una teoría comprehensiva de los estilos, que engloba aspectos de las teorías de los estilos orientados a la cognición (estilos cognitivos) y orientados a la actividad (ej, procesamiento superficial profundo).

Son modos preferidos de utilizar las habilidades de que dispone cada uno.

Sternberg: “Teoría del Autogobierno Mental”: enfatiza que los estilos gobiernan el funcionamiento del pensamiento y de la actualización de los propios potenciales de forma similar a como los gobiernos dirigen los países.

Defiende que las personas eligen aquellos estilos de manejo que les resultan más cómodos para trabajar; sin embargo, se muestran flexibles en la utilización de los mismos, de manera que intentan, con distinto éxito, adaptarse a las demandas estilísticas que la situación impone.
Los estilos de pensamiento son en gran parte resultado de la socialización, por lo que pueden modificarse por el ambiente o las demandas de cada etapa de la vida.
En comparación con los estilos cognitivos, son más maleables y tienen menos que ver con la estructura de la personalidad.
Distinguió 13 estilos englobados en 5 dimensiones de autogobierno mental: funciones, formas, niveles, ámbito de aplicación e inclinación. Todos ellos recogidos en el Inventario de Estilos de Pensamiento (TSI)

Características de la Teoría del Autogobierno Mental:

Cada estilo participa de las 5 dimensiones, en lugar de estar definido por sólo una de ellas.
Los estilos varían a lo largo de un continuo, en vez de ser dicotómico (se tiene o no se tiene).
Ningún estilo es considerado como bueno o malo en sí mismo.
Su utilidad interactúa con el tipo de tarea a ejecutar y con la situación.
El estilo de un individuo está definido por un perfil de estilos (posee un determinado nivel en cada estilo), en vez de caracterizarse por sólo uno de ellos.

Los estilos de pensamiento se han relacionado con orientaciones al aprendizaje y con modos de pensamiento y de ejecución.

Zhang categoriza la mayoría de los estilos de pensamiento en dos grupos:

Estilos Ejecutivo, Local y Conservador.

Se asocia con un procesamiento simplista de la información
Modo de pensamiento analítico.
Se orienta hacia la autoridad, por lo que tiende a favorecer las normas establecidas. Esta actitud es la necesaria para reproducir lo que previamente se ha enseñado sin asumir riesgo en la ejecución.

Estilos Legislativo, Judicial, Global y Liberal.

Es un estimulador de actividad creativa o pensamiento holístico
Procesamiento complejo, profundo de la información. Comprensión más elaborada del significado de lo aprendido.
Se tiende a desafiar las normas y a adoptar riesgos. Por ejemplo, esto supone a responder en los exámenes alejándose de las enseñanzas previas, lo que en ocasiones no juega a favor del estudiante, habida cuenta de la práctica educativa y evaluadora habituales, contraria a estas prácticas.

Personalidad y educación

Se ha estudiado la relación de los rasgos de personalidad con el proceso autorregulador, que es el que determina la cantidad y calidad de la preparación del alumno en las distintas materias, así como la ejecución final en exámenes u otras pruebas.
Proceso Autorregulador: conjunto de pensamientos autogenerados, sentimientos y acciones que el individuo planifica y adapta de manera cíclica con el fin de facilitar el logro de metas valoradas.
Hay varios puntos de contacto entre rasgos de personalidad y procesos de autorregulación y rendimiento escolar:

Rasgos amplios como el neuroticismo y variables asociadas como la timidez y la ansiedad se relacionan con la autorregulación y el significado que los alumnos atribuyen a las interacciones sociales

ej, las personas ansiosas pueden presentar dificultad en el rendimiento, especialmente en situaciones de estrés como son los exámenes; los alumnos extrovertidos rinden peor en un ambiente rutinario, con escasa estimulación, y lo hacen mejor cuando reciben recompensas; los introvertidos mejoran el rendimiento ante la anticipación y recepción de castigos

Rasgos autorreguladores (autoeficacia generalizada, optimismo-pesimismo o autoestima), menos amplios, predicen diferencias individuales en autorregulación, ya que se refieren entre otras cosas al contenido típico del pensamiento de la persona acerca de las posibilidades y capacidades de obtener resultados deseados.
La personalidad afecta a los procesos atencionales, esenciales para que la autorregulación opere adecuadamente. Rasgos como la preocupación, un componente de la ansiedad de prueba que implica miedo a fracasar en los exámenes, por ejemplo, predisponen a disminuir los recursos atencionales, desviándolos hacia pensamientos no relacionados con la tarea que se está realizando (interferencia cognitiva), sino con la propia incapacidad, lo que se traduce en un peor rendimiento.

La preocupación no sólo afecta al proceso de ejecución, sino también al de preparación y estrategias de afrontamiento de las dificultades relacionadas con el aprendizaje.
Matthews señala que las consecuencias conductuales de la ansiedad dependen de la elección de estrategia de afrontamiento ante la amenaza, existiendo casos de asignación de mayor esfuerzo por parte de los altos en ansiedad para compensar las diferencias percibidas. Esto tiene implicaciones importantes de cara a la intervención de individuos ansiosos, en lo que se puede, entre otras cosas, entrenar para focalizarse en aquellas estrategias de afrontamiento que permiten amortiguar los déficits cognitivos asociados a la ansiedad.

Teniendo en cuenta todas estas variables de diferenciación individual, las Áreas de Intervención Educativa pueden dividirse en 3 grandes ámbitos:

Cognitivo: con un doble objetivo: potenciar las capacidades cognitivas en aquellos casos en que éstas son deficitarias y estimular un crecimiento positivo de las capacidades intelectuales en todos los alumnos.
Motivacional: ámbito amplio y complejo dentro del cual debe aprovecharse el potencial que ofrece toda la gama de variables estilísticas y de personalidad, así como una serie de estrategias destinadas a fomentar la implicación en el estudio.
Emocional: que permite entrenar aquellas destrezas socio-emocionales que favorecen la integración social en el aula y la actualización de todo el potencial del estudiante, lo que redunda en un desarrollo global del mismo, y no sólo estrictamente académico.

Contribución de la psicología de las diferencias individuales al ámbito laboral

La ps. diferencial aplicada al ámbito laboral: un cambio de concepciones a través del s.XX

El ajuste entre el individuo y el trabajo es relevante para la salud física y psíquica de la persona.

En sus inicios, el desarrollo de la Ps. Diferencial se vio influenciado por un abuso de tests, dirigido a seleccionar individuos capacitados para desempeñar determinados puestos.

Terman (promotor de la medida de CI) popularizó la versión de la Escala de Binet en Norteamérica, convirtiéndose en el primer test de inteligencia aplicación masiva dirigido a la selección de individuos en diferentes ámbitos. Su aplicación en la I Guerra Mundial, y su extensión por la creciente industrialización, ofreció un ámbito de relevancia para la aplicar los conocimientos sobre la diversidad humana.

Münsterberg fue decisivo en el área de la psicología industrial al sentar las bases para realizar una selección de personal adaptada a los perfiles requeridos por las empresas.

Dill-Scott, psicólogo aplicado en el campo de la publicidad y el marketing, hablaba de los beneficios que la psicología diferencial podía ofrecer al ámbito industrial y militar.

Estas primeras aplicaciones de la Ps. Diferencial al contexto laboral se llevaron a cabo desde la Teoría Clásica de la Organización, cuyos autores más representativos (Fayol, Taylor,...) pretendieron lograr un mejor funcionamiento de las empresas en aspectos meramente estructurales (mecanización de las tareas, formalización, jerarquización,...) relegando el interés por incrementar la satisfacción de los trabajadores. Lo importante era seleccionar a las personas más capacitadas para incrementar el beneficio de la empresa utilizando los métodos más directos para conseguirlos (ej, trabajo en cadena) independientemente del bienestar de los trabajadores.

Con los años, se ha producido un cambio en las concepciones sobre la eficacia organizacional, desde estas posiciones que la entendían en términos de competitividad, calidad del producto y, en definitiva, de beneficios económicos, hacia otras en que el bienestar físico y psicológico de los individuos es un aspecto importante de cara a los resultados organizacionales.

En este sentido, los conocimientos aportados por la psicología han tenido gran influencia. No sólo se recurre a ellos para seleccionar al más inteligente para un puesto; sino también para el diseño del perfil personal más adecuado para su cumplimiento, el enriquecimiento de las labores a realizar en el mismo, prevención y tratamiento del estrés laboral, ergonomía, resolución de conflictos, capacitación para realizar negociaciones,...

No obstante, el mayor campo de acción de la Ps. Diferencial sigue ocupándolo la selección de personal.

El valor del ajuste entre el trabajador y la labor que desempeña

La fase de selección de personal tradicionalmente restringida a la elección de la empresa del mejor candidato para un puesto vacante, se conceptúa, actualmente, de forma más amplia, como la “fase de ingreso del individuo en la empresa”.

El objetivo de las empresas asesoradas por expertos en este campo no está centrado en la detección de la persona más capacitada intelectualmente para un puesto, sino en el ajuste al perfil que el puesto requiere, de manera que se logre la mejor adaptación entre la tarea a realizar y las características intelectuales y de personalidad de los aspirantes al puesto. Al ser la insatisfacción laboral fuente de numerosos problemas (físicos como psíquicos) elegir el trabajo adecuado es muy importante. Las empresas tratan de coger a los candidatos idóneos, ya que el éxito de la organización depende en gran medida de la capacidad y motivación de sus miembros.

Las preferencias de los trabajadores en cuanto a las características organizacionales que les puedan resultar gratificantes son diversas (seguridad, poder, respeto, autonomía, incrementos salariales,...); lo mismo ocurre con los requisitos que las empresas piden a sus empleados (movilidad, creatividad, trabajo por turnos, etc.). Teniendo en cuenta esto es fácil deducir que la selección no debe basarse sólo en colocar un anuncio y elegir al más aventajado psicométricamente.

Un programa de selección adecuado consta de varias etapas, siendo posible aplicar en todas ellas algunas directrices de cara a lograr un incremento en el ajuste posterior entre la empresa y sus empleados.

Primeras pautas de actuación

Investigar la índole de la tarea, es decir, se procede a un análisis del puesto antes de atender a las fuentes de captación de posibles candidatos (recomendaciones, anuncios en prensa, agencias de empleo,...). Gracias a este análisis la evaluación será más precisa en función de las capacidades, intereses e incluso características de personalidad adecuados para el puesto (idiomas, experiencia,...). Todas estas preguntas ayudan a trazar el perfil de la persona adecuada. Posteriormente se fijan puntuaciones o niveles de exclusión para cada uno de los requisitos citados, para alcanzar la máxima objetividad en la valoración de los candidatos.
Elección de la fuente idónea de captación de candidatos; es útil tener en cuenta los requisitos anteriores. El objetivo es conseguir un número suficiente de solicitantes para realizar la selección del candidato adecuado, y descartar el resto.
Estrategias de selección propiamente dichas: no tienen por qué ser excluyentes, lo ideal es concebir esta etapa como como un proceso compuesto por varios niveles de actuación secuencial:

Entrevista preliminar: con vistas a decidir si el candidato reúne las condiciones y cualidades que justifican un examen más detenido.
Aplicación de tests psicológicos: para obtener información sobre las aptitudes y características de personalidad que se han considerado relevantes para el puesto.

La evaluación de las aptitudes como predictoras de éxito laboral: del CI a competencias de carácter más integrador

De cara a la predicción de éxito laboral, cada vez son más las organizaciones que sustituyen el concepto de CI por el de competencia (más útil en el ámbito laboral, por su vinculación con las tareas concretas que deben realizarse). Bajo este enfoque, antes de evaluar a las personas se trazan los perfiles de competencias más adecuados para la ejecución en determinados contextos laborales, identificando las conductas o los incidentes críticos que favorecen rendimientos por encima de lo que consideraría “normal”.

Sternberg defiende que, al margen de las pruebas tradicionales en la medición de CI, para aumentar la predicción del rendimiento laboral es posible diseñar estrategias de carácter específico que, aunque no correlacionen con el CI, son de gran utilidad.

Ej, para predecir el rendimiento de un trabajador, se le puede decir que debido al escaso tiempo debe priorizar tareas. De este modo se podrían evaluar competencias. Estas pruebas serían complementarias a las pruebas de inteligencia habituales, que también predicen el rendimiento laboral.

En el laboratorio de Psicología Aeronáutica de Salamanca se realiza un programa de selección de pilotos aéreos que incluye tests informatizados con ítems diseñados a partir del enfoque cognitivo, para dar cuenta de las habilidades específicas requeridas en el desempeño de dicho puesto.

Recientemente se subraya la importancia de las características personales vinculadas a la noción de “inteligencia emocional” de cara al logro del éxito laboral.

Goleman ha generado un enfoque aplicado al ámbito laboral a partir de la noción de inteligencia emocional. Defiende que, para lograr el éxito en las organizaciones del siglo XXI, el trabajador debe cultivar competencias personales y sociales, tales como la conciencia emocional, valoración adecuada de uno mismo, control de nuestros estados de ánimo e impulsos, empatía y habilidades sociales.

Las diferencias individuales en dichas competencias parecen mostrar un nivel más alto de predicción en cuanto al rendimiento laboral que la medida del CI.
Recomienda a las empresas utilizar criterios de selección basados en la observación de tales características, y se alienta a los trabajadores a su aprendizaje y entrenamiento.
Sus libros “La práctica de la inteligencia emocional” o “El lugar de trabajo emocionalmente inteligente” son una guía para mejorar dichas cualidades, consideradas buenas predictores del éxito laboral.

La evaluación de la personalidad como predictora del éxito laboral

Además de la predicción del ajuste laboral realizada desde el marco de las capacidades cognitivas, es frecuente la utilización de variables de personalidad para llevar a cabo una selección de personal. En el ajuste de una persona a su trabajo, ejercen una gran influencia aspectos, en parte desvinculados del ámbito cognitivo. Un factor relevante es la percepción subjetiva que el sujeto hace de las condiciones y características de su trabajo (por ej, no todas las personas experimentan el mismo nivel de estrés ante la misma situación).

Se han estudiado muchas características de personalidad y sociodemográficas en relación a la adecuación y eficacia en el desempeño laboral. Variables como el locus de control, la personalidad resistente o la tolerancia a la ambigüedad pueden jugar un papel relevante.

Variables de personalidad, adecuación y eficacia laboral

Locus de control

Es un tipo de expectativa cognitiva relativamente estable, referida a la creencia generalizada sobre el “lugar” desde el que son controlados los eventos de la vida:

Locus de Control Interno (LCI). Se sitúa en uno mismo. Favorece la percepción de un mayor control sobre las situaciones, y, consecuentemente, la puesta en marcha de acciones dirigidas a afrontar los problemas de manera más directa (búsqueda de información, planificación,...).
Locus de Control Externo (LCE). Se sitúa en fuerzas externas como el destino o la suerte, siendo más probable que la persona caiga en un sentimiento de indefensión o desamparo ante una situación ambigua.

Existe un cierto apoyo para un modelo de congruencia entre las creencias de control individual y las características del ambiente externo, según el cual, si ambos son congruentes, se experimentan resultados afectivos favorables. Ejemplos:

En los trabajos donde no es posible el control y la autonomía, con un ambiente rígidamente estructurado, los individuos con LCI pueden experimentar más estrés, ansiedad y otras emociones negativas;
En los trabajos donde se permite un cierto control, con ambiente desestructurado, son los individuos con LCE los que se sienten más amenazados.
Por ello, un LCI moderado es más adecuado para enfrentarse a las situaciones problemáticas desestructuradas y potencialmente estresantes que las derivadas del LCI y LCE extremos o LCE moderado.

Personalidad resistente

Es otra característica de personalidad relacionada con la eficacia en el desempeño laboral en aquellas empresas que se caracterizan por su flexibilidad y probabilidad de cambio en las labores desempeñadas. Se encuentra vinculada con el Locus de Control, y actúa como moduladora de la resistencia al estrés laboral. Esta variable de personalidad presenta una capacidad predictiva en la prevención del burnout (síndrome de desgaste profesional).

Tolerancia a la ambigüedad

Está enlazada y solapada con la personalidad resistente. Dado que la ambigüedad forma parte de muchas situaciones laborales, la buena disposición a considerar las situaciones cambiantes o abstractas de forma positiva, supone un importante modulador de las reacciones ante los potenciales estresores, la experiencia de estrés y sus consecuencias en el ámbito de salud.

Han surgido un gran número de estudios que tratan de predecir el rendimiento laboral tomando como referencia el modelo de personalidad de los 5 grandes, muy útil desde una perspectiva interaccionista en la cual el comportamiento en la organización se considera como el resultado de las características de las personas y el ambiente organizacional. Partiendo de este enfoque se han realizado muchas investigaciones destinadas a dilucidar el peso de los distintos factores de personalidad propuestos en el modelo (energía, afabilidad, tesón, estabilidad emocional y apertura mental) respecto a cada situación laboral identificada, o bien a analizar la influencia de las situaciones laborales específicas sobre la personalidad, incluyendo las interacciones que, obviamente, se producen entre ambos parámetros.

La utilización del modelo de los 5 grandes bajo esta perspectiva interaccionista facilita la integración del análisis de las características situacionales, es decir, aquellas que son específicas de las organizaciones, con un análisis de la personalidad basado en dicho modelo, de forma que las comparaciones realizadas a nivel inter e intraorganizado posibilitan la mejora de las investigaciones destinadas a incrementar la eficacia de las empresas.

En cualquier caso, la utilización del modelo de los 5 grandes permite introducir un mayor rigor en el proceso de selección y promoción en el ámbito empresarial, debido no sólo a la facilitación de un mejor ajuste de las personas a la organización, sino también una mejor utilización de los recursos personales en congruencia con las características de las tareas.

La importancia de unas expectativas realistas respecto al futuro de trabajo

Antes de concluir el proceso de ingreso, es adecuado realizar una presentación previa del puesto a los candidatos seleccionados, ya que para que el proceso sea eficaz, a corto y largo plazo, se deben generar expectativas realistas y que se produzca una adaptación mutua, conociendo previamente sus ventajas e inconvenientes.

Una de las primeras compañías en hacerlo fue “Sears”, en la que la selección del personal se realizaba después de exponer a los candidatos todos los inconvenientes, lo que producía algunos abandonos. Los que no encontraban inconvenientes relevantes, fueron trabajadores bien adaptados y con un buen nivel de satisfacción laboral.

Otro medio de crear expectativas realistas es permitir ejecutar una muestra de trabajo, así se da opción a que comprueben si el trabajo les gusta, a la vez que los responsables pueden estimar si son aptos o no para desempeñar el puesto.
En definitiva, hay que ofrecer algún tipo de presentación realista previa a la incorporación a la empresa, ya que es ventajosos tanto para el empleado como para la empresa.
Para completar el proceso de selección, es adecuado realizar una segunda entrevista, de carácter más profundo que la primera, en la que se indaga cuestiones referentes a las expectativas, experiencias de fracaso en otros trabajos, a la vez que se informa sobre aspectos concretos del puesto a desempeñar. Algunas empresas incluyen en esta última etapa de selección un examen médico, así como la realización de contactos con personas o empresas nombradas por el candidato en relación a sus trabajos anteriores.

La evaluación de las pautas utilizadas para realizar una selección de personal

Con el ingreso en la empresa, el proceso de selección no ha concluido. El siguiente paso es comprobar la eficacia de los métodos utilizados en la selección. Con esta finalidad, compararíamos el rendimiento y satisfacción del empleado con la puntuación lograda en los instrumentos de selección. Si la relación existente entre dichas variables es muy baja, se necesita un cambio en los métodos de selección; si es alta, se puede estimar que se han utilizado los instrumentos y consideraciones oportunas.
La selección y evaluación de los empleados prosigue incluso después de haber transcurrido mucho tiempo tras la contratación, ya que habrá que tomar decisiones (ascensos, cambios de funciones, traslados,...) para lo cual se pueden volver a utilizar las estrategias e instrumentos utilizados previamente.
Aunque sea costosa la selección, a largo plazo es más costoso no escoger al individuo adecuado para el puesto. Es evidente los efectos negativos que, sobre la satisfacción del empleado, tienen algunas condiciones laborales, como el desempeño de un rol que el trabajador considere pobre o excesivo respecto a sus capacidades, o el aburrimiento al desempeñar algunas tareas

El desarrollo de la carrera profesional

Las diferencias individuales e intraindividuales en el desarrollo de la carrera profesional son muy importantes:

Por un lado, las inadecuaciones en los procesos de promoción, referidos a la infra-promoción o a la promoción excesiva, conllevan consecuencias negativas para la empresa y para los trabajadores, generando, en el primer caso, frustración y alteraciones emocionales, y, en el segundo, estrés y sentimientos de impotencia. A la hora de cambiar la actividad de un trabajador, aunque sea como un premio (por su buen hacer), hay que tener en cuenta la posibilidad de perder el ajuste entre la persona y la labor realizada hasta el momento. A esto, que suele ocurrir con frecuencia, Goleman lo denomina Principio de Peter (la gente promociona hasta llegar a su nivel máximo de incompetencia).

Por ejemplo, las diferentes motivaciones que según la teoría de McClelland y Burnham dirigen la actuación de una persona en su trabajo (motivación de logro, afiliación y poder) pueden hacer fracasar el desempeño de un puesto nuevo (ej, un buen médico que lo pasan a jefe de equipo; su necesidad de afiliación le puede llevar a una actuación excesivamente condescendiente con sus subordinados, lo que puede conllevar consecuencias nefastas).

La consideración de los cambios intraindividuales que se producen a lo largo de la vida del trabajador, puede dar lugar a nuevas valoraciones, requerimientos y ajustes.

En este sentido, las expectativas del trabajador y su motivación de logro tienen mucho que añadir a la predicción de su futuro en la empresa. Cada vez son más las organizaciones que ofertan cursos de perfeccionamiento y aprendizaje para extraer las cualidades intelectuales de mayor provecho en sus trabajadores. No sólo la mejora de conocimientos puede ser de utilidad a la empresa; las personas cambian sus motivaciones, creencias, circunstancias personales,... por lo que puede ser necesario un nuevo ajuste. Son muchas las empresas que gestionan horarios flexibles para los que tienen una carga familiar elevada. Con la llegada de la jubilación surgen cambios potencialmente estresantes (cambios físicos, intelectuales, familiares,...) que requieren también un ajuste por parte de la empresa. Se puede ofrecer una alternativa a la jubilación tradicional como es el abandono paulatino de tareas.

El viejo modelo que contribuyó al auge de la psicología diferencial ha cambiado, en cuanto a su aplicación en el ámbito laboral. No por ello los estudios sobre diferencias individuales han dejado de ser relevantes. Actualmente prima más el ajuste entre el trabajador y la empresa; las organizaciones, hoy en día, no sólo están interesadas en encontrar trabajadores capacitados, sino también en lograr la satisfacción y motivación de sus miembros.

Contribución de la psicología de las diferencias individuales al ámbito de la salud

Si bien las áreas de la Psicología aplicadas al campo de la salud tienen una fuerte entidad propia, como es el caso de la Psicología Clínica y la Psicopatología (en el caso de la salud mental) con una larga tradición histórica, o las de desarrollo más reciente gracias a los avances de las denominadas Ciencias de la Salud, como es la Psicología de la Salud en la salud física, es innegable que una parte importante de estas disciplinas está fundamentada, precisamente, en la existencia de importantes diferencias individuales en todos los órdenes de la vida de las personas.

Las aplicaciones en el diagnóstico clínico: posturas clásicas y debates abiertos

Gross señala que los trastornos psicológicos representan una de las manifestaciones más importantes de las diferencias individuales.

El paso de las diferencias individuales que constituyen la variabilidad psicológica considerada “normal” en una población, a las manifestaciones psicopatológicas, ha sido frecuente desde comienzos de nuestra historia.

Tradicionalmente ha existido una separación entre las disciplinas que se han ocupado del estudio y tratamiento de la anormalidad, psicopatología y la psicología clínica, y la psicología diferencial, centrada habitualmente, en el estudio de las variaciones situadas dentro del rango de la “normalidad”.
Las raíces de la psicología patológica se encuentran en la medicina, mientras que la psicología diferencial se encuentra vinculada a la conjunción de disciplinas biológicas y estadísticas. Quizás este sea uno de los motivos que ha influenciado el hecho de que de que en la psicología clínica se recurra cada vez más a sistemas de diagnóstico procedentes del ámbito médico (DSM o CIE clasificación internacional de enfermedades) que a los test generados desde la vertiente psicométrica en el estudio de las diferencias individuales.
La conjunción de conocimientos procedentes de la Ps. Diferencial, tanto en su vertiente psicométrica y nomotética, como idiográfica, y la perspectiva clínica, tradicionalmente vinculada al diagnóstico categorial, ha sido una de las reivindicaciones más frecuentes por los profesionales de la psicología patológica y clínica. El objetivo no sólo es superar algunas de las limitaciones que presentan los sistemas diagnósticos utilizados habitualmente en el ámbito clínico (DSM IV y CIE-10), sino también la posible implantación de tratamientos psicológicos más ajustados a las características individuales.

Cuestiones críticas del DSM-IV

El DSM-IV es el sistema diagnóstico más utilizado por los profesionales de la clínica psicológica. Se reconocen mejoras respecto a las clasificaciones anteriores; aun así no está exento de críticas.

Algunos autores (Vaillant) señalan que:

Es reduccionista.
No enfatiza la distinción entre estado y rasgo.
Es adinámico; poca atención al conflicto, adaptación, curso longitudinal y desarrollo.
Sacrifica consistentemente la validez diagnóstica en el altar de la fiabilidad diagnóstica.

Otros autores (Follete y Houts) creen que la proliferación de categorías en ediciones recientes ejemplifica la inadecuación de este sistema de clasificación y ello le incapacita para facilitar el progreso científico.

El incremento de nuevas categorías es sintomático del problema ya que cualquier sistema nosológico adecuado debe ir, con el tiempo, reduciendo sus categorías por referencia a su organización teórica.
Añaden que el planteamiento ateórico de las versiones DSM de 1980, 1987 y 1994 ha producido un sistema dirigido topográficamente, más que teóricamente, colapsando la evaluación del progreso científico.

Carson, argumenta que, a pesar de su presunción ateórica, el hecho de ser un modelo categorial puede ser considerado en sí mismo como un posicionamiento teórico, ya que la principal fuente de apoyo de este modelo proviene de la comunidad médica, de la psiquiatría, que tiende a concebir los trastornos mentales y los procesos psicopatológicos como entidades discretas e incluso enfermedades mentales.

Añade que la persistencia de las categorías diagnósticas tradicionales (algunas de ellas derivadas de las teorías de Kraepelin o Freud) supone un estancamiento y frena la adopción de un acercamiento más empírico que actualmente se vería facilitado por la sofisticación de las técnicas estadísticas multivariadas.

Dadas las controversias existentes, los profesionales del ámbito psicológico, apuestan por la realización de diagnósticos de:

connotaciones dimensionales
carácter idiográfico y diacrónico.

Integración del diagnóstico categorial y el dimensional

El debate “categorial vs. dimensional”, como aún parece reflejado en algunos textos de psicopatología, resulta algo ficticio si tenemos en cuenta, de acuerdo con Silva, que los sistemas clasificatorios como el DSM y la CIE, se han ido enriqueciendo con los desarrollos metodológicos procedentes de la psicometría, incorporación que ha permitido su avance en cuanto a la fiabilidad y validez adquirida por estos sistemas en los últimos tiempos.

Esta observación podría tomarse como punto de partida para hablar de una integración entre la perspectiva categorial y dimensional, considerándose tal integración una alternativa para paliar algunas de las limitaciones con las que actualmente cuentan los sistemas nosológicos en vigencia, como por ejemplo la relación entre personalidad y los trastornos psicopatológicos (solapamiento entre el eje I y II del DSM) cuestión que quedó sin resolver por los autores del DSM IV.

La última edición del DSM (DSM IV) incluye 3 ejes categoriales (I, II y III) y 2 dimensionales (IV y V) referidos a los siguientes contenidos:

Categoriales

Eje I: Clasificación de síndromes clínicos y otras alteraciones que pueden ser objeto de atención clínica.
Eje II: Clasificación de los trastornos de personalidad y el retraso mental.
Eje III: Alteraciones médicas generales.

Dimensionales

Eje IV: Problemas ambientales y psicosociales.
Eje V: Evaluación global del funcionamiento.

De acuerdo con Clark, las aproximaciones dimensionales a los trastornos de personalidad presentan una serie de ventajas, resumidas en los siguientes aspectos:

Son teóricamente consistentes con la complejidad de los patrones de síntomas que se observan en la clínica, incrementan la fiabilidad.
Son congruentes con la observación de la ausencia de límites discretos entre diferentes tipos de psicopatología –y entre la normalidad y la psicopatología–.
Aportan una base para la comprensión de la heterogeneidad de síntomas de cada diagnóstico reteniendo la información de los niveles de componentes tipo rasgo.

Estas ventajas pueden ayudar a dilucidar la relación entre personalidad y psicopatología, aclarando la confusión, a veces presentada, entre los diagnósticos de los ejes I y II del DSM IV.

Clark, Watson y Reynolds añaden que se cree ampliamente que los modelos categoriales y dimensionales son inherentemente incompatibles y que uno debe elegir entre ellos. Sin embargo, en la actualidad, es más exacto describir estos modelos como si se relacionasen de forma jerárquica el uno con el otro, con dimensiones que constituirían los bloques a partir de los cuales pueden construirse las categorías.

Integración del diagnóstico transversal y longitudinal

Al margen del interés particular que supone la perspectiva dimensional, derivada de los conocimientos psicométricos aportados por la psicología diferencial y de la personalidad, de cara a ofrecer una posible solución ante el problema del solapamiento entre los ejes I y II, Barlow señala que, la clasificación o diagnóstico, en general, no debería estar sustentado en exclusiva en una investigación de carácter transversal, cuyo objeto de estudio sean grupos de sujetos con síntomas similares, sino que debería ser validada longitudinalmente, siguiendo la idea ya propuesta hace más de un siglo por Kraepelin, y que vendría a coincidir con el interés idiográfico sustentado desde el ámbito de estudio de las diferencias individuales.
La APA, consciente de la variación de las diferentes sintomatologías a través del ciclo vital ha incluido en su versión actual una perspectiva más amplia en este sentido, que se manifiesta en un esfuerzo sustancial por salvar el límite artificial entre niños y adultos.

Se revisaron los conjuntos de criterios diagnósticos y se aportó información adicional en el texto para indicar cómo cada desorden varía en su presentación a través de la vida, o más exactamente cómo un desorden particular varía en su expresión a través de la infancia, adolescencia, edad adulta y senectud.

Sin embargo, parece que la cantidad de información acerca de los cambios en la sintomatología a través del ciclo vital que aporta el DSM IV es sólo la punta del iceberg de lo que debe ser conocido de hecho. Así, se hacen cada vez más necesarios los estudios longitudinales prospectivos que abarquen desde la niñez a la vejez, de cara a documentar empíricamente cómo los desórdenes particulares se mantienen, alteran o remiten en su presentación a través de la vida.

Integración diagnóstico de carácter nomotético e idiográfico

Hurt, Reznikoff y Clarkin, apostando por el carácter complementario de la visión nomotética e idiográfica, explican cómo, al efectuar un diagnóstico nomotético en el ámbito clínico, la información que se ha ido acumulando sobre la categoría diagnóstica correspondiente (síntomas, correlaciones entre respuestas, variables de control, antecedentes familiares,...) pasa al sujeto y nos sirve para hacer predicciones. Según indican, no utilizar este tipo de diagnóstico supondría desaprovechar el conocimiento acumulado al respecto.

Opinan que, dada la homogeneidad propia de los síndromes clínicos, el diagnóstico psiquiátrico no suele presuponer automáticamente una intervención terapéutica específica (exceptuando el tratamiento farmacológico de algunos trastornos).
El diagnóstico nomotético, empleado en psicología clínica y psiquiatría, no sería suficiente para el planteamiento y diseño del tratamiento, ya que proporciona un análisis topográfico o estructural, identificando cómo se comporta la gente, pero no un análisis factorial, o por qué se comporta de esa forma. Así pues, dos pacientes con el mismo diagnóstico DSM pueden requerir intervenciones muy distintas.
Para elegir y diseñar la intervención terapéutica más adecuada se necesitan otros datos de carácter idiosincrásico que hacen referencia tanto a las características personales del individuo como al contexto psicosocial en el que se desenvuelve. Este tipo de datos pueden ser proporcionados por un análisis idiográfico, en el que se contemple al individuo como una entidad única y diferenciada del grupo al que, en función del trastorno, haya sido asignado.

Una síntesis de estas afirmaciones se puede encontrar en la propuesta de Hersen.

Hersen afirma que es posible conceptuar el DSM como un acercamiento molar o paraguas bajo el cual se destacan los aspectos comunes de los pacientes, que debe ir seguido de un análisis molecular más refinado en el que sean cuidadosamente valorados las características específicas del individuo. Señala que no es posible entender por más tiempo las etiquetas diagnósticas como representación de fenómenos unitarios, sino que hay que conceptuar cada una como un constructo multifacético o polidimensional que engloba problemas personales heterogéneos.

Esta imbricación de perspectivas no sólo resulta de utilidad de cara a dotar al diagnóstico de un carácter dinámico y procesual, con el beneficio respecto a la adecuación del tratamiento que ello supone, sino que también puede contribuir a un mejor conocimiento y sistematización de los fenómenos mentales.
La investigación clínica avanza en la conceptuación, diagnóstico, etiología y tratamiento de los desórdenes mentales; esta perspectiva integradora, que acoge el desarrollo de modelos dimensionales, longitudinales e idiográficos se espera que sirva para estimular futuros progresos.

El diagnóstico clínico de carácter idiográfico es muy necesario para la selección del tratamiento terapéutico más adecuado.

Las nuevas aplicaciones al campo de la prevención y promoción de la salud bajo el modelo biopsicosocial

Una de las áreas más recientes de aplicación de la investigación psicológica en diferencias individuales, es su contribución al campo de la salud, posible gracias a los cambios experimentados en la concepción de lo que salud y enfermedad suponen.
En el modelo clásico de la Medicina prima durante siglos el planteamiento dualista: idea de la separación mente-cuerpo (Descartes, s.XVI). Estos planteamientos propiciaron, paralelamente a los avances en fisiología y procesos patológicos, el desarrollo del modelo biomédico (s. XIX y XX), que presupone que la enfermedad se explica a través de las alteraciones producidas en la fisiología del individuo, y no contempla los procesos psicológicos ni los aspectos sociales del mismo en el entendimiento de la salud y la enfermedad.
Actualmente, de acuerdo con los planteamientos sistémicos de Bertalanffy, el ser humano es concebido bajo un prisma holístico, ya recogido por Engel y Schwartz en su crítica al modelo biomédico tradicional, por obsoleto y deficiente, y en su propuesta de recuperación de la interacción mente-cuerpo para entender la salud bajo un modelo biopsicosocial.

Modelo Biopsicosocial

Salud y Enfermedad, son consecuencia de la continua interrelación existente entre factores biológicos, psicológicos y sociales. Por tanto, responden a un rico entramado de relaciones entre el ser humano y su entorno (con niveles de procesos macro y micro) que se traduce, a su vez, en efectos múltiples y sistémicos.
La OMS en 1946, define la salud como un estado de bienestar físico, mental y social completo, y no sólo la ausencia de enfermedad e incapacidad, sino un estado positivo que concierne al individuo en sí mismo en el contexto de su vida. Esta definición encaja con el marco del modelo biopsicosocial de la salud desarrollado posteriormente. Fruto de ello, la investigación no se centra exclusivamente en el conocimiento de la etiología, desarrollo y tratamiento de las enfermedades, sino en el valor positivo de la salud y la forma de preservarlo y potenciarlo. En 1999 se puntualiza más su definición e introduce matices importantes: la salud es un estado dinámico de bienestar, al que, además del físico, mental y social, se añade el espiritual.

La investigación epidemiológica señala que las causas principales de enfermedad y muerte actuales no están relacionadas con los procesos infecciosos de siglos pasados que desencadenaban una muerte fulminante. La expectativa de vida ha aumentado gracias a los avances de la medicina (vacunación, antibióticos, campañas preventivas,...). Las enfermedades actuales de mayor prevalencia se han transformado en enfermedades crónicas. tales como los trastornos cardiovasculares o la diabetes, que aún no tienen vacuna o cura definitiva. El incremento de los costes sanitarios y sociales derivados de esta cronificación, y de la sofisticación tecnológica que su tratamiento requiere es evidente. Es más eficaz prevenir el desarrollo de estas enfermedades, que tratarlas posteriormente.

3 grandes Cs (corazón, cáncer y coche) son las principales causas de mortalidad en las sociedades avanzadas. Este nuevo tipo de enfermedades y trastornos está muy vinculado al estilo de vida, y a la práctica de hábitos nocivos para la salud (tabaco, obesidad, sedentarismo, imprudencia en la conducción...) es decir, a patrones de comportamiento perjudiciales. El desarrollo industrial, el crecimiento de las ciudades, o los grandes movimientos de emigración, han modificado ostensiblemente la forma de vivir, apareciendo un concepto clave: el estrés.

El concepto actual de la salud promovido por la OMS es claramente sistémico.
Las tres Cs (cáncer, corazón y coche) son las principales causas de muerte en nuestra época, en buena manera relacionadas con los hábitos y estilos de vida, y con la personalidad, y por tanto, con la forma en que afrontamos los acontecimientos de nuestra vida.

El hecho de que patrones de comportamiento perjudiciales y el estrés sean dos de las principales causas de la morbilidad y mortalidad de las personas en sociedades industriales avanzadas, ha propiciado el potente desarrollo de una nueva disciplina psicológica desde los años 80: la Psicología de la Salud, encargada, fundamentalmente, de la investigación sobre:

Posibles mecanismos psicológicos que contribuyan a mantener y/o favorecer la salud de las personas (entendida de forma integral como bienestar físico y psíquico), a la etiología y desarrollo de sus enfermedades, y a la forma de afrontar la enfermedad y los procesos de recuperación bajo un entendimiento biopsicosocial de la salud.
Intervención sobre estos aspectos desde el punto de vista de la prevención en sus distintos niveles:

Prevención Primaria, o prevención de la enfermedad **antes que ocurra **(ej, contribuyendo al cambio o erradicación de los hábitos de salud nocivos, y de aquellas características psicológicas consideradas potencialmente perjudiciales para la salud; potenciar hábitos saludables y formas de afrontar los problemas que sean más adaptativas y menos dañinas para el bienestar psicológico y físico, así como programas preventivos para que las personas no desarrollen hábitos nocivos, contribuyendo además a la mejora del propio sistema sanitario).
Prevención Secundaria, o prevención de episodios de recurrencia y exarcebación de los procesos patológicos una vez que se han establecido, a partir de las variables psicológicas que hayan demostrado tener valor predictivo en esta etapa.
Prevención Terciaria, o reducción de la incapacitación que la enfermedad pueda producir mediante la intervención psicológica probada sobre las consecuencias psicológicas y físicas asociadas a los procesos patológicos.

En lo que a diferencias individuales se refiere, una de las contribuciones más interesantes se centra en la consideración de las características de personalidad como variables relevantes para la investigación en los dos objetivos principales de la Psicología de la Salud, dado que este tipo de características son consistentes y se mantienen a lo largo del tiempo y, por tanto, representan la forma habitual de afrontar los acontecimientos de la vida.

Vías potenciales de influencia de la personalidad sobre la salud

Muchos investigadores han planteado distintas vías por las cuales la personalidad ejercería su influencia sobre la salud y la enfermedad:

Efectos de la personalidad sobre los hábitos de salud: la personalidad estaría en el origen del desarrollo de determinados comportamientos potencialmente dañinos para la salud (drogas,...), así como con la práctica de comportamientos saludables. Se sugiere una relación moderada de algunas variables de personalidad con la práctica de hábitos concretos, aunque es necesaria más investigación al respecto.
Efectos de la personalidad sobre la percepción y manejo del estrés y las respuestas fisiológicas asociadas al mismo. Determinadas características personales, por presentar formas estables y consistentes de comportamiento de la vida, propician una mayor frecuencia, e intensidad de determinadas respuestas psicológicas y fisiológicas asociadas, potencialmente dañinas si se producen en exceso.

Otro campo de interés es el análisis de los efectos de las variables de personalidad sobre el ritmo de recuperación de las enfermedades, no sólo en lo que a cuestión de tratamientos o cambio de hábitos se refiere, sino en función de la forma de afrontamiento emocional, cognitivo y motivacional ante la enfermedad y cómo este tipo de afrontamiento puede incidir sobre los procesos fisiológicos involucrados en la recuperación.

Efectos sobre la forma de afrontar la enfermedad o la posibilidad de estar enfermo. Relativo a la prevención secundaria, el tratamiento de enfermedades, y la prevención terciaria y, en consecuencia, a la forma en que las personas afrontan las revisiones médicas destinadas a una detección precoz de posibles alteraciones, el seguimiento y la adherencia a los tratamientos médicos, etc.
Efectos sobre la conducta de enfermo. Distinguir enfermedad objetiva, orgánica, de la conducta o “rol de enfermo”.

Algunas características de personalidad predisponen a experimentar un mayor número de síntomas de enfermedad y malestar crónicos, no necesariamente asociados a un trastorno objetivo (ej, neuroticismo, depresión, etc.)

Personalidad y estrés

¿Existen factores psicológicos que predispongan al estrés?

Sánchez-Elvira según investigaciones, la personalidad representa la forma habitual de afrontar los acontecimientos a lo largo de la vida, y en consecuencia influye sobre la determinación del tipo de valoración y afrontamiento posterior que los individuos suelen presentar ante las situaciones potencialmente estresantes.

De forma muy general, existen dos grandes grupos de individuos:

Más proclives a la percepción de amenaza y daño, y a la percepción de carencia de recursos y falta de control personales, así como a una mayor probabilidad de afrontamiento emocional, independientemente de las condiciones objetivas, experimentando más emociones negativas y malestar.

Los esfuerzos por regular estas emociones les impiden llevar a cabo estrategias de afrontamiento centradas en la tarea, y en consecuencia, difícilmente podrá verse reforzado el sentido del control personal para futuras experiencias.
Paralelamente, aquellos individuos con un exceso de necesidad de control también valoraran más situaciones como amenazantes, afrontándolas con reactancia frente a la posible pérdida de control de la situación, confrontación emocional, y emocionalidad negativa.

Más proclives a la percepción de reto situacional, competencia suficiente para abordarlo, control personal sobre la situación, así como el desarrollo de un tipo de afrontamiento activo (incluso independientemente de las condiciones objetivas), y un índice menor de emociones negativas y malestar.

Vías potenciales a través de las cuales la personalidad puede incidir sobre el estrés

Incrementando el encuentro con un mayor número de situaciones potencialmente estresantes, (el individuo busca y provoca, de forma activa, estas situaciones).
Determinando de qué forma se perciben y valoran las situaciones, exacerbando, o atemperando, el valor estresante que los acontecimientos tienen en general (ya sean de amenaza o reto).
Determinando la percepción habitual de control y de recursos que las personas tienen.
Contribuyendo a la selección de estrategias de afrontamiento que se ponen en marcha en respuesta a la situación de estrés percibido, para restablecer el equilibrio.
Generando más estrés en función del afrontamiento realizado.

Las dimensiones de personalidad más clásicamente relacionadas con la salud, y las dimensiones generales de los modelos de personalidad estructurales (PEN, cinco factores,…) se pueden agrupar en:

De Carácter Emocional Negativo, incluyen falta de cordialidad, inestabilidad emocional, ira y hostilidad, impaciencia, pesimismo, ansiedad, estado de ánimo deprimido y locus de control externo, entre otras.

Estilo de afrontamiento emocional, asociado a una vertiente emocional negativa como consecuencia de una mayor percepción de amenaza y daño potencial en un número mayor de situaciones, una percepción más negativa del mundo, así como una menor valoración de recursos personales producto de una autoestima pobre y bajas expectativas de autoeficacia; escasa percepción de control.
Se ven afectados en mayor medida por el impacto recurrente y perjudicial de los efectos psicológicos y fisiológicos del estrés.

De Carácter Motivacional-Enérgico, relativas a motivación de logro, competitividad, autoeficacia, LCI, optimismo, extraversión, apertura mental, etc.

Perciben un mayor número de situaciones como retos positivos. una visión más positiva del mundo, en general y de sí mismos, cuentan con recursos personales adecuados y control suficiente
Utilizan sistemáticamente estrategias de afrontamiento centradas en la resolución activa de los problemas.

Los procesos subyacentes a estas diferencias están basados en las Expectativas Generalizadas que las personas tienen, responsables de establecer las diferencias entre aquellas personas que luchan por alcanzar sus metas, y las que abandonan. Cuando las personas creen que pueden alcanzar lo que se proponen trabajan activamente de forma adaptativa, vivenciando bienestar y emociones positivas diversas; lo contrario origina emociones y afectos negativos, así como un malestar, no sólo psicológico, sino que puede traducirse en problemas de salud reales.

Dimensiones correspondientes a la vertiente emocional negativa

Estrategias de afrontamiento centradas en la emoción:

Afectividad Negativa, Neuroticismo

Reúne importantes características de personalidad tales como Neuroticismo y rasgo de Ansiedad.
Es una amplia disposición de estado de ánimo, de carácter muy estable, que marca la tendencia a la experiencia habitual de un amplio rango de emociones de tipo negativo.
Estas dimensiones están fundamentalmente implicadas en la experiencia de malestar subjetivo, en la incapacidad del individuo de escapar de su mundo interno, de su percepción e interpretación personales y de la experiencia negativa de ellos mismos y del mundo. Esta subjetividad puede llevarles al “rol de enfermo”, lo que incide en más sintomatología subjetiva y visitas al médico, lo que puede confundir si, en el ámbito de la investigación en salud, se toma como única variable de análisis la estimación de sintomatología percibida por parte de los sujetos y la visita a los médicos.

Estilo Explicativo Pesimista

Más centrado en los aspectos cognitivos.
El Pesimismo representa un estilo explicativo estable, caracterizado por expectativas generalizadas de fracaso, baja autoestima, y atribuciones de carácter interno, global y estable de los acontecimientos negativos, así como sentimientos de falta de control, indefensión y desesperanza.
Presenta claras relaciones con el afecto negativo, pero empíricamente sus repercusiones sobre la salud no se ciñen al marco de lo subjetivo.
Ha sido vinculado a un mayor padecimiento de enfermedades a lo largo de la vida, y a índices superiores de mortalidad, en general.

Hostilidad, Ira

Las distintas manifestaciones emocionales y cognitivas asociadas a los comportamientos hostiles y a la ira, representan, hasta el momento, el tipo de características personales significativamente más nocivas para la salud, especialmente aquellos aspectos cognitivos y actitudinales asociados a una percepción cínica, resentida y desconfiada del mundo “el corazón desconfiado” (Williams).
Stone y Costa distinguen entre:

Hostilidad Neurótica (vinculada a la afectividad negativa); individuos que tienden a percibir un mayor número de situaciones como amenazantes, presentando ira e irritabilidad como emociones recurrentes, así como un déficit en control emocional.
Hostilidad Antagónica: personas que desconfían de los demás, por lo que mantienen unos niveles de vigilancia sostenida. Son muy reactantes a la posibilidad de perder el control, y tienden a resolver sus conflictos con estrategias de confrontación activa, lo cual no genera, precisamente, una red de apoyo social sólida.
Ambos tipos podrían tener un valor predictivo diferencial para la salud, pudiendo presentar la antagónica una mayor valencia patogénica que la neurótica.

Es un predictor fiable de hiperactividad cardiovascular ante el estrés (en el laboratorio y en situaciones reales), así como de una mayor morbilidad y mortalidad cardiovasculares. El mecanismo fisiológico y explicativo se vincula, fundamentalmente, a un exceso de reactividad cardiovascular generado por una activación intensa y crónica del sistema simpático-adreno-medular, derivada de un estilo de afrontamiento activo encaminado a una lucha sistemática por mantener el control situacional.

Dimensiones correspondientes a la vertiente motivacional-enérgica

Estrategias de afrontamiento centradas en la resolución activa de los problemas

Creencias y Expectativas Generalizadas

Las personas que estiman que sus deseos y metas son alcanzables, y se consideran aptas para lograrlos, luchan activamente y experimentan emociones y pensamientos más positivos.
Estas variables son expectativas generalizadas, relativamente estables, que el individuo tiene acerca de sí mismo y del mundo y que van desarrollándose a lo largo de la vida, fruto de la experiencia, estando altamente relacionadas entre sí:
Locus de Control Interno

En el área de la salud, cuando las expectativas de control son generalizadas, es decir, constituyen una característica de la personalidad estable, este tipo de expectativas sesgan, de forma consistente, las valoraciones primaria y secundaria ante cualquier acontecimiento potencialmente estresante.
Los individuos con LCI estiman menos situaciones como potencialmente amenazantes, dado que consideran que pueden controlarlas y perciben que poseen mayores recursos para afrontarlas, lo que contribuye de forma positiva a reducir el impacto potencialmente negativo de los acontecimientos estresantes. La relevancia del locus de control también es evidente en el campo específico de las creencias que el individuo tiene acerca de su salud personal; un LCI es importante a la hora de responsabilizarse de la práctica de hábitos saludables, o de los tratamientos de las enfermedades.

Autoeficacia

Las expectativas de auto-eficacia representan los juicios y expectativas de éxito que el individuo cree que puede tener en función de sus capacidades y habilidades, y de su potencial para desarrollar de forma satisfactoria la vía de acción elegida.
Se relacionan directamente con la percepción de controlabilidad; así, una persona que se percibe así misma como eficaz, tendrá que valorar la situación como menos estresante. Cuando se contemplan como expectativas generalizadas que caracterizan al individuo con cierto grado de estabilidad, estas sesgan de forma habitual la valoración de las situaciones, especialmente la valoración secundaria, influyendo, asimismo, sobre la elección de estrategias de afrontamiento destinadas a la resolución activa de los problemas. Este tipo de expectativas influye a su vez, sobre otro constructo importante de la personalidad, la autoestima o concepto que el individuo tiene sobre sí mismo y el valor personal que se atribuye.

Optimismo

El optimismo disposicional es la expectativa generalizada que la persona tiene cuando cree y confía que, a lo largo de su vida, tendrá más experiencias positivas que negativas. Representa un amplio conjunto de expectativas, de carácter global, que afecta a todas las áreas del individuo de forma relativamente estable, y es considerado como una característica importante de la personalidad. Se vincula a sentimientos de auto-eficacia, control y esperanza y, como todas las variables que reducen el impacto del estrés, con estrategias de afrontamiento centradas sobre el problema, así como con un mayor uso de estrategias destinadas a revalorar positivamente una situación negativa en casos de incontrolabilidad. Su impacto positivo sobre el bienestar psicológico y fisiológico percibido está ampliamente documentado, así como con una recuperación más pronta y favorable de enfermedades, y la práctica más frecuente de hábitos saludables.

Emociones Positivas y Energía para Afrontar Obstáculos

Afectividad Positiva y Extraversión

Tendencia a experimentar emociones de carácter positivo y bienestar, y a sentirse lleno de energía y entusiasmo. Se relaciona con la Extraversión (modelo PEN y de los 5 factores). Recientemente se ha legado a definir la felicidad como “algo denominado extraversión estable”

Todas estas dimensiones se han asociado de forma significativa con la prevención del estrés y la salud.

Vertiente Emocional Negativa de la Personalidad: se percibe un mayor número de situaciones como amenazantes, afrontándolas, por lo general, a partir de la expresión de emociones negativas como la depresión, el pesimismo, la ansiedad o la ira.

Vertiente Motivacional-Enérgica de la Personalidad: se percibe un mayor número de situaciones como retos positivos, estimando que cuentan con recursos suficientes para afrontarlos de forma activa, dando soluciones a los problemas planteados.

La personalidad resistente (Hardiness)

Con respecto a las “fuerzas saludables” de la personalidad, destaca un patrón comportamental denominado “**personalidad resistente**” caracterizada por un **mejor afrontamiento** de las situaciones estresantes, vinculado a una mayor **resistencia al estrés** y sus consecuencias. Este tipo de individuo presenta una orientación vital optimista evaluada a partir de los siguientes aspectos:

Compromiso: o habilidad para creer en lo auténtico, importante y valioso de lo que uno hace, involucrándose en numerosas actividades con un sentido a propósito finales.
Reto: los acontecimientos y los cambios se interpretan como oportunidades para el crecimiento personal, y los individuos se caracterizan por su apertura mental y su flexibilidad cognitiva y tolerancia frente a la ambigüedad.
Control: percepción de control sobre los acontecimientos, o locus de control interno.

Los individuos resistentes se mantienen más sanos a lo largo de la vida.

El papel de la personalidad en las enfermedades cardiovasculares e inmunológicas

Las enfermedades cardiovasculares y las inmunológicas, son dos áreas especialmente fructíferas y representativas de los logros de la investigación en los factores psicológicos potencialmente asociados al origen y desarrollo de enfermedades.

Enfermedades Cardiovasculares y Comportamiento Pro-Coronario

Enfermedades Cardiovasculares: principal causa de mortalidad en las sociedades industrializadas. Evidente en las causas de fallecimiento prematuro de adultos. Son las causantes de inhabilitaciones laborales tempranas que ocasionan serias limitaciones para el desarrollo de una vida normal, en un elevado número de personas que, por su edad, deberían estar desempeñando una vida laboral activa.

Tradicionalmente, junto al estrés, un patrón comportamental complejo, el Patrón de Conducta Tipo A (PCTA) representó durante varias décadas el ejemplo más importante del valor predictivo de las variables de personalidad en el desarrollo de enfermedades específicas y del interés por este nuevo tipo de estudios.

PCTA: complejo de acción-emoción que puede ser observado en cualquier persona que esté involucrada, de forma agresiva, en una lucha crónica e incesante para conseguir más y más en menos tiempo y, si es necesario, en contra de los esfuerzos que otras cosas o personas puedan llevar a cabo en oposición.

Friedman y Rosenman fueron los cardiólogos que descubrieron este patrón, tras la observación de comportamientos y características similares en sus pacientes coronarios.

Tiene las siguientes manifestaciones:

Manifestaciones Comportamentales Complejas: el PCTA reúne cuatro componentes fundamentales:

competitividad y ambición elevadas que conducen a querer destacar en cualquier actividad que el individuo Tipo-A aprenda
sobrecarga laboral incluso en fines de semana y vacaciones;
impaciencia
un tipo de hostilidad de carácter instrumental, que surgen cuando se siente bloqueado en sus propósitos o se ve obligado a disminuir su ritmo de trabajo o actividad y que representan la vertiente emocional del patrón.

Manifestaciones Conductuales de Carácter Específico: a nivel psicomotor, los PCTA presentan movimientos rápidos y enérgicos, tensión facial y muscular, contracción frecuente del puño y la mandíbula, gesticulación excesiva y un estilo general agresivo e impaciente. Su forma de hablar es vehemente, mostrándose particularmente irritados frente a interlocutores lentos y dubitativos.

Prevalente en las sociedades occidentales y, especialmente, en el ámbito de profesiones en donde la competitividad es un elemento clave, como en el mundo empresarial. Muy temprano se postuló que en la base del comportamiento del individuo Tipo-A, se encontraría un exceso de motivación de control. Los individuos Tipo-A perciben más situaciones como potencialmente amenazantes, dada su necesidad de mantener las riendas de los acontecimientos.

Los primeros estudios epidemiológicos mostraron que una forma característica de comportamiento podía ser un predictor significativo de enfermedades cardiovasculares, especialmente infarto de miocardio, tanto en estudios longitudinales como transversales. Las investigaciones posteriores se centraron en la búsqueda de los mecanismos explicativos de esta asociación. En este sentido, si bien es conocido que las enfermedades cardiovasculares tienen su origen, básicamente en el progresivo deterioro de las arterias coronarias, o arteriosclerosis coronaria. El mecanismo fisiológico del deterioro de las arterias está asociado, en gran medida, a un exceso de reactividad simpatico-adrenomedular. Curiosamente, este tipo de activación está asociada a un afrontamiento activo de los estresores.

En consecuencia, La hipótesis general se centró en que los individuos Tipo A, caracterizados por un estilo de afrontamiento activo que exacerba la reactividad descrita, presentarían una mayor reactividad cardiovascular ante estímulos potencialmente amenazantes. La recurrencia con la que estas personas generan y se ve involucradas en situaciones que implican una activación frecuente, daría lugar a un impacto dañino sobre el sistema cardiovascular.

A partir de los años 80, distintos resultados contradictorios estimularon la investigación sobre si había aspectos más nocivos del PCTA que otros. El comportamiento pro-coronario está asociado, fundamentalmente, al eje Hostilidad-Irritabilidad-Impaciencia, tanto en lo que se refiere al estudio de la morbilidad y mortalidad cardiovascular en estudios transversales y longitudinales, como en lo que respecta a la hipótesis de hiperreactividad cardiovascular (en tareas de laboratorio) como mecanismo explicativo.

Vias comportamentales por las que el pcta puede incrementar la experiencia de estrés

EL PCTA representa un modelo de funcionamiento transaccional con el entorno que incrementa significativamente el estrés, y el potencial patogénico del patrón, en función de los siguiente aspectos:

Crea, elige y participa activamente en situaciones que, objetivamente, presentan un mayor nivel de reto y exigencias.
Valora frecuentemente las situaciones como amenazantes o retos por su necesidad de control, independientemente de las características objetivas de las mismas.
Su estilo de afrontamiento (activo y de confrontación) al realizar las tareas contribuye a prolongar el contacto con los estresores.
La expresión abierta de conductas Tipo-A provoca o elicita respuestas negativas por parte del entorno, lo que conduce a una red de apoyo social más deficitaria.
Suele mostrarse insatisfecho con sus logros, procesando en mayor medida aquella información, o feed-back, que confirma que no ha logrado lo que se ha propuesto y que debe seguir luchando.
Presenta una estrategia de focalización atencional característica destinada a rendir al máximo (ignorando distractores potenciales), observándose una negación de los síntomas de estrés con la consiguiente prolongación del contacto con el estresor, así como un retraso en la solicitud de ayuda médica cuando esta es necesaria.

El área de la investigación actual en variables psicosociales y la enfermedad cardiovascular ya no está especialmente copada por el PCTA global, sino, más bien, por otra serie de variables psicológicas que se relaciona, fundamentalmente, con la vertiente emocional negativa.

La evidencia empírica a favor del estrés y de las emociones negativas que alteran de forma severa los procesos fisiológicos relevantes en este tipo de trastornos, y pueden afectar al sistema coronario a través de los hábitos de salud, es muy potente. En todo caso, se debe tener en cuenta que la incidencia de estos factores psicológicos sobre poblaciones inicialmente sanas puede tener lugar en distintas etapas del desarrollo de la patología, a lo largo de décadas:

un efecto en los primeros estadios de la enfermedad de las arterias coronarias.
Un efecto sobre el ritmo o progreso de la enfermedad.
Un efecto de la precipitación o manifestación de un episodio coronario agudo.
O alguna combinación de los mismos.

La hostilidad, ira, depresión, ansiedad, pesimismo, o el afecto negativo, más allá de ser meros indicadores de sintomatología subjetiva, tienen un potencial predictivo significativo, tanto de eventos coronarios futuros en población inicialmente sana, como de forma más potente (ej, en el caso de la ansiedad), de episodios recurrentes en pacientes con CHD establecida. Así mismo, predicen una supervivencia menor de los pacientes, si bien aún hace falta mucha investigación de carácter prospectivo.

Enfermedades Inmunológicas y Psiconeuroinmunología

Las relaciones entre enfermedades inmunológicas y posibles factores psicológicos precursores del mismo no son tan claras como en el caso de las enfermedades cardiovasculares; sin embargo, han dado lugar al desarrollo de un área de investigación de nombre propio: la Psiconeuroinmunología. Las causas pueden deberse a varias razones:

Heterogeneidad de los procesos patológicos característicos de este tipo de enfermedades, que aúnan muy diversos tipos de manifestaciones derivadas de fenómenos complejos (como el cáncer) que comprenden la interacción de factores genéticos, inmunológicos, psicosociales y ambientales.
Dificultad de estimar el papel previo de variables psicológicas con antelación al diagnóstico de la enfermedad.
Sofisticación tecnológica, y los elevados costes asociados, que se requiere para una investigación metodológicamente potente en este campo.

Los estudios de las diferencias individuales en psiconeuroinmunología son prometedores. En la línea de lo que la investigación en personalidad y afrontamiento sugieren, las personas difieren en su forma de percibir y reaccionar ante un mismo evento, y estas diferencias parecen provocar, a su vez, diferencias en las respuestas endocrinas y del sistema inmunológico.

La evidencia clínica de la relación entre el estrés y la presencia de enfermedades inmunológicas como el cáncer, infecciosas, autoinmunes, etc. va siendo cada vez mayor al tiempo que la evidencia directa de carácter empírico de las vías posibles por las que esta asociación se produce es aún escasa, en parte por problemas y dificultades metodológicas en este campo. Por otra parte a medida en que nuevos procedimientos tecnológicos en relación con los parámetros inmunológicos se van desarrollando, va quedando que el sistema inmune se conforma con subgrupos de células que llevan a cabo funciones inmunológicas específicas, por lo que la investigación se deberá encaminar a determinar, de forma más específica y puntual, en qué medida estos subgrupos se relacionan con las variables psicológicas y psicosociales.

La evidencia apoya que el estrés produce:

Descenso en la regulación del sistema inmunológico.
Aunque el sistema inmunológico es el mecanismo más importante de defensa del organismo, puede afectar el desarrollo de tumores malignos a través de alteraciones en el sistema endocrino, y en concreto, en los mecanismos hormonales del eje pituitario-adrenal que afectan al sistema inmunológico.
Alteraciones en los mecanismos de reparación celular de ADN.
Alteraciones en la reparación de tejidos. (ej, tras una intervención quirúrgica)
A esto debe añadirse los efectos potencialmente sinérgicos de la práctica de hábitos nocivos para la salud.

Nuevamente, las emociones negativas como la depresión y la ansiedad, fundamentalmente, han mostrado un papel predictivo interesante en este campo.

En cuanto al cáncer ¿existen características de personalidad que guarden relación con la etiología y desarrollo de diversos tipos de cáncer?, parece ser que sí, aunque no de forma muy potente. Los resultados de las investigaciones no son muy homogéneos, lo que dificulta el establecimiento de un patrón claro. A ello contribuyen varios factores entre los que destacan la falta de unificación en los instrumentos de evaluación utilizados, grandes variables existentes entre los diseños y procedimientos metodológicos usados (así como las limitaciones existentes en muchos de ellos), y la falta de acuerdo total en relación a las variables implicadas y a su papel en el desarrollo de una enfermedad que supone el fracaso del sistema inmunológico del individuo.

Entre las variables que han mostrado tener cierta relación con trastornos de tipo inmunológico, y en concreto con el cáncer, el Patrón de Conducta Tipo-C, que aúna las características de personalidad que, de forma separada, presentan cierta validez predictiva, ha sido vinculado con el desarrollo de algunos tipos de cáncer de mama.

Patrón de Conducta Tipo C. Opuesto a los valores y creencias, a las motivaciones, expectativas, y modos de afrontamiento del PCTA.

Diferencias:

Individuo Tipo-A: considerado, generalmente, como un triunfador social, brillante y capaz, logra salirse siempre con la suya, duro para negociar, adicto al trabajo y, en consecuencia, el perfil ideal de ejecutivo para muchas empresas.
Individuo Tipo-C: su motivación prioritaria es lograr la armonía en su entorno a costa de sacrificar sus propios deseos y objetivos, la resignación y la represión emocional (especialmente las negativas) Spielberger interpreta esta última característica como un exceso de conductas lógicas y racionales, junto a una defensividad emocional elevada basada en el control racional de las emociones.

El Tipo C tiende a resolver las situaciones estresantes con estrategias de afrontamiento pasivas, basadas en la focalización sobre las necesidades de los demás a costa de minimizar o negar las necesidades, sentimientos y emociones propios. Esta búsqueda de un equilibrio social, a expensas del equilibrio psicológico, puede suscitar, a la larga, sentimientos de indefensión y desesperanza, y una ruptura de la homeóstasis biológica.

En este caso, algunos de los mecanismos fisiológicos propuestos para vincular la personalidad y las estrategias de afrontamiento con el cáncer, hacen referencia a los contemplados en la activación recurrente y sostenida que los organismos presentan ante situaciones que el individuo debe resistir de forma pasiva sin poderlas cambiar. Existe evidencia del efecto supresor que una secreción más elevada o frecuente de cortisol y corticoesteroides (intensa actividad del eje pituitario-adreno-cortical), o un descenso de la secreción de catecolaminas (baja actividad del eje simpatico-adrenomedular) tienen sobre las células NK.

Para finalizar la investigación sobre este tipo de procesos biopsicosociales, en los que las diferencias individuales desempeñan un papel importante, permite aplicar los resultados obtenidos a los siguientes objetivos principales:

Promoción y mantenimiento de la salud.
Prevención de la enfermedad y mejora de la calidad de vida de los enfermos
Mejora del sistema sanitario y las políticas de actuación sanitaria
Formación de mejores profesionales en el campo de la salud.

Resumen

Relevancia de la consideración de diferencias individuales en tres grandes áreas aplicadas:

Educación

Binet y Wechsler. Sus trabajos, pioneros en psicología diferencial repercutieron en el desarrollo de test de inteligencia aplicados al ámbito escolar.
Cambio en la concepción de la inteligencia y aptitudes cognitivas, pasan de considerarse como algo estrictamente innato y estático, a reconocerse su carácter ambiental y, por tanto, su susceptibilidad a ser modificados o estimulados por la instrucción (importancia del aprendizaje y experiencia).
Valoración crítica de la trayectoria aplicada de la Psicología diferencial, poniendo de manifiesto algunas repercusiones negativas en el campo educativo, por lo que se plantean nuevas tendencias teóricas y prácticas destinadas a mejorar la intervención de esta disciplina en este ámbito.
Se enfatiza la importancia de variables estilísticas que ponen el acento en cómo el alumno aprende, en los distintos modos de lograr un éxito, como alternativa a la concepción tradicional que enfatizaba los aspectos clasificatorios y comparativos. Así mismo se considera el papel de algunas variables de personalidad que pueden afectar negativamente al aprendizaje y rendimiento académico.
Es esencial conocer la lógica de los dos modelos de medida vigentes en el mundo académico:

Modelo Basado en Normas: ha impregnado (y sigue haciéndolo actualmente) toda la dinámica de evaluación tanto psicológica como escolar en el mundo académico, en donde lo que predomina es la competitividad y la comparación entre los estudiantes.
Modelo Basado en Criterio: se está incorporando progresivamente, y enfatiza el análisis intra-individual (comparación consigo mismo o evolución a lo largo del tiempo y a través de diferentes materias), la evaluación de la capacidad de aprendizaje y los modos de adaptación a la vida cotidiana.

Bajo una perspectiva integradora de la personalidad y la inteligencia, es importante abordar aquellos aspectos dinámicos de carácter cognitivo y afectivo relevantes para la explicación del aprendizaje y el rendimiento académicos. Partiendo de la consideración de los estudiantes y de su manera de aprender como algo activo, y de la tendencia cada vez mayor a ajustar la enseñanza a las preferencias, estilos y personalidad del mismo, es de gran importancia conocer una serie de dimensiones relacionadas con el aprendizaje, en las que los estudiantes difieren, y comprender cómo ese aprendizaje puede verse afectado por las mismas. Se trata de los intereses, los estilos cognitivos, los estilos y orientaciones al aprendizaje, los estilos de pensamiento y los rasgos de personalidad.

Laboral

Desde sus inicios esta disciplina ha encontrado en el mundo del trabajo una coyuntura para alcanzar un magnífico despliegue. Sin embargo, la forma de utilizar los conocimientos de la Psicología Diferencial en dicho ámbito ha ido cambiando a lo largo del s. XX.
Es importante conocer la evolución desde las primeras aplicaciones de la Psicología de las Diferencias Individuales al contexto laboral, llevadas a cabo bajo una perspectiva denominada "Teoría clásica de la organización”, cuyo objetivo estaba limitado a mejorar la productividad de las empresas mediante la mecanización de las tareas y la selección de personas más capacitadas en términos de CI, hasta una nueva concepción de la eficacia empresarial, en la que el bienestar físico y organizacional son importantes.
Es decir, se ha pasado de una concepción en la que se pretendía obtener un mejor funcionamiento empresarial atendiendo a aspectos meramente estructurales como la mecanización de tareas, o recurriendo a la ubicación de los trabajadores en distintos niveles jerárquicos en función de su inteligencia, a un enfoque en el que el bienestar físico y psicológico de los individuos es considerado importante de cara a los resultados organizacionales.
El mayor campo de acción de la psicología diferencial sigue ocupando la selección de personal. Existen pautas de actuación adecuadas para lograr un incremento en el ajuste entre trabajador y la labor que desempeña. Cabe destacar el papel predictivo de las distintas competencias, así como de las variables de personalidad, a la hora de conseguir el éxito en determinados puestos de trabajo. Se reconoce también la importancia que las expectativas del trabajador tiene respecto y se proponen algunas actuaciones que contribuyen a alcanzar un mejor ajuste entre la persona y su labor desempeñada durante toda su trayectoria profesional.

Salud

En lo que se refiere al campo de la salud mental, la psicología diferencial contribuye con su metodología a la resolución de algunas de las cuestiones críticas actuales referidas al diagnóstico psicopatológico; así, los diagnósticos de tipo dimensional, longitudinal e idiográfico permiten diagnósticos más precisos y planificar mejores estrategias de intervención.
La nueva concepción holística de la salud, basada en el modelo biopsicosocial, ha potenciado la creación y expansión del área de la psicología de la Salud, en la que el estudio de las diferencias individuales, y más en concreto de variables de personalidad, como factores potencialmente predictivos, tanto de las salud como de la enfermedad, ha mostrado ser muy productivo, especialmente en lo que al área de estrés se refiere.
Los desarrollos alcanzados por la investigación en dos grupos de enfermedades actuales relevantes (cardiovasculares e inmunológicas), muestran claramente que nuestra forma de afrontar los acontecimientos de la vida impacta de forma significativa en nuestra salud, especialmente aquellas variables relativas al manejo de las emociones negativas. Un adecuado conocimiento de las mismas tiene evidentes aplicaciones prácticas sobre el sistema sanitario.
Determinadas variables y patrones de personalidad parecen tener un cierto valor predictivo en alguna de las fases del desarrollo de este tipo de enfermedades.